前记

先夫子布雷先生逝世，迄今将两月矣。人天永隔，欲语无从。兹值《回忆录》付梓之日，余重读此三十年来，忧患备尝，甘苦与共之生活记叙，中心凄戚，不能自已！

先夫子一生，诚可谓历尽艰辛。年十六而失恃，二十五而失怙，此一大家庭之重任，乃落于一身，时弟妹众多，皆未成立，宗族乡党诸事，俱待规划、继理。先夫子乃辞去教职，一意家居，日常琐细，无不躬亲料理。盖以此为自身责任所在，不容趋避，虽因此牺牲一己之精力事业，亦无所惜。其服务于新闻界及政界，此种强烈执著之责任观念，始终为其思虑决断之中心。而其健康之所以未能及时挽回，终至日趋衰病，此实亦原因之一也。

先夫子体质素弱，髫龄时即患头痛。《回忆录》中，于历年健康状况，亦多所记载。惟于日常交往，终不愿以病态流露，故虽至亲好友，亦多不知其体力衰弱。壮年服务报界，日夜辛劳，神经衰弱之症，乃益加深。尤以抗战期间，留渝八载，工作紧张，生活困苦，身体更感不支。胜利后亲友有知其衰老者，多劝暂作修养，以期恢复健康。余亦百方譬解，劝以报国之日方长，务以自身健康为意。近两年来，先夫子虽亦于政务稍暇时，或乞假休息，多则一月，少或一周，但身虽居家休憩，不数日而心中又念念不忘京中待理各事。且以国家多难，奈何自身偷闲为责，实从未能达到恢复健康之目的。

先夫子一介书生，从政本非素愿，且以生性不近，时作摆脱之想，故先期历任政府职务，仅自赁旅社以居，从不携眷，盖每以为不数月即可辞归也。及中日战起，感于国多艰难，正需群策群力，凡能有所效命，固当万死不辞，此时告退何异放弃责任；譬如舟行逆流，胡敢轻弃帆楫？乃摒除他想，一意任事。至抗战胜利，大敌虽除，而国人醉生梦死者多，因循苟安，不知利用此千载一时之机会，以图国家民族前途之光明。先夫子触目伤心，中心抑郁，不能自解。加以体力日衰，报国无从，乃时时引咎自责，尝谓人生谁不乐生，但如体力精神已不堪工作，徒耗国力，愧对民众，生不如死，故遗书中，力劝友朋及时努力国事，勿使老大伤悲。是以先夫子之死决不是仅为一人、为一事之刺激率尔轻生，盖其志在以一死励大众也。其日记函札，间亦隐约流露此意，他日付印问世，其志当可大白。先夫子常谓：一待国家太平无事，即当摆脱政务，重回新闻记者之岗位，专以文章报国。不料国事蜩螗，日复一日，先夫子为责任心所驱使，明知健康情形已不胜任，只得勉力为之，终至心力交瘁，死而后已，素志迄未得偿，悲夫！

先夫子五十初度之日，蒋先生曾书“淡泊明志宁静致远”八字以赠。此虽诸葛武侯之名言，先夫子自云蒋先生贻此八字，可谓知其最深。盖淡泊为其立身之根本，宁静为其处世之中心；淡泊则所以能与世无争，宁静则所以能坚忍不拔。余与先夫子朝夕相共者三十年，此种性格知之最深，先夫子在日，训示子女恒以“正直平凡”四字相勉，谓能守正直，则不致为环境所左右；能甘平凡，方可透彻了解自身之能力志趣，以谋对国家社会作适当之贡献。世人综论先夫子一生，多以事业文章相推许，不知先夫子自谓对国家不过能尽力，于文章不过尽心，其萦绕中心朝夕与求者，乃在此精神一念；以为人生百年，当谋如何发挥生命最大之能力，以无负天赋各人之神圣责任。此责任固不论大小轻重，但期能精诚专注，全力以赴，贯彻始终，即可不负人生真义矣。

今年夏季，先夫子体弱过度，养疴庐山，一日小坐闲谈，道及近来健康情形，偶谓“先妣谢世之日，年三十九；先考见背，则四十九。吾今年五十九，较先人之寿已长矣”。不料当时无意一言，竟成谶语，今日思之，悲痛曷已！

《回忆录》为先夫子所自撰，于二十八年夏续成于重庆郊外之老鹰岩寓邸，自出生至五十岁止，所记为个人求学及工作经历，兼及家庭各事，特为检出先行付刊，至于五十岁后所记，以及论文书札小品等作，亦正在整理收集中，一俟有成，则当陆续付梓，使人虽永逝，而精神文章得以长留人间，供人忆念，则平生之愿足矣。

三十八年一月十一日

未亡人陈王允默谨识于上海寓所

陈布雷先生在胜利还都后的工作与生活

蒋君章

引言

这两年来，香港报章杂志发表过几篇有关陈布雷先生的文章。我知道的有两篇：一篇是具名翁植耘者所撰，翁植耘是布雷先生五妹的长子，但是文中对陈布公的“歪曲蔑诬”却不少；一篇是用访问体裁的记录，访问对象是布公贴身侍卫陶永标副官，访问者具名一中，不知何许人。陶永标是北方人（记不清楚他的籍贯了），我在三十年（1941）十月进入侍从室第二处时，他是布公贴身勤务人员，跟随布公出入的副官叫作陈清。陈清去职后，由陶永标升任副官，由严尚友任贴身勤务，如此，一直到布公逝世。严是杭州人，由陈太太介绍到杭州中国农民银行服务，陶则护送陈太太及在南京的家具等至沪上陈公馆，就住在那里，招呼陈太太。陈太太谢世后招呼与陈太太同住的布公第四子陈迈，一直到现在，我对于这位乱世的忠良，表示无限的钦敬，在此，遥祝他身体健康，自己保重。

这篇访问记的内容，大体上咸平实，且多与事实相符。但其中也有不少的错误，这种错误是由于陶副官的记忆模糊，还是由于访问者的故意歪曲？我们无法恻度。最刺眼的是题目，称为“尸谏”，那不但与事实完全不合，而且以吴可读一类的学究式之愚忠视布雷先生，对布雷先生真是大不敬。另外有一段最大的错误，是说布公在生前的最后几天，曾与“先总统”蒋公密谈，对时局颇为悲观，认为打不下去，用陶副官的猜测之词，认为布公是在作和谈的建议，这一点尤与事实大相径庭。我不想对此类借故“宣传”的不实之处，作任何辩驳，只是把陈布公在胜利还都以后的南京工作与生活作确切的记录，使读者了解这位“当代完人”最后几年的公私生活，有一个清楚的认识。

上海住宅与南京办公室

三十四年（1945）八月，日本军阀投降后的不久，侍从室宣布改组，第一处大部并入国民政府的总务局（第一局），第一处的第三组成立军务局，隶属国民政府。第二处的第四组成立政务局，也属国府，第五组取消，部分人员归政务局，部分人员归国防最高委员会，第六组并入军委会调查统计局。布公则专任国防最高委员会副秘书长，我和陶希圣先生就是名义归国防最高会，但仍留布公办公室协助布公工作。同时留在布公办公室者尚有翁秘书祖望等三四人，人手减少多了。布公虽然不担任侍二处主任，但在最高当局心目中，他的职务依然未变，什么机要事件或棘手事件都交给他，所下的手谕依然称为陈主任。例如政治协商会议，非要他出席不可；昆明学潮非要他去处理不可等便是。尤其是关于文化宣传方面的问题，几乎全部交由布公代为处理，以致传播界封他为宣传战的参谋总长。

中国国民党第六届中央委员全体委员第一次会议（简称六届一中全会）是在三十五年（1946）二月举行，这是中委全体会议最后在重庆开会的一次。先生经过全会中的职务辛劳，即行返沪休息，夫人王允默女士先行回沪。

先生在沪，战后并无公馆，他向来公而忘私，不顾问这些事情，以致允默夫人赋归时，寓于何处？竟成问题。时程沧波先生任江苏监察使，他知道汪伪组织时代，多明尼加的公使馆还空关着，由他交涉，暂供陈夫人居住，先生至沪，总算有了落脚的地方。这一住宅是在租界时代越界筑路的惇信路（工部局总办费信惇时建筑）二二八号，倒是窗明几净的一座两层花园洋房。不过多明尼加尚有主权，曾引起交涉，故布公逝世后，由上海市参议会议长潘公展先生设法，在市区内另觅一所住宅。这两所住宅，我都去过。至于南京的办公室，布公原意仍然租用战前使用的颐和路原址。但此屋已另租他人，坚不退租，他就不再顾问这件事了。

但是国防最高委员会和国民政府总务局，都替他看定一所办公室。国防会看定的是湖南路五〇八号，总务局看定的是莫干路，仿佛是十七号。这两所房屋，都是民产而由伪组织官吏住过的，所以都遭封闭。湖南路的房子，是一位施姓商人的产业，原为伪司法行政部姓汪的次长的所居，是一所三开间的两层小楼洋房，比较大些，但仍不敷用，所以莫干路这所两开间两层楼房并未放弃。

胜利还都后，同事们有家可归的，都回去与家人团叙，只有我，有家无人，我是两代单传，父亲在我读中学时已去世，母亲在我重庆工作时去世，家是我伤心之地，我和翁秘书等结束重庆办公室后，三十五年（1946）四月回家，祭祖扫墓后，与亲族团叙数日后，就离家了。因此，布公南京办公室的整修之职，便落到身上，我对此类工作一窍不通。我把这两所房屋的情形，向布公报告，决定以湖南路房屋的楼上为布公居住和办公室，楼下为我们大家的办公室，翁秘书的办公室与寝室，则在布公办公室的后面，而以莫干路房屋为职员宿舍。两地相距，走路约十分钟可达。

这一决定，本来相当合理，但有一不方便处。允默夫人，经常在沪，和她的姐姐同住，难得到南京来。这样，到了晚上，偌大一所办公室，楼下空无一人，只留几个勤务与号房，楼上只有布公和翁先生二人，翁先生家也在上海，有时回去，那楼上只有布公一人了。这一情形，必须改进。

因此，我建议楼下右侧的两个小房间，可置小床一只，小办公桌一张，我和金编审分住在这两间房中。金编审的太太住在南京，他也不时回去，楼下只有我一个人是“常务委员”。竺副官则住在莫干路，里面还堆着不少的书籍和其他公物。

湖南路五〇八号这所房屋，是没有附属房屋的。我得到布公的同意，和国防最高委员会商量，在门口的右侧，靠围墙，建筑三间附属小屋，前面一间是号房，里面两间是宪兵的办公室和住房。另在左侧的后面，建筑二间车房和一间卧室。其时陈公馆的汽车有两辆，一辆是布公用的，军方自日本军方接收过来的冈村宁次（最后派遣军总司令）的座车，一辆是由重庆驶来的原是布公的座车，归我们对外接洽公务之用。汽油是由国民政府供应的，这两部都是耗油极多的别克车。为此，布公有一次曾大发脾气，因为国民政府办总务的曾公布过一张用油统计表，陈公馆占第一位，因此，布公限制我们用车的次数。那时，我已兼《中央日报》主笔和政大教授，商由《中央日报》每月供油二十加仑，以供我往返《中央日报》与政校之用。我想这些小事，用不到报告，但是有人递了小报告，布公责我假公济私，我告以故。他说：此事本无不可，还是事先说明的好。这件小事，足以说明布公爱惜公物与名誉的情绪之深。其实，我们对公车私用，本在竭力避免，可是这两部车都是八汽缸，与飞机使用之引擎相同，故费油特多。直至三十六年（1947），布公改就国府委员，他改用福特车，旧车还了一部，这个提心吊胆的问题，始告解决。

莫干路这所房屋的主人，是老外交家古文学家汪荣宝先生，他的哲嗣，一位是在外交方面，曾任驻比利时公使，名字似乎叫汪孝熙，那时候大使很少，不像现在有使必大，另一位是公纪先生，那时候在中央党部任秘书，深得秘书长吴铁城先生之信任。汪先生看到我们对于这所房屋的如此使用，未免可惜，要求收回。我们也觉得管理不便，商得布公同意，请国民政府总务局在湖南路办公室的右边附属房屋接建两间，一为储藏图书资料之用，一供竺副官的办公和居住之用，不再租用莫干路汪家的房屋，自此，办公室始集中于一处。

办公室的布置与陈设

楼下的前面，是相当宽广的院子，草地很平整，无其他花木，只有枣子树一棵，高数尺，五月开花，其香扑鼻，香气略浓于桂花。四周都种植白杨树，经冬落叶，其声萧萧，古人有“白杨多萧瑟”之句，信然，为恐惊动布公晚上的睡眠，我每年都雇人把枝条锯去，以免扰人清梦。全屋家具都是汪家被封存的，由中央信托局估价出售，收购下来，所以布置起来，并不费事。

楼下左边是一个大会客室，一套丝绒沙发，还很气派。中央分为二间，前面是一个小会客室，我们有客，就在这里小坐。我们还是侍二处的传统，不和社会多接触，所以客人极少。后面一间是饭厅，可以通楼上及后面的厨房。布公出入，总欢喜经膳室与大客室，然后出入院子。他总是匆忙往来，很少欣赏环境。楼上也是三开间，中间也是分前后二间，前面是客厅，也就是平常副官、勤务他们的息足待命之处，后面一间是翁秘书的办公室和宿舍。左边也分前后二间，前间是布公的卧室，后间是储存杂物，置有桌椅，允默夫人如来京，就是他的作业休息室。布公忙于公务，很少有时间与夫人闲聊，夫人也不能分布公之劳。故在重庆时代，陈夫人便经常与姊氏居老鹰岩乡间别业。老鹰岩距重庆不远，故布公常在公余返家。胜利还都后，夫人居上海，相去较远，布公除需要休养外，惟于旧历年回沪，团叙度岁而已。右侧一大间则为布公办公室，除办公桌与电话外，也置布沙发两只，以为接洽公事的来客叙谈之便，比较别致的是办公桌背后的一只有枕长沙发，此为布公办公需要休息时间之用，这是他唯一的享受。

布公办公室的电话之多，为一特色。有自动电话，有军用电话，还有一只特别电话，可直接与委座通话，并可直接与各重要地区主管长官通话。市内自动电话有铃声，足以扰乱布公的工作，故布公桌上的自动电话，除去电铃，我们在楼下接到电话，问明情形，需要他自己听的，始通知副官或贴身勤务请其自听。此种情形，与重庆时稍有不同，重庆的布公办公与寝室是同一房间，这只与委座直接通话的电话，除办公桌上的一座外，在他枕畔的茶几上也有一只，那时候军情紧急，夜间常有委座亲来的电话，他可直接接话。在南京，这只电话便不再装在卧室中，如果深夜来话，我们听了，告以布公已入睡，委座并不坚持要他起床听话，也就等到明天报告了。从这种情形来看，我们可以理解他的办公是全天候的，不管昼夜，都在斗室中工作。我们做他属下的，也就随时听候召唤，协助工作。所以在重庆，在南京，我都住在布公办公室的宿舍中，无所谓办公时间。

布公久患失眠症，经常须服安眠药，始能入睡。有时疲劳过度，一颗不足，再服一颗，也完全是事实。他出身于新闻记者，经常做夜工作，其患失眠，由来已久。从政后，工作繁重，夜眠更须依赖此物。这种严重的失眠症，实际上便是高度的神经衰弱，布公则称之为脑病。他没有别的嗜好，只有抽香烟，非三五不可，平时很节省，吸至半截，常以剪剪熄，以备再吸，当时并不知道如此吸法，尼古丁入体最多。但在工作时，那就一枝接一枝抽，左手持烟，右手挥笔，实际多半是烧了，因此，他每日香烟的消耗量常须一筒（五十枝）以上，左手无名指与中指的前半节，呈蜡黄色。由于指的黄色与肤色的较黑，客人见到他的，疑先生有吸鸦片的不良嗜好。当时重庆的好事者，还编了一个民谣式的传说，谓重庆有两位特别奉准吸鸦片者，一位是南京名医张简斋，一位便是先生。其实，他们不知道先生是最恨吸鸦片的。由于经常患神经衰弱，所以经常需要针药。重庆时的侍从医官朱仰高氏便是陈公馆的常客。朱医师知道先生的病源是用脑过度与服安眠药太多太久，因此建议他减少工作时间，以一种名叫M的药片代替安眠药。回南京后，先生颇能遵守朱医师的劝告，每天十一时左右就寝，就寝前约一刻钟服药，在这一段期间，他希望有人聊几分钟，我便在此期间排闼直入，先问“吃过药没有？”他说：“吃过了。”于是把外间所闻趣事，略谈十来分钟，兴辞而出。其实，朱医师介绍的药片是镇静剂，先生信仰高，故亦颇有效果。但是这个秘密，被戴季陶先生所揭破了。戴先生与先生有同病，一日，他缺少安眠药，先生以M药片授之。次晨，戴先生以电话责先生：“你这个是什么安眠药？一点效果都没有！”先生恍然悟：“仰高骗我。”自此失效，服安眠药如故。加以时局扰攘日甚，局势恶化渐深，先生忧时忧国，更忧领袖之健康受影响，因此夜眠更须依赖安眠药，一次服药不足，常续服一次或二次。先生晨起有定时，总在七时左右，但安眠药之药性未过，常感头昏脑涨，故晨起盥洗既毕，常续睡片刻。三十七年（1948）十一月十三日晨之未能及时抢救，即误以为先生有此种习惯而不欲扰其安睡之故。

自奉俭朴，关切同仁生活

先生自奉极为俭朴，饮食与我等同桌，四菜一汤，四人共食，并没有为他准备的特别菜肴。饮食的事情，本是由翁秘书招呼的，他和先生是至亲，也是同乡，先生饮食习惯，他最熟悉，而我是隔阂的。此在重庆，本是如此，厨子也是翁秘书找的。回南京初期，仍然是这样。后来不知道为了什么？那个老厨子开除了，新来的厨子，虽然也是宁波人，可是手艺远不如老厨子，每天的菜，千篇一律。我缺乏敏感性，也不留意这种事。同时，交给我办的公事，也多了许多，我也没有什么感觉。一日，先生对我说：“近来蟹正好，买些来吃吃。”这才恍然大悟，厨房已经没有人管理了，我只好分点心，问问每天菜金多少，点些菜名，要他逐日变更。并为布公特别准备一样营养较为丰富的菜，如桂圆炖鸡之类。他食量甚少，故一分为四，初时他颇感兴趣，但至最后感觉厌恶，筷都不沾，只好另想办法。他和翁秘书之间的关系，为什么逐渐冷淡下来？我本无探求的兴趣，但据旁人告知，和翁秘书的大少爷有关。仿佛是他以布公名义在上海弄了一所很气派的房子，这所房子我曾去过，三开间三层楼，每房各有对外的窗和卫生设备，比布公住的地方讲究多了。我又同想到布公曾对我说过，他的大外甥翁植耘是“新旧政客的典型”，专门在“利用”布公，对执政党作夸大的拉拢，对共产党的郭沫若之流，以为可以影响他或可以在他那里得到什么情报，言下表示对他甚为头痛。这些情形，前后核对，我似乎了解了一些他们至亲之间的隔阂。再与近来所见他的大外甥所写的文章，对布公没有什么褒而却有很多的贬；足证他还在“利用布公作对共产党靠近的工具”。不过布公名满天下，为国家、为国民党、为领袖，都以公和忠付出全部的精力，党外党内，没有不对他佩服而尊敬的。

布公自奉俭约，但对同仁生活，却甚为关心。在侍从室时代，我们的生活物资，都是政府供应的。返都后，都须自己负责，那时候的薪给所得，以法币不断贬值，实在入不敷出，有家在京的，更须两分开支，真是万分拮据。先生廉知其情，我们每月的伙食费，由他代垫，月终结账交还，再垫下一个月，这等于他请我们吃了一个月的饭，他也和我们一样是薪水阶层人士，他哪里有多少老本好贴？我相当清楚他的收入，除薪水外，只有逢年过节领袖送他一点程仪，有时候还分给我们一点。最高领袖要他担任《中央日报》社董事长，要他担任四明银行董事长，他都推荐别人，只有中国文化服务社的董事长他接受。我问他：领袖要他担任有收入机关的董事长，是知道他生活清苦，有调剂作用，何以都不就，而独留文化服务社？他说：“待遇好的机关，人皆争之不得，我不与人争；刘百闵同志曾做过我的秘书，没有什么待遇，谁肯做董事长？舍我其谁？”他重感情，此为一例。照例，他有一份职务，我便有一个秘书的名义，也有一些车马费，我必推辞，他总批示说：“为数不多，不必固辞。”我也只好接受了。

我也招呼了厨房的事，每月向布公交账，向布公领钱，心中实在有些不忍。一日，我与国民政府文官处的吴局长相遇，闲聊一阵子中，大家顺便说生活问题，我也透露布公代垫伙食费的问题，吴局长自动提出一个办法，此款由文官处代垫，月底结账，月初领钱，都向文官处办。他的建议，出于至诚，我也便这样做了。在两个月没向布公交账领钱之后，他警觉到了，责问我说：“是不是你又在走后门了？”我以经过相告，并且说明：“这是闲聊生活状况以后人家的自动建议，却之不恭，请你相信我，我决不向人请求，有损先生的清名。公家出账收账，并无账目上的违法，请先生特别谅解。”他这才不作声，算是默许了。我心中才掉下了一块石头，没有要先生以廉俸来养我们，良心上也松了一些。

特殊恩遇永记不忘

先生对同仁的照顾，对我可能是特殊的。侍二处用人精简，他的原则是双轨制或三轨制，这是我杜撰的，先生可能并无此种想法。所谓双轨或三轨，就是要一个人做两个人或三个人的事，也就是每个人都要像他一样全天候地工作；而且还有一个原则，就是进侍二处工作，必须照原来的职级降低二等，而且升迁也难。例如：我同班和同房间的一位同学，在侍三处任职是上校秘书，我是少校秘书，我在侍二处工作四年多，始终是这个名义。这是对我们的磨练，我们都是心知其意，他也知道这一办法，同仁不免心有不甘，所以在一次动员月会中，他特别提出这个问题，并且保证将来在他处任职时，一定设法恢复原来职级。由于一人任二人或三人之事，所以人员的调动，比较困难，生手往往接不下来。也许由这一因素，我有其他工作机会，他始终不肯让我离开这个岗位。但他对我却有一个破例的特殊待遇。中央党部某部分要我每天办公一小时，专阅上行公文，即向委座报告的公文。这一机构并未征得我的同意，先行发表，而且催得很急。我筹思再三，只有厚着脸皮向布公报告，自问必碰钉子无疑。我报告经过后，加了一句，这绝不是我谋来的，对本身工作并无影响，而且可得铨叙上的便利，我的意思，他不同意，我不去，也有词可借。但是出乎意外的，他立刻同意。侍二处人员在外兼职者，以前只有李惟果先生，以后也只有陶先生。因此，我非常感激，工作也格外努力。

回南京后，陶先生仍兼《中央日报》总主笔，由于张文伯主笔另有高就，陶先生希望我出兼此职。我的回答：“我身不由己，希望陶先生将此意直接向布公表示。”布公也立即同意，并且与我长谈一次，告诉我：“做《中央日报》主笔应该注意的事，是代表中央发言，而不是自己做文章，不可争先，不可自作主张，所撰评论，要送给我看看。”我当然完全遵办。大约送了四次，每篇都有圈点或修改。四次以后，他同我说：“我放心了，以后不必再送。”我在中央日报任评论记者，先后约二十年，没有出过毛病，都得力于布公对我的教诲，后来一篇杂志发表的文章，便是忘了“不争先”的原则之故。时《中央日报》社长是马星野先生，兼中央政治学校新闻系主任。他向我说，政校新闻系，有人文地理一项课程，始终没有聘到合乎需要的教授，希望我兼任。我还是用答复陶先生的话答复他。他亲谒布公，提出此项请求，布公也立即同意。那时候我在布公办公室，等于唱独角戏，工作繁多，写社论是晚上九时以后的事，与本身工作并无影响，而上课必在白天，那就大有影响了。我权衡轻重，以办公室工作为优先，因此那一年的课经常缺席，十分愧疚。来台后，与一位学生同事，渐渐混熟，他坦白地告诉我：“学生们都认为你有两大缺点：其一，架子特别大，别人上课，车子到教务处为止，而你必直开到教室门口；其二，不负责任，不来上课也不请假，有时候我们以为你不来了，但却突然光临，使我们来不及到教室。”我问他：“现在你觉得我架子大不大？做事负不负责任？”他说：“完全是两回事。”我告诉他：“我的职务是主管长官的机要秘书，他有差遣，非即办不可，只好怠慢你们了。”相与一笑而罢。

陶永标是布公的侍从副官，他终日伺候，自然片刻不能离开。他的家眷就在办公室附近，吃饭要回去的，晚饭以后不会有事，便关照严尚友“有事找他”，他也就不来了。但是布公却十分关心他未来的工作，要他学开汽车，将来布公退休后，他便以此为业。我听到了他这番话，我理解布公对我特别宽容的用意，也和对陶副官学开汽车的用意相同。回南京后，布公的司机是由国防会找来，其人名郑熙龄，老成持重，开车技术极佳，他原住停车间，后来在附近租得一间房子，一呼即闻，也是尽心尽力伺候布公的。只有一个晚上，委座召见，郑不在家，我想请中央日报马社长派一熟练司机来服务。陶副官自告奋勇，愿代郑司机。途中方向把握不定，车身摇动，陶自此不敢轻易尝试，此尚在三十六年（1947）冬间之事，在布公逝世前约一年。

三十六年（1947）夏，三党联合政府成立，国防最高委员会改为中央政治委员会，布公改就国府委员，他特别要我到楼上去，与我长谈一次。他说：“国防会改组为中政会，秘书长易人，我意你可改就中宣部职，我实在需要你帮助我，等我六十岁退休后，另为你安排工作，希望你同意。”我的答复：“我能受主任抬爱，协助处理国家事务，是我的光荣，地位与工作机构都听主任安排。”他表示很满意，我亦兴辞而退。

关于我挂名于中宣部事，言之甚早，是在政治协商会议时，布公奉谕主持处理昆明学潮的一个小组，中央宣传部长是吴国桢，天天参加会议，布公恐协商会议后国防最高会可能撤销，他乃商诸吴国桢，给我要一个挂名专员的差使。吴认为专员对我太委屈了，答允给专门委员的名义，我也办了报到。但国防会至三十六年（1947）夏间始撤销，因此他旧事重提。时中宣部长已为彭学沛，我前往接洽，彭不在，由许副部长代见。我说明来意后，许谓旧职以久不到任而注销，须新填一表，我照办而回。不久，彭学沛部长驾到，向布公致歉意，由是便挂名为中宣部的专门委员，支一分薪水。直至布公就中央政治委员会秘书长后，我始被调为中政会秘书，办公地点，完全没有变动，工作也完全没有变动。

日常经办的大小事务

这几年——大约三年，布公办公室的大小事务，几乎都集中在我一个人身上。公文、信件、内务、外务甚至布公的家信等等，收发何仲明（重庆跟来）都往我办公桌上一搁，由我签收。我的分寸，就是家信原封呈上，其余一概拆阅。文件内容，大概可分下列九类：

其一，普通问候信件，如表示相念或行踪之类，短件呈阅后不作处理，长件则摘录要点后呈阅。

其二，特别问候函件，如省主席等就职，来函通知，并请指教函之类，视其内容诚恳态度而摘要拟复，呈阅后照批示办理。

其三，建议函件，多半是长篇累牍，非摘要不可，呈阅时大多数请复，照批示办理，此类函件，照例必复，并示嘉许慰勉之意。

其四，会办公文，布公虽在未兼主管时，各方面常有公文请其指示，此类文件，除摘录要点，通常我不签意见，候批示后拟复。

其五，他兼任国防最高会副秘书长和中政会秘书长时，普通公文，秘书处每月列表呈阅，处理最便。议事程序亦然。预定之提案，泰半无须参加意见。有时作摘要而已。

其六，交办事件，多半是最速件，立即呈阅，候指示协助办理。

其七，情报，数量最多，搜阅最费时间，有须呈阅者则摘要上呈。分类搜集资料，是我原来工作的一部分，布公在京依然任文告撰拟之责，我必须细阅此类报告，分类保存，报纸之资料亦须剪下保存，此类工作，费时最多，对我也有相当意义。情报资料，密件居多，所以我的小房间中还特置一木橱，随时加锁。

其八，会客。布公平日几乎很少见客。有客来访，号房即以名片交我，由我代见，非有必要，不请下楼相会。代见客人，本非难事，难在婉拒其请求，而使他满意而去。来客极大多数是请求写介绍信给指名的机关首长，请求转呈意见书，请求找工作等等，除长篇意见书留待详阅后允予答复外，其余都需当面作答。假使用敷衍词，答允转呈请示，也为布公所不欲，也增加我的麻烦，因为如此处理，等于给他一个希望，这个人以后会常来或以电话相询，所以必需当场婉转答复。一时想不到令人满意的理由，只好抽烟作缓冲。我的烟抽得增多，这是原因之一。

其九，交办事件，如需往某机关见其首长咨询什么等等，在那种场合，我几乎是特权者，我必先于满屋子待见的客人而被见。有时有一个会议他应该出席但没有时间，常命我代表出席，有时候一封机密函件命我代写，有时候他要出门而陶副官不在由我陪去等等，不一而足。政校上课不能按时而去，便是这个原因。制宪国大和行宪第一届国大开会时，我自始至终代表他列席。国大秘书处也知道这种情形，布公的停车位置比别人多一个，就是为我而设。其实我是代表的代表。因此，我白天要办的公，移至夜晚。案不留牍，是我的习惯。所以这一段时间我比较辛苦，但可免见客之烦，亦是一乐。

有些人知道巴结不上布公，便异想天开地巴结我，常常送我东西，知我抽烟，故以香烟为多。这也是使我十分为难的事，这些小人情，如果一概拒绝，也不近人情；于是我想出了一个对付方法，我也备了一些烟，推不了时，我也送他一条，务请他原谅和接受。我的理由，你来看我，我应该回访；你送我东西，我也应该回礼。但是我以工作缠身，恕不回拜，恳请他把送的回礼带去，就是对我最大的宽恕了。这真是麻烦透顶。我在行为上的清白，使布公更信任我，他把一方常常用的图章交给我，凡经他批准的稿件清缮后，除注明亲签字样者外，都由我代盖图章，即可发出，以简化手续。亦见布公对我信任之深。

最忙碌的一年

从胜利还都以后，布公的健康，一直不很好，在上海家中休养，京中事务，由我一个人接洽，每日至国民政府、国防最高委员会各一次，与官邸周秘书通电话一次，然后以所知情形向布公报告，最后一句总是京中并无需要布公处理的要事，请他安心静养。但是他心系国家大事，尤急于希望健康复原，所以在假期一半以后，心里急起来了，休养的效果便差了。我知道他的习惯，在这时候去沪电话，必先与允默夫人讲话，询问近况，然后与周秘书宏涛商量，请他便中报告最高当局，延长请假期间。如此一再延长，到五月间，他自觉可以工作了，才回京任事。他先看两处办公室，表示满意，我才放下了心。

这一段期间，在政治上问题重重，最大的问题还是政协中的军事问题、宪章修订问题和扩大政治基础问题等，所以布公一返京便忙碌起来了。而政府内部的军事当局始终认为中共不堪一击，力主裁军，其实行的结果，反使中共部队壮大，此外法币贬值速度增加，也使财经问题逐渐严重；而党内派系倾轧，也日益激烈，若干主要派系且有分裂之势。这些问题的发展，都使布公工作加重，精神上的压力加深。此外，家庭间亦有使布公精神上不愉快处，那就是他的次女公子和最小的一位公子，都是布公最欢喜的孩子，但都发生思想问题。这是中共当时的策略，那就是吸收要人子女替它工作。如果发生问题，有家长为他们设法解决。但布公有六子二女，其余诸子女都是忠爱党国、孝侍亲长而学有专长的人，所以这种事情，他并不放在心上，可是办案人员、亲族及布公亲信的高级干部，都把这件事看得很重，如当时担任军统局处长且是我的老友叶同志，便到陈公馆多次，而且与我叙旧，便是一例。

但是，在这八九个月中，布公照常工作，精神始终很好。到了六、七月间，国府主席蒋公至庐山办公，一如往时，邀先生同去。这一夏天，是一个工作最繁重的时间。三民主义青年团在庐山开全国代表大会，七七事变纪念日，八一三事变纪念日，都要发表宣言或文告，筹备这些都是布公和我的事。大英百科全书要最高当局写一篇八年抗战史，已为布公精力所不及，乃邀罗家伦先生代庖，由我供应资料，最后核定上呈，还是布公的事。

马歇尔特使为了促成国共合作，作最后的努力，曾七次往返于南京庐山之间，但是希望越后越少，中共且宣布退出政协，“独行其是”。马歇尔亦奉召返国，担任美国国务卿的新职。临行，蒋主席派英文秘书送至上海，马氏对这位送行的英文秘书说：“我现在始知中共为马克思主义者（I now know Chinese Communist is Marxist）。”美国要人受“中共为中国农民改良运动党而非马克思主义的共党，与苏俄并无关系的宣传”，美人信之者不少，马歇尔亦然。至此，马氏始知中共为马克思主义的信徒，但其在华努力的一段工作时间，已使中共坐大，“动摇了中国的国本”。按国际共党以其在各国的支派，“谎称”农民改良运动党，不止中共一个例，如欧洲尚未大反攻前，南斯拉夫的铁托，就曾亲见英国首相邱吉尔，以农民改良运动党自许，请英国给予援助，邱氏直截了当地说：“你们是真正的共党，你是瞒不了我的。”这个秘密最近才“泄露”出来，可惜当时的美国政治家对共党毫无认识。

这次下山我最先，因为京中有事。先生是其次回京的。我这次上山，知道应用资料极多，所以带了十来个资料箱，由水路至九江。我回京时带了一小部分，布公下山时也带了一小部分，有人指指这几口木箱说：“里面都是瓷器。”布公闻言，满面通红，其爱惜清誉，此为一例。其实这里面的确都是资料，瓷器，我也买了一点，由金编审坐船带回，我们对布公清誉有关之事，都是十分注意而避免的。

回京后，事情还是非常多，主席六十诞辰的纪念会之筹备，虽与布公关系不多，但是双十文告，制宪国大开幕文告，元旦文告等，都是布公的重头戏。

……

梅园新村的中共代表团撤出以后，所谓民主同盟与地下共产党人继承其衣钵，“为患”南京等市区与乡村，依然如故，“迫得”国民政府不得不宣布民主同盟为非法。

行宪前所发生的困扰

国民党内部派系的分裂，开始于第六次全国代表大会之后，此后每开一次任何大会，分裂的程度必加深一次。如三十五年（1946）冬天召开的制宪国大，便因修改宪法做题目而大闹特闹。国民党结束训政而实施宪政，当时的立法院本是依据国父权能分治的理论与五权宪法的发明，制订五五宪草。政协的宪法小组，就是以五权宪草为蓝本。在政协宪法小组中，出席者有共党外围的民主同盟，张君劢领导的国家社会党就是民主同盟的一部分，张是醉心于西方式三权的民主，因将五五宪草改得面目全非；而社会贤达分子的代表，如傅斯年先生便是其中之一，他也是三权论者和醉心于西方式民主的学者，他的主张折衷于三权与五权之间，保持五权的形式，而实行三权的内容，以立法院为最高的立法机关，以行政院为最高的行政机关，对立法院负责，立法院对总统行文不称呈而称咨，而以监察院相当于参议院，当时称之为总统有权，民意代表有能，与五五宪草最大的不同点，五五宪草的这些院都属行政部门而受总统指挥，而国民大会则为民意代表机构，故二者有很大的区别。小组中同意此一建议，青年党与民社党（国家社会党分出）皆赞成之。民青两党与国民党合作是有条件的，其主要条件是：宪法不修改，两党的国大代表、立法委员、监察委员都有保障名额。此一宪法，当时国民党内宪法学者都认为与五权宪法的内容大相径庭，大会内外修改之声浪甚高。由于国民党内的派系领袖不能控制其所属党员，会场秩序，常有混乱现象，如一句“大代表与小代表”的信口之言，几致动粗，主席张知本先生无法维持会场秩序，幸有若干在场的新闻记者跳上主席台，要记录扰乱会场的代表之姓名，他们也怕名字见报，只好纷纷下台，故当时有“国大代怕新闻记”的传说。

布公是地方产生的国大代表，当时浙籍代表群起推先生为主席团主席之一，先生特函国代秘书处，称“国大开幕之日出席一次，其余均告缺席，同乡抬爱深所感激，但体力不支，无法膺命”云云，这才免去主席团经常开会之劳。但党内暗潮汹涌，超然人士排解疏导，反较派系领袖为有效，因此布公常常出面做和事佬，颇能见效。有雷某者，很贸然地问先生：“你是不是CC？”先生怒斥之：“你才是CC。”时陈立夫先生在侧，挺身而出，证明雷某确是CC，而且是情报方面的CC，奉命派往教育部工作的。时教育部长为王世杰先生，王先生兼任国民参政会秘书长时，调到国民参政会。邵力子继王氏之后，不久举行政协会，要他与各党派接洽，担任秘书长，雷某始活跃于政坛，在此以前，固默默无闻，人亦不知其为CC也。他不知道破坏布公之超然地位，最为他所嫌恶。在布公协调党内纠纷时，他时时听有“假传圣旨”的抨击，先生必严重地要这位发言人说明他所指的什么事，什么人，在什么时候。其实这位先生是信口而出，初无所据，但颇受先生注意。因为先生常常代最高当局发布指示，上面是“奉论”字样，下面是“侍秘二”的落脚。先生行为谨慎，忠于领袖，他是真的“奉谕”，受文者看到“侍秘二”的注脚，都认为这真是最高当局的意旨，未有不切实奉行者。因此别人“假传圣旨”的攻讦，先生必追根究底，问个明白。但这一追问，有时也会使会场空气甚为尴尬。

制宪国大通过宪法，经由最年长的国大代表吴稚晖先生呈奉主席，公布生效。一面进行行宪国大代表与立监委员的选举，一面组织三党联合政府，作为由训政到宪法的过渡政府。这是民国三十六年（1947）的事情，国防最高委员会改组为中央政治委员会，我之挂名于中央宣传部，即在此时。

行宪国代与立监委员的选举，由于国民党对民青两党有保障名额的承诺，引起纠纷更多。出让地区的国民党员，常常不服从党的命令，自行竞选，也居然有不止一人当选者。中央对于这些违纪竞选而获得胜利的代表或立法委员，以劝解疏导为原则，不用说布公又是主要劝解人之一，而我往往任游说的先锋，前往去被劝解人那里先作一番说明。但是像我这样小萝卜头，怎么会发生效果。这个期间陈公馆的客人特别多。在选举之前，这些访客是要求支持者为多，我不敢赞一词，以我所知真正得到布公同意支持者只有国代一人，即江学珠女士（时任松江女中校长，现在台湾），立法委员一人，即仲肇湘先生（原任侍三处秘书，其后改任中国农民银行董事会主任秘书，现亦在台，布公则为中农常务董事）。久任侍二处主办党务公文的叶实之先生，是先生的表弟，先生并不支持他。陶希圣先生被选为候补立委，是他自己的努力。有人劝我：为什么不请布公支持当上一名民意代表，我笑而不答，盖不敢增加布公之精神负担也。

国大第一次集会前后

第一届行宪国大第一次集会，是在三十六年（1947）十二月。那次会议，真是花样繁多，笑话百出，布公在此次集会中，也备极辛苦，他经常在外开协调会议，有他出面，效果必大，但仍不免发生许多风波。一个有兴趣作政治活动的人，好容易得到了民意代表，岂肯轻易放弃，因此二重国代或三重国代不听劝告而让步者，为数仍多。有些人竟然把棺材抬到国民大会堂（在国府路），作誓死力争者，他们没有当选证书，没有出席证，也不过闹闹而已。至于重叠的立法委员，比较上识大体者较多，政府对他们的安排也相当尊重。如我劝说山东籍的卢逮曾先生（莱芜人），劝他让职，酬以考试委员，卢先生初不为动，我劝他：“最高当局有此决心，不退让，亦将失去未来的政治活动的机会，是划不来的。”卢心意稍动，我建议何不与布公一谈？他听从我言，我为其安排相见时间，经布公一席话，他便接受了。那时候劝人放弃已经被选的权利，是一件很艰难的工作。

三十六年（1947），布公在行宪第一届第一次国民大会中，辛劳过度，健康又渐不佳，又回上海休养，夏间，仍被邀往庐山避暑，只休养，不办公，留守京中办公室，又由我担任，伴往牯岭的是金编审。最高当局驻节之所，即为临时首都，一切政务的中心，因此我留京，可以说并没有多少工作，看看书，整理整理资料，说起来也并不清闲。但我总觉得布公在健康方面应该做若干改进。我给他写信，向他建议四点：其一，休养就是休养，把一切顾虑，置诸脑后，万不可身在山林，心在廊庙；其二，晨起经常散步，由三四百步，逐渐增加至一千步为一阶段，试以半个月达成，以后再增加二百步，三四日增加一次，一个月内，希望增至三千步，但增加速度，须以不感觉疲劳为度；其三，晚上不宜看书或做什么用脑的事，只听听收音机里面讲故事、说书或说相声之类，把精神完全放松，以便早入梦乡；其四，夏间的牯岭是临时政治中心，上山的政要人必多，顺便探望者必不在少数〔这一点我在三十五年（1946）夏间有此经验〕，无号房阻拦，往往扣门直入，应嘱省吾（金编审）代见，以正在休息为辞而谢之。我和布公无通信习惯，有所报告，非面谈，即用电话，只有这一次，我和布公通了四封信，他也回了我四封。我觉得这办法不对，因为他的有信必答，是增加了他用脑的负担，而且他总是长长一大篇的蝇头小字，虽然称许我了解他的人，希望我常常给他写信。（这四封信是布公留给我的墨宝，搬家多次，不知混在何处？最为可惜。）但我却改变方式，不写信而通电话，常在傍晚和他说些京中趣闻，他知道我的意思，一谈就是二十来分钟，以致引起电话台的抗议。抗议的人，就是主管要人直接电话的李领班，他说：这是要公的电话，不宜如此占用。此人实为共党的渗透分子，南京沦陷时，接收南京电报局的据说就是他。这种重要工作被敌人渗透，我们防制敌人的混入，不免太疏忽了。

布公在牯岭休养时，他的“思想有问题”的幼公子回南京来了。我问他：“要不要上牯岭去看看你父母亲？”他说：“不要。”我招待他在京三天，利用机会，和他长谈，把他所提的问题，逐一用事实解答，也说了一些劝他不可对政府，尤其是对他的父亲有误解，他口头同意，我察其神色，并非真话。不过他虽“左”倾，但是还没出什么纰漏。他离开南京后，不知去向。可知这次南下，可能负有相当任务。“国民政府”去台十多年后，他忽然至香港，经由他的亲戚，想要和他六叔会晤一次。他的六叔，就是训悆先生，时任《香港时报》社长。训悆答复他：“如果他自知悔悟，与中共绝缘，同意见面，如愿赴台湾，愿意帮助他，否则无见面必要。”这个孩子，本来是布公最欢喜的，可是他对他的父亲不了解，“中毒之深”如此，可叹也已。

这次下山后，第一届行宪国民大会筹备开会，是第一件大事，而国民政府即将改组为总统府，总统府的内部组织之拟订是另外一件大事。草案已由文官处拟定，交布公审查，“先总统”是在一次召见中交给他的。他拿了这份新组织法交给我，同时还说：“这样庞大的组织，怎么做法？”因此，我疑心恐怕“先总统”可能曾经征求他担任此职的意见。新组织采取幕僚长制，旧时文官处、参军处、主计处等并列，各有专职。新组织法中，虽然仍有参军长，但备位而已，总统府内部由秘书长总其成。我仔细看了一遍，送还布公，建议不必作任何修改。此项文件，其原则显然先得认可，未来的秘书长可能就是现任的文官长——吴鼎昌，其全部内容也不过把国民政府原有组织合并于秘书长指挥之下而已。我约略理解布公的作风，他是不愿在前台表现，而愿在幕后协助，为“先总统”分劳解忧，他常说愿做No.2，而不愿做No.1，在他把这一文件交给我时所说的“怎么做？”他已有不愿担任此职的决心，何必在人家的草案上拟什么意见？我的意见被认为妥当，于是由布公亲自加封送还。

行宪国大会期间，布公的忙碌，前面已约略说过，这里所要补说者是总统与副总统的选举问题。蒋公力主实行宪政，其主要目的是要以三民主义击败中共，三民主义本是国民党推行革命建设的最高准则，宪法第一条便说三民主义为国家建设的原则，因此三民主义已是中华民国革命建设的目标，不是中国国民党一党奉行的主义，而中国至此已是与西方先进的民主国家的制度，有过之而无不及。中共及其同路人动辄“告洋状”，“诋毁”中国国民党独霸中国政治成为独裁国家，西方民主国家也有“误听”其言，常常“诋毁”中国政府行独裁的政制，行宪后也就无词可借了。“先总统”为使中华民国的民主政治更具规模，据说曾主张选举胡适之先生为“总统”，自己任“行政院长”，此事当时盛传于国民大会的内外，我们从适之先生就在那个时候不出席国民大会，也不知避于何方来看，此种传说，是有蛛丝马迹可寻的。据说适之先生经多方慰劝以后，以国家前途为重，已有允意。但多数国民党人竭力反对，认为他们的努力奋斗，是欲掌握政权，不甘以总统职位，拱手让人；于是有邀请适之先生为行政院院长之议，为适之先生所严拒。直到问题解决，他才重新参加会议。由是向国民大会竞选总统者为蒋公与居正，居是陪客，分得数百票而已。至于副总统的竞选，国民党采不提名办法，参加竞选者有孙科、于右任、李宗仁、程潜、莫德惠、徐傅霖。初次选举结果，李宗仁、孙科、程潜得票较多，但均未获当选法定票数。第二、第三次投票三人亦均未足法定票数。第四次依法由前两名孙科、李宗仁决选。李宗仁时任国民政府主席北平行辕主任，其南下开会，据说开滦煤矿曾以煤十万吨相赠，当时传说如此，是否属实，无法查证，不过李宗仁系的活动，颇为阔气，连京中若干小报都受其惠而力为捧场，那是事实。国民党中央此时忽然决定支持孙科，纷与各代表接洽。当时各代表气焰高涨，不说还好，越说越趋于反对方向，所以中央支持孙的行动，反助成李宗仁竞选成功。那时国民党巨头，无法控制其部属，在此项选举中，益为明显。这真是国民党本身的大漏洞了。

国民大会期间，布公备极辛劳，但尚可勉强支持，但在此时更大的问题，对于中共，宣传上应如何应付？最高当局十分注意，亲自主持宣传会报，每周会议一次，布公似被指定执行方面的负责人，因此奉命组织小组，作为宣传会报的秘书处，并手令以一百亿元法币作为宣传小组的基金。这一会议，虽然有许多有关报导工作的高级机关首长参加，但实际上仍是布公和我的工作。我曾经写过一篇布公最后主持的小机构，发表于《传记文学》（见第十三卷第六期），读者如有兴趣，可以参阅该文。当时一百亿法币如购黄金，可得两万多根“条子”（十两为一根），有人建议购存黄金，但黄金与美钞的买卖为政府所严禁，布公岂肯做违法之事？因此，分存于若干银行，当时京中各银行知道宣克成（宣传小组的存款户名）名下有这么大的基金，大家来争取这笔存款，连党营事业树华公司（今台湾裕台公司之前身）也不例外。我们的预算扣得很紧，资助或策动各宣传机构发展事业的经费，绝不会超出利息收入，做的事也着实不少，如举办民间艺人训练班，征集骨子里反共的歌曲，派员了解文宣机构的急待解决的问题而协助之，支持寓有反共意识之小说与戏剧等的出版，组织文宣服务社，征集新闻与专栏文章分发各报章杂志等，每笔支出，都经布公核准，账是我管的，支出时开支票是布公自己管的，他也备有一本存支账簿，逐笔记载。三十八年（1949）五月，我把宣传小组的账款移交给中宣部，时部长为程天放先生，派张希哲同志（现在台任“立法委员”）接收。张同志对这两种账册，叹为从所未见，赞扬备至。但是在三十六七年间，法币加速贬值，这笔基金的数字依旧，当三十七年（1948）法币改为金圆券时，只值数千金元。布公叹曰：“我们奉公守法，为国家出力工作，可是所得结果，只是便宜了投机商人，廉吏可为而不可为，其此之谓乎？”相与作一苦笑而止。

最后的努力与时局

布公健康本来不太好，经过行宪国大的一次大波折，大伤元气，接着又须参与筹备总统就职的若干工作，心力益瘁，他只好又告假回上海寓所休息了。夏天到了，“先总统”又去牯岭避暑，仍邀布公随去。这次，他认为已可恢复工作，所以我同一位新来的缮写同志陈君跟去，由金编审留守。但是到了山上，仍感不适，倦容满面，不能思考问题。这一夏天，牯岭有最重要的工作，那就是法币改革方案的讨论。这样的重要会议，布公也不能参加。我仍劝布公在林路之间散步，甚至陪他同行，经十来天，精神恢复了不少。他忽然想起他的回忆录只写到民国二十八年（1939）为止，他的伯兄屺怀先生的《天婴集》，他要再看看。他知道“先总统”一行即将返京，要我乘他们的飞机回京，取用这些书稿，再坐他们的飞机回牯岭。这是三十七年（1948）八月间的事。法币即将改革的消息，京中已有盛传。我一到京，上海《申报》的驻京记者张明女士即来向我探听消息，我以“毫无所知”答之。其实确是如此，如果耳有所闻，我也决不能透露只字。张女士不很满意而去，我送之，也并无歉意。翌日，即由“先总统”发布改法币为金圆券的命令。我想张女士一定怪我不够朋友，这种事情无可解释。此后，“先总统”并未上山，我也留在京中，不久布公亦下山，精神比较好多了，所以允默夫人小住后即回上海，布公则留京工作。

法币贬值到每两黄金须售六亿元，我们的月薪高达二百多万元，法币施行时银元本是禁止使用，至此市场交易，改以银元为标准。每至月初发薪，财政部门口即有许多银牛，以叮当声叫换法币，法币实在已经信用全失，非加改革不可。所以“先总统”颁发这道命令，最是适合事宜，人心为之大快。金圆券发行办法，拟定的主持人是当时的财政部政务次长徐柏园先生，我在改革后的《中央日报》社论会议中由他报告改革内容和期望新闻界合作中知道的。自此《中央日报》每星期一社论会议中，徐氏都来报告，合作得紧密无间。当时发行金圆券的构想，仍仿银元，每一金圆券合银元五角，与美元比例依照法币初发行时的比例办理。金圆券改革宣布之日，物价冻结，中央并派四位大员分至上海、广州、北平、汉口等处督导，我记得派至上海者为“今总统”经国先生，派至北平者为当时的内政部长张厉生先生，广州则为广东省主席兼绥靖主任宋子文兼任，派至汉口者是否为林继庸先生，记不清楚了。同时宣布民间禁止持有黄金与外币，在定期内（似为三个月）向国家银行兑换金圆券。金圆券初发行时，价格稳定，为大众所欢迎。故民间颇有至国家银行排队以金银外币兑换金圆券者。我和布公有少量的美钞，均在最后限期内托金编审在新街口中国银行服务的儿子兑换，并以他的名义存在农行，得一些优惠利息，但是半年以后我的二百美元只值鸡蛋数十枚了。

金圆券步法币后尘而价值惨贬，最大弊病出在限价政策和受中共及港币的“破坏”。时北方大城市，多被中共所“包围”。中共“破坏”限价政策主要方式是所谓“吃光运动”，其控制区的老弱妇孺，都至北平、天津等都市，这两地的粮食供应，本靠华中接济，大批难民拥来，粮食供应遂感不足。粮价守不住限价而上涨，中央对此并不了解，因负责督导限价的张先生，打来报告，都说物价稳定，并无问题，我看到这些报告后还向布公道贺限价政策之成功。后来才知北方粮价大涨，赶紧运送，已无法控制了。广州方面，也发生金圆券流通过速而贬值。粤人素信港币，得金圆券即易为港币，流通速度加快，港币升值，引起物价的上涨。上海环境特殊，华洋杂处，帮派林立，囤积之风甚盛，兼有有力人士支持，防不胜防。南京方面亦受影响。乡间所产日用品皆不运入市区，都在城门外的马路两边设摊出售，不运入城，接受限价管理。以致发生抢米事件，距离我们办公室很近的山西路，曾发生人声鼎沸的抢米多次。布公每闻喊闹，必至后窗遥望，面现忧色，好像他自己负了重大责任似的。

金圆券案的一些联想

布公与金圆券案之决定，毫无关系，这是绝对肯定的；但是他和草拟和决定金圆券办法的人是不是有什么关系？那是一个费猜疑的问题。以下是我个人从若干事实中所产生的疑问：第一，行宪后的第一任行政院院长是翁文灏。当时呼声最高的是三党联合政府中担任行政院院长的张群岳军先生，但舆论界和一般国大代表主张新的行政院长，应该在党内有超然地位、有卓然的学识且有管理机关的能力之人。翁文灏是比利时留学的地质学博士，与丁文江合作办理地质调查所，卓著成绩，在胡适等学者提倡好人政府时，与蒋廷黻、何廉等同受政府的延揽而从政，主持资源开发与工业建设等事宜，政府成立资源委员会，他便是首任资委会的主任委员；南京“沦陷”后，政府重心在武汉时他兼任经济部长，二者都有卓然的成绩。珍珠港事变后，美国派战时生产局局长纳尔逊来重庆察看我国战时生产，我国也成立战时生产局，局长也是翁兼任的。在舆论如此要求下，“先总统”只好另任行政院院长，翁文灏便是合乎舆论要求的条件。某日晚上，布公在官邸久久不归，我们正在等他吃饭，程沧波先生也在那里等。布公回来了，还没有坐定，便有客至，即翁文灏也。沧波先生乘此机会，对翁作简单的访问。翌日即见总统明令，发表翁文灏为行政院院长。从这一经过看，布公可能参加决定任翁为院长的赞成者，翁内阁任内发生金圆券案，他的内心，不免有连带负责的可能。

第二，翁文灏就职后，即发表李惟果为行政院秘书长。李为四川南充人，本为侍从室第二处秘书，派在官邸，任蒋公的翻译官，并兼外交部的总务司长，继彭学沛而任中宣部长，每日必至布公办公室请示，深得布公之信任。李之出任行政院秘书长，至少和布公有点关系。

第三，翁为浙江高等学堂毕业，低布公一班，他们是老朋友，翁有疑难，常函布公请教或诉苦，我已经看到了几封信，足证他们的交谊很深。

由于上述种种因素，我怀疑翁之出任行宪后第一任行政院院长，与布公有关。我要特别说明，这不过是我的怀疑而已。

翁内阁中的财政部长是一个超然的社会贤达，他就是王云五岫庐先生。他本是商务印书馆的总经理，向以提倡科学管理著称工商界。参政会成立时即被任命为国民参政员，他在会中发言不多，但每言必有相当分量，一派公正人士的言论，对国事关切至深。曾率参政员访问团，答拜英国议员团来华访问，以英国食物配给制带回，向政府建议。布公早年曾任商务印书馆秘书，在我任职侍从室时，没有看到过他们有什么往来，但旧谊仍在，是不能怀疑的。按上海为我国银行金融中心，居操纵地位的是宁绍帮、天津帮、广东帮，中央银行虽成立甚早，但尚不能成为银行中的银行，纸币发行权也在法币政策施行时始收归中央银行。中央政府历来主持财政部者非宋子文，即孔祥熙，孔下台后由俞鸿钧继任，仍是孔宋一系之人。至此，以超然地位之王云五代之，王之入阁，是否与布公有关，并无迹象可寻。但财政部的政务次长徐柏园之被重视，似与布公有相当关系。徐是东南大学商科毕业，本是孔宋门下的一员大将，曾任四联总处的秘书长，四联即中央、中国、交通、农民四银行的联合办事处，时正在孔祥熙代理行政院兼财政部长与中央银行总裁。但徐先生与布公介弟陈四先生有同学之谊，故在重庆时即常至布公办公室求教。他本是财次，至新内阁而被特别重视，这也许是王云老对财政本为外行之故，但亦极可能由布公为之吹拂，布公逝世时，外客中哭得最伤心的便是柏园先生，因此，使我有上述的怀疑。

因此，布公与金圆券案本身无任何关系，但与定计和提议金圆券改革之人有若干关系，似乎甚有可能。何况金圆券改革之能否成功，与国家前途有着极密切的关系呢！他之忧心忡忡，原因在此，个人损失，岂能影响布公的情绪。陶永标的谈话谓布公因金圆券贬值，受损极大，为其轻生原因之一，他是一个知识水准很低的人，有此看法，不足为奇；但也许是笔录者故意杜造此点，以污蔑布公的人格，是更有可能的。

自求解脱的基本因素

当时布公内心的痛苦之深，无可言喻，健康本日渐不佳，又经如此重大的打击，其时东北全部沦陷，使他的精神，趋于崩溃的边缘，而最高当局对他要求两个方案的草拟，又甚为迫切。这两个方案便是总动员案与节约储蓄救国案。布公对总动员案已交洪兰友先生等三位各拟一案，以便博采众议，汇成一案，呈示核定。

东北“沦陷”后军事上的大问题是徐蚌会战，胜负有关全局，连老百姓都非常注意，布公当然更为关切。其实苏鲁豫皖边区的局势之变坏，当是军事主管长官的政策错误所造成的。这里的共军主要是刘伯承、陈毅两股。军政当局的措置失当，使三个在苏北驻防的伪军投共，更有编余的国军投共，实力大增，对淮北地区形成极大的威胁，终于发生了所谓徐蚌会战。中国历史上的一般模式，局势愈坏，各方面的意见也越多。所以在这一段时间，陈公馆客人、电话、条陈也特别多。我为了减少布公的烦心，许多应该呈阅的军事情报，都大胆地搁下，许多条陈，除非特别重要的建议，摘要呈阅外，余皆留置。至于客人，多半陈述常识性意见，有的而且声色俱厉地对最高当局不满，这些客人都被挡住了。我深知布公对蒋公最忠，当他的面批评蒋公，对他的刺激，比直接骂他还要深。所以这种情形万不可让他知道的。其实蒋公自己也知道外间有许多人在批评他，他曾发牢骚地说：军事行动，最高统帅自有轻重的权衡，而许多立监委员、中央大员或地方巨绅纷纷要求保乡保家，使他不易发挥统帅职权，影响军事实大，希望大家信任他，不要干预他，使他发生困扰。当时内部意见的庞杂，由此可知，更加影响了布公的健康。他当时的中心思想，国家与领袖都需要他作更多的服务，但他自己已有油尽灯枯的感觉，力不从心的苦闷。他不愿见到更坏的局势，更不愿听到最高当局的受到批评，这是他自求解脱的基本因素。

大概是三十七年（1948）十一月九日吧，那天中央政治委员会开会，时间拖得很久，一点多钟才回，我们正等他吃饭。他一进门便问我：他们都说我脸色不好，你看怎样？我一抬眼，觉得与出门时大不相同，灰暗无光，一副病容，我想在会中他可能又受到精神上负担不了的刺激，因此，我说：您需休息，我们快吃饭，您睡一个好的午觉，便可恢复了。接着他关照我：他需要休息，不要让客人打扰他。我严格地执行他的叮嘱，没有一个客人要他延见。中间排闼直入的只有上海市长吴国桢和陈芷町（方）先生及他两位兄弟而已。我深悔当时我应该通知上海的允默夫人，告以此情，请她来京小住，万想不到会出此大娄子。

吃过午饭，照例他抽一支烟，和我们聊几分钟，上楼休息。但是这一天特别例外，他和我谈了一个多小时，从他的读书、考秀才落第、再试得第一名、替戴季陶在《天铎》报撰社论说起，直到放弃新闻记者而入参戎幕和二十年来所经的若干大事，说得津津有味，我们也听得兴趣盎然，最后还是我催他上楼休息，他才说了一句感慨很深的话：“外间都说我在委座面前说话有效果，不知道我不常说话，现在在委座面前说话的人多了，我更少说话，即使不得已而言，委座也未必肯听。”这是他和我们最后一席谈，最后一句，印象最深刻。

由于布公的郑重嘱咐，我连他睡前常去短谈也停止了，万想不到我是让他作安静的休息，而他却利用这个时间写了这么多的遗书，从容地自求了结他的生命。在这几天中，他并未出门一步，陶副官所说的他屡游灵谷寺，这是以前的事，布公最欢喜这一带风景，他曾经说过：退休后能够担任中山陵园管理处的职务，那该多好。

我在还都后，就住在布公办公室的楼下，在兼职前非奉命公干不外出。兼职除夜间赴中央日报及上课外，亦不去他处。“国父”诞辰那晚，我正轮值中央日报撰社论，晚饭有人请客，我亦未与布公同餐，时翁秘书已回沪，金编审也回家，陪他吃饭的，只有一位任职不久的陈同志，据陈同志相告：那天晚上，布公进食已有异状，吃得很快，而且只吃近身的一碗菜，吃完匆匆上楼。这位年轻人看不出他内心的紧张，发现不出问题，假如我在座，我一定可以看出问题，设法避免这次事件。那晚，我吃完晚饭后，即至中央日报社，写完社论，略作休息，由马社长送我回去，轻轻由守值宪兵开门而入，布公卧房中尚有暗淡灯光，知其已寝，不疑有他。

布公平时七时许必起床盥洗，如多次服安眠药，药性未过，则再睡片刻，此亦常事。我完全不知道在重庆时曾有一次因精力不足，难于佐委座工作而服过量安眠药一次，幸而发现得早，仍被救醒的一回事，因此，他迟不起床，还以为和平日起后再睡一样，未即破门而入，以致失去最后的救治机会，迄今犹引为莫大的遗憾。

布公逝世已三十五年，享年五十有九。阴历十一月十五日是他的生日，今年应该是九十四岁，在他九十四岁诞辰之前，我特别根据事实，略述胜利还都后的布公健康情形、工作概况和他一贯“的忠爱国家和领袖以及执行领袖意志最正确的精神”，奉告读者。（一九八三年十二月六日即农历十一月初三日）

（《传记文学》四十四卷第一期）

从回忆录来看布雷先生

沈云龙

刚才聆听各位先生讲述有关布雷先生的生平，对于喜欢近代人物传记的我，等于上了最可宝贵而又极其难得的一课。我对布雷先生，可惜在他生前竟无一面之缘，但间接地也有相当的了解。

曾慕韩、左舜生与陈布雷

其一是得诸曾慕韩、左舜生两先生的转述：当布雷先生在《商报》以“畏垒”署名撰述社论为世所重之时，与慕韩先生在沪所创刊的《醒狮周报》，有“同声相应，同气相求”之故，即缔结文字之交，在座的程沧波先生想可证明。抗战前后，青年党人逐渐与政府携手合作，布雷先生亦为其间重要调护的枢纽，自非无因。抗战既起，“先总统”蒋公为团结御侮，曾有化全国各党派为一党的拟议，即由布雷先生负责与舜生先生洽商，后因中共的反对，而告中止。三民主义青年团未成立之先，亦由布雷先生告知舜生先生组织内容，并征询其意见，可见他与青年党人的公私交谊。当二十五年（1936）十二月间，蒋公约晤慕韩先生于洛阳，未行而西安事变发生。待“乱平”，慕韩先生曾致电蒋公祝贺脱险，系用四六骈偶文句，因慕韩先生诗文，向以文言见长，从不用白话体文。蒋公嘱布雷先生起草复电，亦用四六骈体文，而非普通应酬文句，对仗甚工。有“危棋急劫，知袖手之难安，骇浪孤舟，赖同心而共济”之语，并重申邀晤旧约。后来慕韩先生到溪口晤蒋公，布雷先生一见，即说：“您这次把我害苦了！”相与抚掌大笑，这也是政坛一段有趣的插曲。

另一是得诸布雷先生手书回忆录的记载：这部回忆录出版之初，我适卧病上海，随即买来阅读一过，觉得它的史料价值极高，有若干可以避而不谈的，却俱直言无隐，其真实性，非一般回忆录所能及。姑举几件对我印象深刻的事来说：

布雷先生科举出身

第一，布雷先生少年时，曾应科举考试，县试坐“红椅子”，录取为最后一名，府试竟高列榜首，院试遂以第五名入学为秀才，时年仅十五岁，较黄膺白先生十七岁中秀才还早两年，可谓极不容易。后来布雷先生之以能文闻名于天下，大抵即植根于此。虽说其时已废八股，改试策论，但其文章胎息于八股，受过严格训练，决无疑义。较之今天大专毕业生中文程度低落，写个便条都不通，并且还别字连篇，真不可同日而语。我们尽可诽议科举制度及八股之不合理，但清末科举时代培育的人才，而大有贡献于民国时代者，却无可否认，如布雷、膺白两先生之佐助蒋公勋业，即是一例。果能扩而充之，作一统计分析，观察其出身科举而对民国政治的影响，当是研究近代史的一个最有趣的课题。

叶恭绰寄赠医药费

第二，布雷先生在民十五（1926）勉支《商报》残局时期，既穷且病。时在北京的著名交通系首领之一的叶恭绰（誉虎），以赞赏布雷先生的“论议周匝，文学雅俊”，特寄赠三百元，为药饵之资。可见叶虽北洋官僚，犹能注意国内舆论，随时留心人才，此举求诸当代要人中，殊不可多得，盖叶与布雷先生仅有一面之识也。依布雷先生后来立场而言，此事似可略而不提，但仍记其经过于其回忆录中，自不无有“知己之感”，而布雷先生之忠实不欺，于此益得明征。

蒋公兼教长之原因及影响

第三，布雷先生于民十九（1930）由浙江教育厅长转任教育部常务次长，实由蒋公自兼部长，调其到部佐助。回忆录中记其经过云：“教部之改组，由于李石曾、蔡孑民两系之龃龉，石曾先生方面常视蒋梦麟为蔡所提挈之人〔不但对蔡不满，且对于《现代评论》派之人物亦不满，而谥之曰吉祥（胡同名）系〕，然石曾先生所汲引之人，如易培基（劳动大学）、褚民谊（中法大学工学院）、郑毓秀（上海法政学院）及萧遽（中法大学）、谭熙鸿等，在平沪等处办学成绩极不佳，且常蔑视教部法令，教部屡欲裁抑之，石曾先生以为难堪，主张去蒋梦麟甚力。吴稚老于李、蔡均友善，而尤同情于李，乃提议以高鲁（天文学者）代梦麟为教长，将通过矣，而胡汉民先生反对甚力，即席声言‘高鲁何如人，乃可托以教育行政之重任，岂不羞天下之士！’蒋公不得已，乃请于高鲁未到任以前，由蒋公以行政院长名义自兼教育部长，而以李书华（润章）为政务次长，润章则石曾先生所提挈之人物，而在李氏系统中最为纯谨公正之人物也。”是足见当时教育界派系之壁垒分明，争夺至为激烈，较诸吴稚老生平所最訾议之江苏省教育会派尤有过之。此一政坛秘辛，布雷先生及身而道，自为可信之实录，而当年蒋公调停于李、吴、蔡、胡诸老之间，殊煞费苦心。以诸老德望之隆，竟互不相下，所影响于其后政治波澜者至大，尚不止于教育行政而已。布雷先生初不拟就常次，奈坚辞不许，到职之日，蒋公复嘱以“教育为革命建国要计，凡事当请教吴、李、蔡诸先进，然必勿堕入派别之见。总之，不可拂李、蔡诸公之意，亦不可一味顺从李、蔡之意见，宜以大公至诚之心，斩绝一切葛藤，而谋所以整顿风气，至于政府及前教部所行整顿大学教育与整肃学风之政策，则须排除万难以贯彻之，不以人事关系而稍为迁就也”。此一重要指示，对于布雷先生尔后之待人接物，无不以谦退为先，一切秉诸公诚，采取超然态度，从未自成派系，亦未卷入已成派系漩涡，实具有极大启迪作用。乃至汤山事件后，布雷先生遂“更有感于党人先进者意气之盛，执政当局负责之难，益视政治生活为畏途”的慨叹，决非偶然！

整顿光华大学始末

第四，布雷先生在教育部常务次长任内，从事学潮处理及大学教育的调整，曾于回忆录中列举六项，而俱未言其详。其间有整顿光华大学，以部令停止教授罗隆基之聘约一项，彼时本人适在光华肄业，略知兹事始末。罗兼执教于光华及中国公学两校，并于《新月》月刊，发表所谓反动言论，一度在吴淞被捕，旋即释放，在光华礼堂兼饭厅上演说，极富煽惑性，学校当局对此素来放任，未予纠正，不久即有在校学生之区分部委员杨某策动驱逐副校长廖世承（茂如）先生之事件发生，而以“打倒国家主义派”为号召。廖除任副校长外，兼主教育系及光华附中，办学极具成绩，过去任教东南大学及主持东大附中，亦声誉卓著，因此而形成拥廖与倒廖两派之对立，罗隆基遂亦为倒廖派所指目，学潮由是而起。罗之品德，本无足道，当时果能暗示光华校长张寿镛将之解聘即可，殊不必以部令停聘教授而开此先例，这或许非布雷先生本意，亦未可知。迨部令一下，廖世承、张东荪、潘光旦等教授，俱辞职离校，学潮迅告平息，罗则应天津《益世报》之聘北上，愈益发表其对政府不利之言论。抗战期中，罗曾任参政员及执教西南联大，布雷先生始终看他不起，印象极为恶劣，大概由于部令停聘，即种其因。不过，我可证明廖世承先生决非国家主义派，竟因此而蒙不白之冤，真堪惋惜！

欲以一死振厉末俗

综合各位先生所讲布雷先生的行谊，他在《商报》及《时事新报》时代，性情豪放，不拘小节，是一典型的报人；从政以后，入掌枢密，谨慎将事，小心翼翼，生活严肃，不知者以为近于迂拘，致前后判若两人。其实，孔子说过：“不得中行而与之，必也狂狷乎？狂者进取，狷者有所不为。”布雷先生有其狂的一面，亦有其狷的一面。是既进取而又有所不为的特立独行之士。他自民十六（1927）加入国民党，二十三年（1934）开始佐助蒋公帷幕，参与最高机密，重要文告，悉出其手笔，极获倚畀与信任，长达十五年之久，无人能与之比肩抗衡，知遇之隆，一时无两，迄至民三十七年（1948）十一月，自杀殉职，有如诸葛武侯之“鞠躬尽瘁，死而后已”，实无愧色。当国家板荡之秋，身居赞襄密勿者，欲以一死振厉末俗，其志堪哀，其人可敬，而疾风劲草，浩气常存，可惜如布雷先生其人者，毕竟太少太少了啊！

回忆录

清光绪十六年庚寅（一八九〇）一岁

十一月十五日亥时生。

按：陈布雷，原名训恩，字彦及，号畏垒。

陈生于浙江慈溪县西张官桥。慈溪位于东南之滨，因治南有溪，东汉董黯“母慈子孝”传说而得名。春秋时属越，秦设县，古称“句章”，唐开元二十六年（738）始称慈溪。

慈溪乃浙东名县，地处要冲，山水清优，人文荟萃。曾五出状元，五百三十四名进士。有“鼎甲相全，进士辈出”之誉。

光绪十七年辛卯（一八九一）二岁

正月　嗣母应孺人逝世。

光绪十八年壬辰（一八九二）三岁

六月　三弟训懋（字勉甫）生。是年夏大水。

光绪十九年癸巳（一八九三）四岁

九月　五妹（静娟，即若希）生。

夏患痰厥，昏迷不省事者半日，女佣方氏调护甚至，及长犹佛忆之。

光绪二十年甲午（一八九四）五岁

先考授余识方块字，至年终每日能识三十字。是年大侄孟扶生，余据短几，吃糖面，乐甚。

光绪二十一年乙未（一八九五）六岁

正月随伯母至祝家渡，奉父命拜袁莘畊先生为从业师。

从大哥读书，诵《毛诗》。

大哥是年家居读书，以老屋西之仓屋为书室，即所谓新屋者是也。先父命余从之读，同学者袁耕先表兄，伯母之姨甥也。每晨挟书包入学，午后四五时退，书室之前楹悬治家格言，以是为先师孔子之位，出入必行礼焉。大哥抚爱备至，从学一年，未尝责扑，即呵斥亦不加。

六月，六妹（晓娟，即若华）生。

是年初冬，从母居外家旬日，挟《毛诗》自随，每日请大舅父授新书一章。

按：“大哥”即陈训正。

陈训正，字无邪，又字屺怀，号天婴。出生于清同治十一年（1872），近代教育家、文学家、学者。其性行清正，学识闳洽。早年致力教育，宣扬革命，具著绩效。曾创办主持《天铎报》《生活杂志》《商报》，风行海内。后参与浙江省政，勤求治理，清正爱民。晚年主持浙省议坛，匡济时艰，允孚物望。平生究心文史，著述宏富。有《国民革命军战史初稿》《天婴室丛稿》《晚山人集》《天婴诗辑》《论语时训》《甬谚名谓考》《伣言》行世，并主持修纂《定海县志》《掖县志》《鄞县通考》等。

《传记文学》记陈训正兄弟文章，有助于我们了解陈布雷的兄弟情况，现附录如下：

记陈训正先生——并记训恩（布雷）先生昆仲

阮毅成

（一）

民国十六年（1927）夏季，有一天中午，先父自浙江省政府出席委员会会议回家，对我说：“陈屺怀先生真是可以敬佩的人物。”他接着说：“今天会议中，民政厅厅长马夷初（叙伦），提出派陈孟扶为某县县长，主席已宣告通过。屺怀先生忽然起立说：刚才没有注意，现在坐在我隔壁的某委员，向我道贺，我才知道，马厅长提案，发表了一位新任的县长。而这一位新任县长，却是我的儿子孟扶。马厅长事先并没有和我或与我小儿谈过，但是知子莫若父，小儿孟扶绝对不是适合于担任县长的人才，尚请主席与各位委员，撤销刚刚通过的任用案，收回成命。”

先父说：“向例，各县县长的任免案，由民政厅厅长提出，经过宣读后，从来没有不通过的，更没有通过了又撤销的。屺怀先生发言之后，会议席上沉默了一会儿。马夷初本来想讨好屺怀先生，却讨了一场没趣，也就未再起立有所说明。主席乃宣告，原案由民政厅撤回。”

民国十六年（1927）时期的浙江省政府，人事常有变更，但屺怀先生与先父却始终是参加的。先父初兼任司法厅厅长，后以司法改制，乃专任委员。屺怀先生则先后担任过常务委员（当时除主席外，并由委员会互选三人为常务委员，须经常到府办公。省政府对外一切公文，均由主席与常务委员共同署名）兼杭州市市长，与兼代民政厅厅长。

屺怀先生原籍为浙江省慈溪县西乡官桥，生于民前四十年，原名训正，笔名玄婴。他是属于长房的。他的二叔父无子，以三叔的长子训恩先生为嗣。训恩先生就是布雷先生，又字彦及，笔名畏垒。同胞兄弟七人，依次为训懋，字勉甫，十七岁时即已逝世；训慈，字叔谅；训恕，字行叔；训悆，字叔兑；训惠，字叔时；训愿，字叔同。

屺怀先生少年时，即应浙江省乡试，中式举人。布雷先生十五岁时，即在宁波应院试，录取第五名，为慈溪县学生。十七岁到杭州，入浙江高等学堂肄业，监督为吴雷川（震春），英文教师为邵裴子（长光）先生。布雷先生对邵先生甚敬重，每与我见面，必嘱于返浙时问候之。

我与屺怀先生见面，已经是民国二十八年（1939）四月。先是国民政府于民国二十七年（1938）九月二十六日，公布了省临时参议会组织条例，浙江省政府首先着手筹设。并报请行政院以徐青甫（鼎年）先生担任议长，而以屺怀先生副之。屺怀先生时避难在家，乃于开会前到达浙江省政府的临时省会永康县，住在下塔寺。

民国三十年（1941）冬季，浙江省政府拟设立浙江省史料征集委员会，以为重修浙江省志的准备工作。我因屺怀先生在民国初年所主修的《定海县志》〔五卷，首一卷。民国十三年（1924）铅印本，内政部藏直部〕，与余樾园（绍宋）先生在民国初年所主修的《龙游县志》，皆属体例新颖，内容完备，可以为重修浙江省志的范本，所以想请他们两位，担任征集会的正副主任委员。因两位当时既同在浙江省临时省参议会议事，又皆住在永康，与省政府所在地的方岩相邻近。公务接洽，至为方便。结果是余先生答应了，而屺怀先生则来信，另有意见。他所说的旧有志书，无一可存，益可证明省志有重修的必要。他所提的先训练方志调查人员，派赴各县，于一年内完成各县新志，在步骤上亦属正确。但是，工作尚未开始，而敌人于三十一年（1942）五月，进攻浙赣路。浙江省政府仓皇撤退，以致屺怀先生的建议，未能实现。

在浙赣路战役之时，永康迅即沦陷，徐青甫先生离开浙境，辗转而到了重庆。屺怀先生则也在匆促中，退到了福建。三十一年（1942）十一月十五日，省临时参议会在浙东战役的残破之余，勉强在浙江省的新临时省会云和集会，适奉行政院令，以浙省临参会第一届任满，应成立第二届。省政府以徐议长一时无法东来，遂呈请以屺怀先生任议长，而以余樾园先生副之。

三十二年（1943）春，屺怀先生，自福建南平，回到浙江，住在云和，主持议会。他对我说：“我已七十二岁，身体不好，不能不有家人在旁照料。思将小儿孟扶相托，在民政厅任一职员。此子笔墨尚可，人品亦佳，当可对兄有所助益。我向不愿以私事干人，但与兄谊属世交，可谓有通家之好者，故敢奉商。”我说：“自当如命，先派为民政厅视察。”他说：“兄尚未知其人，当嘱其日内先行奉访。”我说：“我于十五年前即已知其人了！”他乃大为诧异，坚问究竟。我乃引述民国十六年（1927）先君所言之事。他乃笑着说：“当时确有其事，我今日所欲奉告兄者，仍系十五年前之一语，即此子断非百里之才，兄切勿命其为县长。”他又说：“令尊与我素属知好，彼能将老朽当年发言，归以转告，诚属教子有方也。”

浙江省第二届临时参议会于民国三十二年（1943）四月二十八日上午六时半，在云和大成殿举行第一次大会开幕典礼。屺怀先生以议长身份，担任主席，并致词：

今天是本会第二届第一次大会。在这多难的时期，得和各位同人，聚集一堂，共同商讨战时省政的一切兴革事宜，本席特感兴奋。尤其今天党政军长官及各位来宾，莅临指导，更为欣幸。但同时环顾本省现状，残寇依然负隅，同胞犹在水深火热之中。善后复兴的工作，还待继续努力。艰苦的时日，正伴着时代巨任，向我们的肩上累积，则又深凛本会当前责任的重大。

本省因为地处海滨，迫近前方，已为抗战建国进程中重要的一环。因此，也为敌寇流窜思逞的区域。我们回顾过去敌寇一年一度的窜扰，这惨痛的历史和血的教训，使我们更认识今后一切适当措施的迫切。我们再检讨这一年来整个的战局，已跨进了最后胜利的阶段。建国工作，也因分途并进，而奠定了百年的基础。因此，我们的措施，已不仅是消极防止金兰残敌的再度流窜，而必须积极的准备肃清省境寇氛。同时促进一切建设事业，使迎头赶上，配合整个局势的进展。省政当局，在这时召集本届第一次大会，实含有很大的意义。这是我们所应共同体认，而必须集中意志，贡献意见的。本席以为在目前状况下，地方兴替业务，千头万绪。而其重心，则有两点：

第一，在固结人心。人心是群力的源泉，有了固结的人心，才能真正动员全体民众。而固结人心的根本，在于澄清吏治，树立廉洁的政风。地方亲民的官吏，一定要廉勤自励，艰苦不移。与人民共甘苦，同进退，视民如赤子，则必可增进人民的共信，使人民因信仰而生出共同奋斗的力量，而达到“有钱出钱，有力出力”的目的。转移这种风气的关键，在于用人才德并重，而寄其监督的责任于社会的公评。使好人更能励奋，坏人有所警惕。同时奖进忠义之士，做人民的榜样，普遍激发爱国的热忱，以转变社会的风尚。过去敌寇窜扰浙东的时候，我们固然有很多的优点表现，但同时也暴露了不少弱点。归纳起来，就是人心还没有充分固结。我们要检讨过去，发扬我们的优点，固结人民的意志，确确实实的做去。这对于推行新政，培育地方自治的基础，都有很大的关系，也就是切实推动抗建国策的要图。

第二，在充裕民力。现代的战争，是国家财力的总决赛。有了一致的人心，还必须有充裕的财力，以资配合。本省自从海口封锁，宁绍沦陷，鱼盐之利，已失去了一部分的丰饶。谈到粮食，本来不够，工业也还是落后，加以敌寇数度窜扰抢掠，省际运输又受了交通工具的影响，省内供求，渐渐失去了平衡，而有物荒价涨的现象。这在一时虽然不无痛苦之感，但实际是发展地方实业的好机会。我们对于一切适应抗战需要的政令，以及本省增粮的政策，必须全力支持。对于工业的生产，尤必须趁这时机，力谋扶植。省内小工业和手工业原料的供给，土制品和代用品的研求奖进，水陆运输的力求畅捷，地方赋税的从事调整，这对于增进生产，充裕民力，都有莫大的关联。此外为目前一般人所迫切要求的，是限价政策的如何适当运用，以矫正物资外流货弃于地的畸形状态，这也是值得深切注意的一点。我们的最低限度，必要做到本省能自给自足，以活泼经济，充裕民力，增强战时地方的实力。

上述两点，都是本省应该继续促进的要政。我们对于省政府的励精图治，以及年来提倡工业的决心和成就，极表钦敬。省内许多工业，能在战争的烽火中，逐渐萌芽茁长，以适应战时迫切的需要，这都是省政当局努力的结果。我们再检讨第一届历次大会的议案，政府都能分别采纳，为适当的措施，尤可见省政府求治的殷切。本会是政府与民众间一种转捩的机构，是代表民意，促进地方自治由训政到宪政的桥梁。各位同人，或系地方耆宿，本党同志，有的还是本会第一届的老同仁，办理地方事业，致力抗战工作，都有很悠久的历史和成绩。这次来自各地，对于人民的疾苦，敌伪的情态，以及省政应兴应革事宜，当然都很详悉。希望就政府求治之切，权衡缓急轻重，估计人力物力，各抒所见，制定为地方民众谋福利，以适应抗建国策的方案，建议政府实施。必使“议而能决，决而能行”，前者是在本会同人的努力，后者则希望政府更能虚衷采纳施行，以共同艰苦奋斗的决心，完成当前艰巨的使命。

本席年力衰迈，再度滥竽议席，深惧没有建树，还希望各位，多多指教。

五月十一日上午六时三十分，仍在云和大成殿举行休会典礼。屺怀先生致休会词：

本会这次大会，为期恰为两周。在这两周期间，各位同仁对于本省的政治、军事、财政、经济、教育、建设各部门，都曾经过了一度详密的检讨，分别作成实际需要的议案，以供政府的采纳。这种昕夕研讨和衷共济的精神，以及促进抗建国策的决心，是我们所应继续保持相互策励的。今天在这极端的和谐情绪中，圆满举行休会典礼。本席愿以恳挚之忱，表示几点希望：

本会的职责，是在沟通政府与人民间的意志，以促进地方自治，完成抗建国策为中心。现在大会虽已休会，而要达成这种使命，仍有赖于会务的继续推进。决议各案执行的进度，以及今后各地的民情政况，都有一个密切的联系。因此，不仅驻会同人，要时时听取政府的报告，明了议案执行的情形。就是离会的同人，也应深入民间，勤求民隐。一面宣示政府抗建国策，促进人民卫国的热忱；一面则详研地方利弊，随时以所得报会，以备继续建议政府，采纳施行。务使人民与政府，能切实合作，共信共行。大会推定各区县考察人员，以及散回各地的同人，希望能依照本会的职责，为战时省政的兴革而努力。

回忆这次开会期间，本会同人向大会报告各地政情的时候，政府长官同时到会出席，使民隐更能通达，兴革更易为力。这固然表示本会同人诤友立场的严正，也可证明政府关心民瘼，求治的殷切。这种团结的精神，是促进郅治的基点。我们相信政府今后必更能虚衷采纳本会的建议，本会愿与省政当局，继续这种切磋的精神，以完成战时地方的设施。今天趁这休会典的时候，特向党政长官，各位来宾，敬致迭次莅临指导的谢忱，并祝各位同人珍重为国。

所惜者，屺怀先生以高年而遭逢战乱，益之以议长的重任，遂使其衰弱之躯，终告不支。而于民国三十三年（1944）秋季，在云和逝世，享年七十三岁。老成凋谢，浙人皆为哀悼。丧闻，布雷先生特自重庆来电，至感悲痛，并托我相助孟扶兄，办理身后各事。我亦遇事以函电报告，布雷先生复先后来电，再三致谢。

民国三十三年（1944）十二月五日，国民政府明令褒扬：

前浙江省临时参议会议长陈屺怀，性行清正，学识闳洽。早岁致力教育，宣扬革命，具著绩效。嗣参浙江省政，勤求治理，遗爱在民。迩年主持浙省议坛，匡济时艰，允孚物望。平生究心文史，翼扶世教，著述宏富。乃以撄心国难，遘疾逝世。追念勋勤，深堪悼惜。应予明令褒扬，以重耆贤，而资矜式。此令！

（二）

记述了屺怀先生，我想也记述布雷先生。但知道布雷先生生平的人甚多，友朋中与之有往还的也不少。所以，我只想提到他对国事的忧劳，实属由来已久。民国二十六年（1937）三月九日，他的弟弟叔谅兄，自杭州写信到南京给我说：“家兄二月来，工作紧张，近来睡眠甚为不良。……去冬，蒋先生自奉来杭，家兄俱来，酬对与文字工作甚忙，晤见时谓精力实感不支。惟以西安变起，自以未共患难引疚，故尤不能不勉力效命，今后在情理上，益难遂其退还初服之愿。盖恬淡自恃，而事势已不容其自脱。其心境，固有他人所不知之痛苦也。”

民国二十七年（1938）七月下旬，我在汉口，忽奉回浙之命。我到武昌胭脂坪去谒见布雷先生，问他是否系他所提名，并表示拟向中央请辞。他一再地否认系其所推介，并一再地勉励我遵命回浙，以为中央与当时的浙江省政府主席黄季宽（绍纮）之间的桥梁。他又当面交给我一本密电码，说是可以随时与侍从室直接通电报。我说：“我如决定受命回浙，也就决定不需要用这本密电码。”布雷先生微笑地说道：“兄言甚是。”我的本意是在浙江境内拍发电报，黄季宽必定有办法知道。我不经过省政府而直接上闻，黄季宽也必定不高兴。这样一来，我的桥梁工作也就做不成了。我并未明白说出我的想法，而布雷先生却已经了解了我的想法，并且认为正确，其通达与精细，均属不可及者。但是布雷先生还是命我将密电码签收带走，此后每年还换发一次。追随布雷先生多年的陈芷汀（方）兄，在民国三十年（1941）九月十八日，自重庆写信给我说：“汉皋快聚，前尘如昨。抗战大业，功程九十。其间悲欢离合慷慨惊奇之事，推己及人，盖已不可罄述，要足想象得之，而信胜利之必属于我也。我兄奋志前方，艰苦倍甚。而呈报官牍，经年未睹。惟其不矜不伐，益征有守有为……”这就是说我从来未用密电，直接上闻。

我到了浙江省政府之后，有一天，黄季宽对我说，他正在研究密电码，任何密电，他都有办法翻译出来。他忽然大笑地说：他之所以作此研究，是为了常常在无线电台中，截获了敌人的军事密电，所以要立即翻译出来，借以判断敌情。他虽则如此说，但是他一定会怀疑我有与侍从室直接通电的密电码，而故意对我作此表示。

民国三十年（1941）五月，我自浙江到重庆出席全国行政会议。因闻敌人将进犯浙东，未及会议闭幕，即匆匆飞经桂林，转车返浙，从事应变。我在会场中，写一便条，向布雷先生辞行。他立即复我一笺。

抗战胜利之后，宪法公布，全国将举行大选，我思辞去当时所担任的职务，竞选立法委员，乃函商于布雷先生。他回信说：“承示，愿活动立委。以兄之资望与乡评，实属最为适当。惟现职能否摆脱，而接替者，恐殊难其人，此则必须与京中有关诸友商之。以弟观察，因选举监督种种关系，恐兄亦难于在短期内求去。尤其困难者，一经传出，对兄现职之逐鹿者必多，或反引起得失之纠纷，故亦不能不以为虑也。”果然，中央不准我请辞，直到选举办完之后，才于民国三十七年（1948）七月，浙江省政府改组时，接受我的辞职。

我离开浙江省政府之后，布雷先生一再地要我到上海《申报》，去任主笔。其时，他是《申报》的常务董事，对报社的笔政，至为关切。而我则因已接受新群高中董事会的推举，兼任该校校长，这是在抗战期间，我们为救济战区学生，自己出钱出力所办的学校，向由我任董事长。我们正在西子湖滨，南山路上，新建校舍，实在无法离开杭州。但因布雷先生的盛意见约，乃于七月十五日晨，到南京去当面说明。布雷先生与我谈了一小时许，都是力劝我到《申报》去的话。对我所提出的几点考虑，他都认为不成问题。并且再三地说，京沪相距甚近，社论如何着笔，可以随时见面商讨，或用长途电话商酌。我还是一再地辞谢，他才答应我过一段时期再说。

十一月十三日晨，我因出席中华民国法学会年会，再到南京，则布雷先生已于前数小时逝世。我先赶到他的家中，再赶到中国殡仪馆。人天永隔，我真是有负这位老报人的期望。不料在1954年，我忽在台湾，奉命担任《“中央日报”》的社长，并且因为没有人愿意任总主笔，只得由我自己兼任。是则布雷先生要我主持笔政的愿望，在其逝世之后的六年，终于成为事实。而我在《“中央日报”》工作时期，幸无陨越，亦可告慰于他的在天之灵了。

布雷先生的灵车，于民国三十七年（1948）十一月十九日下午，经京沪杭铁路到达杭州城外南星桥车站。我到南星桥去迎灵，并执绋送至四明公所暂厝。洪兰友兄自南京随车护灵到杭，当晚来我家中见访。他说：现在军事失利，真是兵荒马乱之时，又值岁暮天寒之日。死者以入土为安，已与布雷先生的家属商定，即行下葬。墓地已选定江干的徐村，日期已选定十二月十日。届期我到徐村送葬；上午十时半入穴。天寒路远，送葬者不多。徐村为自江干入九溪十八涧必经之地，越十里郎当岭即可到天竺灵隐。我在少年时代，常与同学游山，每尽一日之力，遍历九溪及沿山诸胜。以论风景，则徐村确属千古佳城之地。布雷先生长眠于此，亦可使湖山益为生色了！

（三）

布雷先生的弟弟行叔，是我于民国十七八年间在巴黎大学求学时期的同学。他身体一向不好，我在巴黎大学考完了毕业考试，他则因病未能与试。他后来到德国养病，住在柏林。我夫妇于民国十九年（1930）冬天到柏林，他冒着严寒陪我们游览，还同在俾斯麦铜像前共摄一影。民国二十年（1931）春，他在柏林逝世。我将这张照片，在南京送给布雷先生，留作纪念。他手足情深，哀感异常。

至于叔谅兄，我于回国后在南京相识，恂恂儒雅，立即成为文字之交。民国二十一年（1932），他回到杭州，任省立图书馆馆长，并兼国立浙江大学史地系的教课。浙江省立图书馆总馆在外西湖，就是珍藏《四库全书》的文澜阁原址。分馆初在大方伯，后迁蒲场巷，与浙大为邻。叔谅兄最大的贡献，是举办了一项浙江文献展览，对两浙文物的搜求与考证，都尽了很大的力量。

抗战军兴，《四库全书》由浙江省政府后运。叔谅兄乃随同浙江大学后撤。民国二十九年（1940），浙人因浙江大学撤出浙江省境，浙江子弟无处升学，乃创议另办战时大学。浙江大学乃推叔谅兄与郑晓沧（宗海）先生到当时的浙江临时省会方岩来疏解。晓沧先生，是布雷先生于清末在浙江高等学堂求学时的同学，且颇为知好。我劝他们两位，向浙大建议在龙泉办一所分校，以利浙江青年，果为浙大所接受，即以郑先生为分校主任。现在的“中央研究院”院士杨忠道先生，平阳人，便是当时刚从浙江省立永嘉中学毕业，经郑先生特许，进入浙大分校求学者。其余所造就的人才，亦复不少。

叔谅兄与我通信最勤，簪花小楷，常写满信纸十数张，自治学、治事，以至知人，无所不谈。我到了台湾之后，认识了现在的“中国文化学院”院长宋晞先生，才知道他就是叔谅兄的快婿。而叔谅兄的女公子陈约文也曾在《“中央日报”》，与我一度共事。我与他们夫妇谈到叔谅兄的函札，他们都说连年战乱，亲长的手泽皆已无存，我乃将我所保存已久的叔谅兄的先后来函数十封，除选留下了一封，作为纪念外，悉数送给他们贤伉俪了！

至于布雷先生的另两位介弟，训悆兄与叔同兄，因同在台湾甚久，来往颇多，不及细述。

所以，屺怀先生与布雷先生昆仲共有八人，除两人早逝外，其余诸位，我均有机会受教，或是论交，真是极为难得的事。（《传记文学》第十七卷第六期）

光绪二十二年丙申（一八九六）七岁

是年，以大哥不常家居，先考亲授予读，诵《毛诗》及《尔雅》。

苦《尔雅》难读，请于先考，愿易他书，先考命之曰：“此书非幼时先读不可，汝长自知之。”先考承先大父遗志，经纪里中自治公益教育慈善诸事，族中长老，常过予家，即就书室与先考谈，先考必命辍读侍坐，且教以进退应对之仪。

光绪二十三年丁酉（一八九七）八岁

从族父小坨先生读，读《礼记》。

是年，先考延族父小坨先生馆予家，以祖堂东屋楼下为书室，同学者族兄和龄（小坨先生子）、余麟诸人，三弟亦于是年上学。

八月，七妹（淑娟）生。

斯时，余家兄弟姊妹六七人，居室逼仄，人口众多，且须具馆师膳，皆先母躬亲料理之，乳媪二人以外，仅灶下婢一人，以是先母体日衰。顾于予等督教备至，夜辍读归，先母坐灯下治缝纫，必命余旁坐读书。先伯母则每夕过余家，与先母谈家常。伯母嗜水烟，每至，余姊及余兄弟奉茶烟甚勤，伯母抚爱甚至，一室融融，必至戌初始归寝，所常坐起者，即为祖堂西之一室。

光绪二十四年戊戌（一八九八）九岁

从徐二沆（尔康）先生读。同学者三姊四姊及三弟，书室移设于东楼上，楼下则吾父居之。徐先生为吾邑南乡人（其所居曰官路沿），与先考为同学，以小坨伯父老病，先考乃延徐先生课予等读。先生深目高颧，好深思，习医术，督课极严。

是年春读《礼记》卒业，继读《春秋左氏传》，傍晚读《唐诗》，日课一首。

其时维新变法之议甚盛，先考及大哥均以为八股必废，故不欲予先习四子书，而以五经立识字为文之根基。是年清廷果下诏废八股，改以策论课士，旋复诏复其旧，大哥以为八股之运命必不久，且本为高明者所不屑为，何必以是苦童子，先考深韪其言，徐先生初不信，大哥力陈其理，亦释然。

光绪二十五年己亥（一八九九）十岁

仍从徐先生读。本年三姊（素娟）辍学，魏梦麟表弟来附读，大侄孟扶亦同学焉。

三月，《春秋左氏传》卒业，接读《书经》，始习算，傍晚则记诵《龙文鞭影》故事一二则。

自去年起，先考常于课余为讲述《廿一史约编》，本年徐先生授余《廿四史弹词》。

余是时颇有意练习作文，先考及兄不之许，谓此时且先读书耳。春间闻人言，叶经伯（念经）先生有子名虎儿，长余数月，为论说文已成篇，益羡慕不能已。坚请于父师，始命学作史论，然笔墨思路均拙滞。四月，大哥阅余课文，乃以《增广古今人物论》一册授余，教以议论文作法，自是始稍有进步。是年秋，冯君木先生来余家访大哥，先生年少有文名，丁酉以拔萃授教谕，余是时已知拔贡荣于乡荐，私念使余得为冯先生，岂非人生快事乎？

九月订婚于杨氏（宏农），作伐者叔舅杨石蚕先生，大哥在緐露祠结社读书之诗友也。

余七八岁以后，性行顽劣，体既弱，乃好戏侮弟妹，先母常叱责之，余屡改而屡犯，母氏尝流涕责戒，谓尔天姿虽佳，如此志行薄弱，父母均将失望矣。自此益思在学问上努力，以博母氏欢心。三弟（训懋，字勉甫）性厚重沉着，故母氏益爱之，余虽羡三弟，然未尝妒之，但自憾意志薄弱耳。

十二月八妹（婉娟，即瞻华）生。是日岁除，悬像祀祖，母氏料量祀事，薄暮始休息，未几八妹生，吾母之劬劳可想矣。

光绪二十六年庚子（一九〇〇）十一岁

仍从徐先生读。四姊（若娟）亦辍学，其他同学如旧。

诵《书经》已卒业，接读《周易》。先考以《书经》《易经》（《周易》）均艰深不易读，恐易窒性灵，商于徐先生，每三日命余诵《昭明文选》一篇，必能背诵始已。

是年读《舆地歌括》，自是对天文地理略有基础知识。

徐先生自去年起从大哥习算，应求志书院月课，往往获隽，对数学大感兴趣，课余习算甚勤。夏习完四法，接授代数。童稚之年，对算理不能领悟，依题练习而已。是年起有夜课，必至十时后始辍读，放学时大侄最先，梦弟三弟次之，余最后。以作课时间太长，常患头痛发热，又不敢直告先生，即请假亦无效，退又不敢告母氏，因母氏须照管一弟四妹，未可再劳，每病作，悄悄登床自睡，明晨热亦自退，又上学如常。

是年有拳匪之乱，每闻大哥归家与先考谈时事，始知中国国势之大概，亦常自大哥处得阅《时务报》等刊物，虽在可解不可解之间，顾独喜阅之。

冬月某日，大哥嘱大嫂（魏思德）治食，邀余往食汤团，食毕，课予以英文字母，盖大哥望余成学之切有如此者。

光绪二十七年辛丑（一九〇一）十二岁

仍从徐先生读。同学者仍如旧。

习《易经》既毕，温读已习诸经，并授《公羊传》《穀梁传》，每旬日课文三篇，以三六九为课期。是年习代数一次方程毕，徐先生望余心切，乃继授以几何，用《形学备旨》为课本，教以三角形圆形诸原理，余毫无基础，茫然不解，而徐先生不察，以为惰也。某日为族父懿炳伯寿辰，会宾朋于其家，徐先生以三角形内容圆之一题，命余解答，余实不能答，至薄暮未缴卷，徐先生禁闭之，谓不答即不能出书室一步，而自己则易鲜衣往吃寿酒去矣。余悲愤失望，益无心习算，赖邻人缓颊始已。此事先父亦不谓然，旧时塾师之不明儿童心理往往如此，余后来习数学不落人后，固赖徐先生之教，而对形学格格不入，亦徐先生为之也。

是年五月，四弟训慈（叔谅）生。先母连生四女，至是又得一男，阖家欢喜。

冬日徐先生以病请假，大哥来代课，时大哥已习日文，方游日考察农业归，每日挟《养鸡全书》一厚册，且课读且翻译焉。大哥命余学作诗，秋日成《苦雨》一绝：“游子浮云梦不成，挑灯独坐夜凄清。明朝欲向横塘路，大雨潇潇久未晴。”

光绪二十八年壬寅（一九〇二）十三岁

与三弟（训懋）出就外傅于三七市董氏。时三弟仅十一岁，邻人以为太稚，不宜离家。吾母望余等成学，不顾也。是时吾乡董、叶二氏为提倡新学之中心地点，叶经伯先生及董子咸、子宣二先生均轻赀财、好宾客，吾邑有志改革之士，如陈山、钱去矜、魏仲车、钱君勰、胡君诲诸先生与大哥等，常常会其家。今年叶氏设日文讲习所，延日人山森等主讲，董氏则聘姚鲁彦先生设馆授子弟以英、算，故余父母命余兄弟往董氏就学焉。

正月至董宅就傅，董蔼堂（佐宸）先生授中文，习《四子书》（即《四书》），阅《纲鉴辑览》，均上午课之。姚鲁彦先生授英文及笔算，均下午课之。同学者董佑钦及弟二人董君夷、君执昆弟，又董凤西先生之子尤青，及余兄弟等共八九人，董君贞柯亦奉母命来学英文，余与贞柯缔交自此始。是年与董氏群从相识，觉友朋之可乐，获交季劭、少相昆季，皆性情笃厚能自爱，季劭与余善，少相与三弟极相得，过从几无虚夕，季劭兄弟扼于其兄，不获同习英、算，甚惜之。

八月，大哥举于乡。十一月二姊归叶表兄德之。其时大哥提倡新学，以自然科学之研究相倡导，又同情于颠覆满清之革命思想，既中学，友人群以相谑。大哥于二姊于归时张筵会宾客，揭一帖子于书室曰：“问新贵人以何为目的？处旧世界也算有面光。”盖已有文字通俗化之趋向矣。

冬尽，自董氏归家度岁，阅作新社刊行之《万国历史》及《世界地理》，常为两姊及弟妹讲述之。

按：董、叶二氏皆三七市望族。董氏馆由名士董子咸、董子宣兄弟主持。而日文讲习所由叶经伯主持。目的在于提倡新学，培育人才。慈溪近代名士多出其门下。

董贞柯，陈布雷同学、密友。曾是“覆满同志社”成员，曾任效实中学上海分校主任、宁波启明女中教务主任。

光绪二十九年癸卯（一九〇三）十四岁

仍与三弟就董氏读。从蔼堂先生习中文，姚鲁彦先生习英文数学，关于史地及理化常识，则鲁彦先生时时指导余等自学。夏，鲁彦先生以事离馆，何旋卿（其拒）先生代之。是年春习《四子书》毕，董先生命余就所习之群经及汉魏文温习之，并命读唐宋文，且习作《四书》《五经》义等。以董先生体弱，所作文有时封寄大哥改削之，顾大哥亦事繁，故余此一年于作文方面进步最少，且年渐长大，虽有严师，而无畏友以相砥砺，致为学不能专一有序，唯鲁彦师则常于课后招至其室，训迪鼓励无所不至，稍得自免于荒嬉。

是时子咸、子宣、去矜、经伯诸先生及大哥等经营出版事业于沪上，输入新书及报纸杂志甚多，董氏斋中堆积盈架，暇辄往取读，尤喜阅《新民丛报》《新小说》《警钟报》《浙江潮》等杂志，有时于夜课向子咸先生借读，翌日午前尽一卷而归之。子咸先生常戒予为学不可太贪，贪则伤身损智，余为求知欲所驱使，泛滥涉猎，有如饕餮，不能从其教也。

少时喜模仿，不解所以而好为趋时之举。此一年余有幼稚之举三：（一）与贞柯、君夷及三弟组“覆满同志社”，辟一密室，请画师绘一墨笔黄帝像悬室中，相率礼拜之，且习为革命之演说，一也。（二）以俄国革命有女杰苏菲亚，谓吾邑亦当有一苏菲亚，乃竭力教董氏表妹名椿仙者以文字，怂恿其父纫佩姑丈令其读书于上海爱国女学校，鲁彦先生等竟从而助之，卒底于成，二也。（三）威博之父冯三（德成）先生来董氏，余以一童子与谈种族革命之大义，冯三先生以其幼稚可笑，故作不解以叩其竟，且时时反驳之，谓尔虽有此志，汝父且欲汝入清朝试场则奈何？岂有革命家而学作制举文字者乎？大窘无以应，遂不为《四书》《五经》义者一月，经父师督责始复为之，此又一极可笑之事也。

冬十月，父命应童子试，心不愿而不敢违。随父入县城观场，场中文字草草，榜发置第一五一名，与考者亦一五一名。父大怒，即日命归家，谓教汝读书，乃居阖邑童子之末，辱门楣甚矣。余亦懊丧，愿更试第二场。父不许，遂废然归。母亲询知之亦大不怿，余遂不再往董氏，闭户思过，以为不雪此耻，何以对父母？及府试期近，坚请再往一试，父母知余有悔意，顾仍不许，谓此去再取得一末尾资格以归，只益辱耳。余悲怅无以自明，二姊知余志坚，则询余真知悔乎？慰励百端且为请于母氏，母氏言于父，勉强许之，遂买舟往宁波就试。

十一月应府试，主试者萍乡喻先生（兆蕃）。自以早年科第，欲拔幼童列前茅，于考生年在十七以下者，均为别置试场于内堂而亲试之。余文实不佳，喻先生故意降格相看，第一试《四书》义置第十一名，第二试为史论置第一名，第三试为史论策问各一篇置第四名，第四试为策问时务置第二名，第五试《五经》义，试毕未发榜，召余一人至其内署书室，亲授论策题各一面试之，并为具馔，引余见其夫人，试毕赠予湖北局刻《古文辞类纂》一册，命老仆高升送余归寓。翌日总榜发，列第一，父始色霁。时风雪甚，寓中诸就试者均已先归，余随父买舟归，过父执孙以文先生家，以文先生以手拊余背曰：“汝所以得此，乃县试失败之所激也，不患蹉跌，患不能自奋，宜永记之。”

是年七弟训慜生，生而美慧，逾年即殇，吾父母惜之甚。

按：喻先生（兆蕃），应作兆藩（1862—1920）。萍乡上栗县镇清溪村人，字庶山。光绪十一年（1885）选为拔贡，旋即中举，十五年（1889）中进士，被钦点为翰林院庶吉士。曾任宁波知府，宁绍台海防兵备道。为官清正，热心教育。有《问津录》《温故录》《既雨轩诗钞》行世。

光绪三十年甲辰（一九〇四）十五岁

二月至宁波应院试，录取第五名，为慈溪县学生。予幼时体弱而好荒嬉，常贻慈母忧，至是始稍慰母心。

三姊（素娟）于归陆氏（思圻）。

偕三弟入慈溪县中学堂肄业，予列甲班。三弟列乙班。

慈溪县中学开办于两年前，主持者不谙教育，未见如何成绩，本年由县学训导仁和关来卿先生（维震）任监督，稍稍革新之。时主讲中文者为陈山先生（镜堂）、蔡芝卿先生（和铿）、蔡芳卿先生（和锵）、陈季屏先生（祥翰）；主讲英文算学者为胡志程先生（哲良），体操亦胡先生任之。内分三班，甲班又分二组，洪君苓西（锺美）程度最高，为甲班甲组生。余与冯仲肩（堪）、冯威博（度）、陆蒙艺（羽光）、董铁珊（劦）、茅咢言（启谔）等均为甲班乙组生。裘由辛（遹骏）、洪全堂（曰沛）、陈子翰（庆标）及三弟均为乙班生。内弟杨志成、仲末均为丙班生。全校同学约三十人，分东西斋居之，每二人占一室，寝室与自修室合，教师兼任管理，每夜就寝后必巡视各室，余及三弟居蔡芝卿师之对门一室，芝卿师监护周至，即饮食寒暖之微，亦负责指导，后来学校所不常见也。

校课午前为修身、经学、史地与国文，午后为英文、算学与体操。余是年于历史地理所得最多，地理习谢洪赍所著《瀛环全志》一厚册，历史阅《通鉴辑览》半部并习《万国史纲目》完。校内生活简朴，用青油灯，老仆邹成孝每半月携菜油一小瓮及食物少许来校一视余兄弟，每次均携来制钱六百文供余兄弟之零用，剃头洗衣购果食均取给焉，缴学费以外，不见整个之银币也。

校中规定每星期作文一篇，列最优等者记功二次，优等记功一次，中等无功过，下等记过一次，最下等两次，又有临时试验及学期试验，县令亲至课之，凡学业成绩每积一功奖银币二角，县令亲课时视课业优劣奖银币二圆至五角，余与三弟半年内以所得者积累存储得二十一圆，暑假归以奉母，母氏大喜，嘉余等不妄用也。

在校与洪君苓西、冯君威博交最笃，洪君长于余，视余犹弟，冯君与余年相若，而天资颖异，为学勤奋，为全校所爱重。

是年夏吾邑成立县教育会，钱君勰、王容子、林黎叔、俞叔桂等均热心与其役。

光绪三十一年乙巳（一九〇五）十六岁

仍肄业慈溪县中学堂。

本年由鄞县毛价臣先生（宗藩，清末宿儒，有《峡源集》行世）授中文及经学，蔡芝卿先生任史地，芳卿先生任算学，胡志程、沈子刚二先生分授英文及体育。

毛先生为鄞县之宿儒，邃于经史，一时称淹雅，顾余等年稚，学问又浅，未能领悟其所教。先生耳重听，性情孤介，态度尤冷漠，而课徒严。某日，授经学，责詈过当，同学咸不平，次日复上经学课，相率迟迟不赴讲堂，关先生来督责，始挟书入堂，则毛先生拂袖归室不复出矣。关先生大怒，欲革斥诸生，而同学九人竟上书请去毛先生，且出校以示决绝，既出无所归，结队寄宿于城中冯登青（梯云）同学之家，相持凡三日，各生家长咸闻讯来校，慈湖旧同学数人出而调停，乃各具悔过书仍返校肄业，校中悬牌各记大过一次，风潮始平。然毛先生竟因此辞职。事后同学窃闻蔡芝卿先生昆季相语，谓“以毛先生之学问而诸生竟哄逐以辱之，我辈不复有教人之资格矣”。同学闻之咸大悔戚，其幼稚如此。

四月，五弟训恕（行叔）生。

四月初六，先妣以产后症逝世，享年三十有九。距五弟之生才二小时，余自兹为无母之人。

月初，余以陈氏义母某孺人之丧，奉父命请假往送葬，事毕将回校，到家一转，禀辞母氏，母氏卧楼上，女佣传母命止勿上楼，仅谓好好读书留心冷暖而已，予凄然心动欲一见母氏，女佣谓汝母腹痛无大病也。到校之第三日，老仆邹氏自家来，迎余兄弟归，谓母病甚矣，遂与三弟徒步归，过皇桥值大雨，狼狈甚，心知不祥，忧急无似，至里门遇承志族叔祖，询母病如何？曰不起矣！与三弟惊痛大哭而入，则母氏已移灵于堂。吾母柔嘉淑慎，好损己益人，佐吾父拮据持家二十年，以勤将俭，爱令誉甚于其身，思虑绵密而治事周至，育五男六女，卒以产殒，年仅三十有九，邻里悼泣，出于至诚，吾父之痛，更可知矣。

四月十二日仍回校，每值虞祭，即与三弟步行自城归。

是年夏，寓城中正始小学者匝月，从冯敦善君学英文，以理化初步为教本，威博同学焉。

慈溪县中学校下学期大刷新，聘钱吟苇（去矜）先生为学监，冯汲豪先生（毓孳）授经学，冯君木先生开授国文，钱君勰先生（勰群）授博物理化及音乐，诸生益蹈厉向学，慈湖中学之名大著，与奉化之龙津中学几相颉颃焉。

余自本年上学期即以课余问业于君木先生之门，至是正式从学，先生评余文条畅有余而凝谧不足，教以选字修辞炼句之要，谓“文从字顺各率职”，知此七字，乃始可以学文。每周于校课外，选古人文字四五首令余等讽诵之，且令课毕往其家讲论，冯先生热情恳挚，同学有尺寸之长，则誉不去口，善诱曲譬，务令获益而后已，所居槐花树下，门弟子常满坐焉。

按：冯君木（1873—1931），名，号回风，浙江慈溪人。先生天资聪颖，遇目能识。精于经史词章，治学谨严。才思敏捷，文章渊雅。书法气势宏大，点划精到，自成一家。为“慈溪三才子”之一。民国间，与陈屺怀等创办“国学社”“剡社”。著有《回风堂诗文集》《回风堂词集》。陈布雷自是年正式从其学，为后来雄文打下坚实根基。

光绪三十二年丙午（一九〇六）十七岁

奉父命转入宁波府中学堂肄业。

宁波府中学堂旧名储材学堂，去年改今名，喻庶三先生锐意改革，以刷新教育为己任，本年改聘关来卿先生为监督，充实学科，扩充学额，去年冬招考，慈溪县中学生应考者十一人，全部录取，且均列前茅，其后诸同学以县中绩办，不愿转入府中，唯余及三弟奉父命向县中退学转入肄业。余父之意，盖欲令余兄弟稍广交游以长见识，且庶三先生向余父言，必欲余兄弟入府中，余父不欲拂其意也。

府中学科完备，本年添聘俞仲鲁（鸿梴）先生为学监，王艺卿（绍翰）先生授经学，魏仲车（支枋）先生授国文，凌公锐先生授史地，叶德之表兄授算学，胡可庄先生授英文，石井信五郎先生授博物、理化、图画、体操。教师人才亦颇整齐，唯较之县中，各科间互有短长，而旧学生之风纪精神，则较县中大有逊色焉。

余入府中后受知于凌公锐先生最深，凌先生常勉予专习史地，谓有此基础，泽以文字，可望深造也。先生长于口辩，故又鼓励予学为演说，每值同学会开会，必登坛练习，初时觉发言艰涩，稍久亦习之。同学中过从较密者为鄞县卓葆亭、蔡增佑，镇海沈养厚、刘宗镐，余姚毛汶泉，同邑洪承祁、沈炳延、赵酉官（之倧）诸君。

入校后二月，以言动不谨，激起学校风潮，不得已自动退学，记其概略如下：

府中学本年录取新生约三十余人，与旧生之数略相等，校中为管理便利，以旧生居西楼，新生居东楼，遂以居处之分隔，伏相互歧视之恶因。旧生大抵皆二十岁以上之人，新生之平均年龄则在十六七之间，以旧学及英文成绩言，则旧生优于新生（甲班同学十一人旧生居其十人，杨菊庭、戴轩臣、罗惠杰皆同班也），但新生多出身于学校，所受之新教育，较旧生为完全，故旧生常蔑视新生为未冠之童子，而新生则以为此学校也，非科举之场，仅能习英文国文者，岂得为完全之学生乎。至以生活言，则旧生中确有习染甚深而不足为训者，如群居谈论，好为风月戏谑之谈，而夜间私出赌博为狭邪游者亦有之。学监俞先生婉言劝导，辄受其辱，故新生益不平。盖知旧生方恋恋于以前主校之某君，又常以不根之词谋离间教职员（怂恿胡可庄、石井二先生联合以对抗新聘之教师，且讽示关来卿师使知难而退），而使学校改革不彻底也。会新生同学中有好事者发起图书展览会，邀集西楼诸同学来参观，谓吾东楼之书架上，有世界史、世界地理、代数、几何、动植、矿物、理化、社会学、图画、音乐诸科书籍，以较君等所有，孰为美富乎？西楼同学惭沮而隐恨之。某日同学会开大会，新学生相约以学生新道德为题，纠正同学生活之腐化，余亦为演说者之一，旧同学始集矢于余矣，顾余尚不知已为旧生侦伺猜防之目的物也。其时洪君苓西就学于复旦公学，一日贻书抵予，询府中学自关师来后改革之状况何如，余则覆一长函，备言旧同学之腐败，英文每周八小时，尚欲请求增加，只准备作洋奴耳，石井教法滑稽而无条理，学校前途极悲观云云。书成，刘君宗镐索观之，余以事他往，嘱刘君勿为旧学生见也。刘君短视甚，适旧生某君来余室，自其后尽窥之，以告西楼诸同学，下午遂私开投信柜，取余书而诉诸监督，要求将予即日斥退，否则旧生全体退学。顾新生又为余抱不平，联名二十人，上书监督，谓如斥退陈某，则我等亦全体退学。关先生乃召集全校学生，以余轻动笔墨，破坏同学名誉，牌示记大过两次。公锐先生等均为予不平，君木师尤愤愤，谓今日世界乃有破坏书信秘密自由之举，且处罚过当，为吾甬教育之羞。而旧生犹坚持非将予除名不可，盛省传先生又从而助之，势汹汹将不利于余，德之表兄劝余出居育德学校暂避之。如是相持者数日，教育会会长张让三先生召余往，劝自动告退，以保全学校，然教育会之其他评议员如赵林士先生等，则谓如此处理，太觉偏颇。时旧生势益张，见关先生亦不为礼，喻庶三先生知此为新旧势力之争，非断然处置，则将扰攘无休，遂突往学校，召集旧生，宣布旧生亦各记大过二次，谓陈生对不起同学，已服其罪，诸生对不起学校，亦应处罚，如不服者，退学可也。余至是始悟以余一人，将使全校解体，遂即日自请退学，而风潮始平。

退学后无所归，寄寓育德小学者凡三月，入师范学校简易科，作选科生，从钟宪鬯先生学博物，顾麟士先生学日文及图画，夜与冯孝同君同宿于育德小学，间亦为育德诸教师代课焉。

余自府中学潮后，深感失学闲居之痛苦，每值三弟休沐日来访，辄相告语，谓此后必当慎言慎行，力戒轻妄之举动。实则三弟厚重沉默，少时已若成人，无待余之规勉也。

自今年入府中后，喜阅新出译本之小说，或恋爱、或侦探冒险、或历史小说，每出过书肆，必购三五册以归，寝馈于斯，若甚有至味者，退学闲居后尤沉溺之，大哥尝切戒之而未能改也。暇时辄焦虑于转学问题，以县中不能再回校，师范又程度不合，踌躇无所出。六月某日，邂逅范秉琳君，其兄均之（承祐），大哥之友也，予二人因亦缔交焉。秉琳方肄业于浙江高等学校之预科，与予之程度适相合，力劝予前往同学，顾高校不招插班生，非请求特许不可。辗转谋之林士均之诸先生，事为张葆灵（世杓）先生所闻，力以介绍人自任，为作书三通，分致高校教务长王伟人（惟忱）先生，及教员韩强士、寿拜庚（昌田）二先生，求破例插班，愿受试验。遂返家请于父，父许之，命随族父安甫伯（赴杭经商）往杭州，临行送之于门，族之父老有询予何往者，吾父笑曰：如游僧托钵，贫人求佣，何方栖止，难自定耳。临歧闻此言，触动愁绪，为之泪下。

抵杭州寓长铨宗老处，彼方执业于下城张同泰药铺也。往访秉琳，介见王教务长及韩、寿二先生，韩（强士）、寿（拜庚）二人竟谓张世杓何人？已不甚能忆之矣。王教务长出见，意极诚恳，但谓本校不招生，破例插班，事实上所不许可。予恳请再四，谓愿受严格试验，如程度不及，不敢强求，否则远道来此，求学无所，想先生主持省校，亦不忍使一无告青年流浪失所。王先生谓且商之监督，明日再来见。次日再往，则监督吴雷川先生（震春，中国近代著名的教育家和中国基督教激进思想家，中国本色神学的开拓者之一）亲自延见，询所学及府中退学原因，余直陈无隐，吴先生似感动，谓且先试国文英文，观汝之程度何如，遂命题授纸，凡二时许缴卷。午餐后吴先生令人传言，明日再来授试算学理科及史地，余始觉有一线之希望。既归寓，张同泰之肆友邀游西湖，从容问予，汝来就学乎？余告以能在杭读书否，须视试验结果而定。中有一徐姓者突然问予，既读书之处未定，携书箧及衣物如许何为者，如不录取则又尽携以归乎？窘甚，几不知所答。翌日往受试，知尚有海宁同学郑晓沧（宗海）亦申请插班而入学者。午后校中牌示，准予插入预科二年级乙组肄业，急驰书告父，半年来流荡不定之生活，至此得有归宿，深感葆灵先生介绍之力及吴王二先生成余志愿之惠。盖清季革命思潮之波及学界者，为南洋公学之墨水壶风潮，舆论赞美，成为极时髦之举动，当时之青年以能发动学潮为荣，吾郡吾邑亦不能免，余虽非主动人物，亦几为学潮下之牺牲者，事后思之有余惕焉。

入高等学校后，余之生活又为一变。二年级之教师授经学者鲁朴存先生，授国文历史者范效文（耀雯）先生，授地理者姚汉章先生，授英文者孙显惠先生，授理化者郦敬斋先生，授数学者谢伯诗先生，均以勤学率导诸生，同学亦勤奋向学，余在此半年中，颇觉读书之可乐。友朋中最相契者为陈君哲（中）、祝廉先（文白）、毛志远（云鹄）、汪达人（德光）及镇海虞梅洲（振韶）、徐圃云与秉琳等数人，而梅洲、圃云视余犹弟，其扶助匡掖之益尤多。

是年冬，庶妣罗孺人来归。

按：下附《布雷先生与浙江高等学堂》一文，可见陈布雷与浙江高等学校的渊源之深。

布雷先生与浙江高等学堂

阮毅成

两周以前，接到传记文学社来函，邀请参加今天举行的陈布雷先生专题座谈，就将布雷先生自著的回忆录，与徐咏平兄所写的《陈布雷先生传》，又重读了一遍。对这位素所钦敬的长者，觉其声音笑貌，不仅萦回脑际，且完全如在目前。

关于先君荀伯（性存）公与布雷先生的长兄屺怀先生，在清朝末年，同任浙江省咨议局议员，及北伐以后，同任浙江省政府委员，两次同事，暨我与布雷先生昆仲交往的情形，我曾在《传记文学》月刊，写过一篇记陈训正先生的专文，并已辑入传记文学社出版我所著的《彼岸》一书，不思复述。惟布雷先生于清末，在浙江高等学堂肄业，良师益友，使其奠定日后学术与文章的基础，愿就此补充说明之。

浙江高等学堂之筹设

清朝末年，提倡新学，各省纷设书院。光绪二十三年（1897）农历四月，杭州设求是书院。光绪二十七年（1901）十月，浙江巡抚廖寿丰，就求是创设官立大学堂，以浙江省石门县（后改名桐乡县）人劳乃宣为监督。校址在蒲场巷，经费每年银二万七千两。校舍为新建的当时所谓二楼砖造洋房。学级为高等预备科，学额为一百二十人。不收学费，膳费每人每月两元四角，由学生自缴。后再改名为浙江高等学堂。由吴雷川（震春）先生任监督。吴，杭州人，世居学官巷。北伐统一以后，任北平燕京大学校长。

张葆灵推介陈布雷应考

布雷先生于清光绪三十二年（1906），自宁波府中学退学，拟投考高等学堂预科。但该校不收择班生，须请求特许，方能应考。事为张葆灵（世杓）先生所闻，为作书分致该校教务长等推介，经雷川先生亲自延见，命题授试，获得录取。布雷先生在其回忆录中，谓：“半年来流荡不定之生活，至此得有归宿，深感葆灵先生介绍之力。”张，宁波人。民国十六年（1927）元月，国民革命军初入浙，组设浙江省财政委员会；五月，改为政务委员会，张与先君皆奉派为两委员会委员。故我于趋庭时，得获拜见。七月，成立正式省政府，先君留任，张解职，返至故乡种橘。我读布雷先生回忆录后，始知其与张先生间之渊源，但张却从未提及往事。我每次谒见布雷先生，他必以张之近况如何为询，至为关切。我最后一次见到张先生，已在民国三十七年（1948）五月二十三日晚，我因公到石浦。他闻我至，特至十里外，步行而来，年已逾七十矣。对我谈地方建设，与民间疾苦，至午夜二时。我转述布雷先生关怀之意，张谓：“他忙于国事，我无事扰他。只为言老夫犹能健步，乡居尚安，即可矣。”

布雷先生两任浙江教育厅长

布雷先生在浙江高等学堂肄业时，教师阵容，达一时之盛。如范效文（耀雯）、陈佩忍、沈士远、沈尹默、张阆声（宗祥）先生等，皆为饱学之士，并乐与学生接近，且常以鼓吹革命之刊物，密示同学。故学生往往倡言光复汉物，驱逐胡虏，毫无顾忌。范，杭州人。民国初年，任杭县劝学所所长，在水亭址孔庙办公。我小学毕业时，各校在劝学所联合举行典礼，由范授凭。张，一字冷僧，海宁人。北京政府任为浙江省教育厅厅长。浙人误以其为系五四运动时被打倒之卖国贼章宗祥，通电拒绝。后知为同名之误，又再去电欢迎。布雷先生于国民政府统一全国后，曾两长浙省教育厅，遂与乃师有先后同官之雅。至陈、沈三先生，文名至广，毋庸多介。

对其恩师邵裴子终身不忘

布雷先生在浙江高等学堂肄业时，所受影响最大之教师，为邵裴子（长光）先生。邵初授英文，继任教务长。布雷先生于清宣统三年（1911），在高等学堂正科毕业，以请病假扣分，只得第四名，未有学校特颁之奖品，同学咸为不平。布雷先生在回忆录中，谓：“邵先生招余往，慰勉备至。谓教师及学校，均以远大期尔，勿介介于等第名次而自馁。邵先生且谓余非不利于考试者，然学问贵有真实之造诣，尔天资不居人下，而沉潜不足。宜随时自策，无负诸师之望。邵师平日遇余最严，在同级中对余最不假以辞色。至是，乃知其望余之切，终身感之不能忘。”布雷先生对邵先生，确属终身不忘。每次见到我，必嘱我回浙后，代为问候。如有来信，亦必书“裴子师前叱名问安”。但邵先生与我来往虽多，抗战时期，几每周必见，却从未提及布雷先生。我每告以布雷先生问候之意，他总是微笑地说：“他太客气了。”

民国二十八年（1939），浙江省在全国中，首先成立省临时参议会，参议员由省政府遴选，报请行政院核定，国民政府公布。我提名邵先生担任，并多次当选驻会委员。我又商浙省财政厅，聘邵为浙江地方银行董事，邵先生事先均未知也。战时省府，播迁不遑，邵始终随同迁徙，多所献替。胜利以后，省参议员改由各县市参议会选举。地方银行改为省银行，董监事由省参议会选举，邵遂无法蝉联，生活不继。旅沪之浙省某前辈函我，谓：“贤者饥渴，有司之责也。”邵先生不得已，乃将其多年所藏英文书籍，出售于国立浙江大学，借以换米。此批书籍，购于清末，历经大战，在英美已多绝版。而战时存于杭州，幸未被劫。及布雷先生逝世，邵先生来我处，老泪纵横。谓：“他一死，国事前途可知矣。”

布雷先生浙高的同学

布雷先生在浙江高等学堂，颇得交友之乐，在其回忆录中，多有记载。当其得特许考插班时，郑晓沧（宗海）先生亦同时经申请插班入学。郑，海宁人，为我国名教育家。首将《小妇人》一书，译成中文，风行宇内。曾任浙江省立女子师范学校校长，浙江大学教务长，龙泉分校主任。布雷先生第一次任浙江省教育厅厅长，约其任秘书兼第一科科长。我与郑先生来往颇多，抗战初期，郑防空袭，我招待其住缙云县仙都乡。我所创办之卫生所成立，为乡间第一次有科学医药设备。我请其参加开幕典礼，他撰联为贺：“欲共斯民登寿域，始知此地是仙都。”我来台后，承杨忠道君见告，谓：“民国三十一年（1942）秋，自永嘉赴龙泉，入浙江大学分校。因战时交通阻梗，以致注册时间已过，当谒见郑先生，特准补办。今日得略有成就，皆郑先生当年之赐也。”杨现为“中央研究院”院士，为国际间知名之数学家。郑先生当年以特许插班受惠，转而嘉惠下一代青年，为国家造就人才，与布雷先生平时乐于提携后进，皆为能不忘其本者。抗战胜利后，郑先生访美返杭，张书旗兄托其带赠我自绘花卉一幅，极佳。他卜居西湖罗苑，推窗而望，全湖在目。我常去访谒，作竟夕之谈。我在京在沪，布雷先生每嘱回杭后，代候郑先生。布雷先生在回忆录中，亦提及宣统二年（1910），浙江考选官费生十名，赴欧美留学，其中有施少明（仁荣）先生。施，余姚县人，后为我夫妇之英文业师。他已考取留美，因家人不愿其远行作罢。他历在杭州各中等以上学校教课，我初习法文，亦施所授。抗战期间，逝于皖南，方在中年。布雷先生曾多次与我谈及其在高等学堂时之同学，对郑先生之毕生从事教育，至表敬佩；对施先生之放弃官费留学机会，则每表惋惜。

由浙高到浙大

民国成立，浙江高等学堂停办。蒲场巷校址，先后为浙江巡按使署及浙江省长公署使用。迨民国十六年（1927），浙江省政府成立，改设于杭州梅花碑之清代织造衙门，蒲场巷高等学堂原址，乃为国立第三中山大学所在地。此为国民政府当时采取大学区制之措施，兼司全省教育行政。由蒋梦麟先生以省府委员，兼任校长；刘大白先生任秘书长，聘邵裴子先生到校任教。自民元以来，浙省高等教育，至此已中断十六年之久，始得在省内有国立大学。民国十七年（1928），国府废大学区制，将省教育行政交还省府，复设教育厅，布雷先生任首任厅长。蒋先生亦曾在浙江高等学堂肄业，与布雷先生亦为同学。

大学区既废，第三中山大学乃改为国立浙江大学，仍由蒋先生任校长，不久由程天放兄继任，邵先生继续任教。杭州市政府将蒲场巷改名为大学路，南自清泰路起，北延长至报国寺。凡大学路以东地区，直至城墙，咸划为浙大范围，为杭州市内之大学城。浙江省立图书馆，后亦设于大学路，而将原有西湖庋藏《四库全书》之文澜阁馆址，改为分馆。抗战前一年，省立图书馆举办浙江全省文物展览，盛极一时。任馆长并主持展览者为陈叔谅（训慈）兄，布雷先生之介弟也。

浙省三国大代表缺额

布雷先生回忆录，止于民国二十八年（1939），时年五十岁。五十岁以后事，知之者多。今日各位先生，对其生平，所述尤详。惟有一事鲜为人道及者，即民国三十六年（1947），全国举行行宪后第一届大选。浙江奉化县各界，推总统蒋公为国民大会代表候选人，吴兴县推戴季陶（传贤）先生，慈溪县则推布雷先生。中央据以提名，蒋公与戴、陈两先生均谦辞，亦皆未返籍竞选。投票结果，蒋公在奉化县，得一〇七二七一票，另无人得票，故为全票当选，亦无候补当选人。戴先生在吴兴县，以一一四六七三票当选；布雷先生在慈溪县，以二二八四二票当选。盖众望所归，无法辞卸。

布雷先生尊师道，笃友谊，得民望，乃典型之君子。而其本质，盖咸出于中华文化。哲人虽远，遗范长存。谨略述所知，以供景仰。（《传记文学》第二十八卷第四期）

光绪三十三年丁未（一九〇七）十八岁

肄业浙江高等学校预科。

校内教师大概仍去年之旧，唯数学改聘嘉兴丁先生，丁先生授几何，口讷音徽，演示算式则极敏捷，其精熟与谢伯诗先生相等，而教法则不及谢先生之详尽。盖丁先生天分高，专以自悟望同学也。其他科目，有日籍教师四人，一为辻安弥，授西史西地，岸然道貌，笃嗜汉学。二为铃木龟寿，授博物，精力弥满，而性情躁急。三为元桥义敦，授音乐，先授歌谱，令学生讽诵玩习，其歌词则指定学生之文字优美者自撰之，学生既于歌谱脱口成诵，又歌唱同学自制之歌词，弥感兴趣，故音乐课为当时甚受欢迎之一课。四为宫长德藏，授普通体操，其人粗犷无文，蓄野狗数头，出入以相随，同学咸鄙恶之。兵式操及器械操，则吴禹门、陆麟书二先生任之，对学生极放任。

高校斯时有一极不良之风气，即所谓“逃班”。逃班云者，对于自己所不感兴趣或认为不难补习之学科，即自动逃课是也。此风倡于三四天资秀异者，中材生亦渐渐效之，余平均每日终有一小时逃班，以在室中或操场空地上自己读书为乐，所读书以文学史地方面之笔记小册为多，泛滥涉猎，无计划、无统系，学问基础之薄弱，不能不深悔少年时之自误也。同学来者益多，久而相习，以学问才华相慕重者，则有歙县之黄念耘（素曾）（国文、外国文、算学皆冠绝全校），休宁之汪达人（德光），金华之邵振青（锡濂），德清之莫存之（善诚），绍兴之朱内光（其辉），永嘉之林智敏，绍兴之邵翼如诸君。以性情气谊相投合者，则为绍兴之沈柏严（家璠），吴县之邹亚云（铨），兰溪之胡心猷（时铎）诸君。常以民族革命之义相勉，而陈君君哲尤激昂，时时以鼓吹种族革命之刊物假阅焉。是年秋，校中聘沈士远先生（著名学者，庄子专家，陕西汉阴人。曾任北京大学预科乙部教授、庶务部主任、燕京大学教授等，后任浙江省政府秘书长、湖北省教育厅长等。二弟沈尹默，开风气之先，首倡白话诗，三弟沈兼士，文字、训诂学泰斗。“一门三杰士”，在中国现代文化、教育史上具有重大影响）来主国文课，张冷僧（宗祥）先生来教地理，两先生乐与学生接近，同学时时往其室谈话，沈先生常以《复报》《民报》及海外出版之《新世纪报》等，密示同学，故诸同学于国文课艺中，往往倡言光复汉物，驱逐胡虏，毫无顾忌，唯有时以□□字样代之而已。

吾校教育方针重自治自觉，管理不甚严而考试甚勤，自监督教职员以至于学生，皆重在情感之陶冶而不重形式，全校融化于一种和易之空气中，亦自然孚洽，鲜有自暴自弃或嚣张乖戾越出常轨者。有校友会，以监督、教务长任正副会长，每级举会正一，书记、会计、庶务各一人，做种种课外活动及练习学生自治能力。余两次被举为本级之书记，会正则汪达人（德光）任之。又因史地博物均日籍教师教授，不用课本，而用表示讲解，故各级均由学生自编讲义，举二三人为编辑，缮印装订分配均同学任之，余尝被推编辑生理学讲义之后半部，故于消化系统等理解较详确。

是年春蒋百器（尊簋，浙江督军，与蒋百里一同被章太炎誉为“浙之二蒋，倾国倾城”）自日本学陆军归，成立新军二标，蒋为标统，二标之官兵皆征自民间，多识字受教育者，亦有塾师投笔应征，甚为当时所重视，二标成立之日，杭州各学校学生齐往梅东高桥举行盛大之欢祝会。

秋，参加浙路拒款会充学生代表，先后二月，奔走之日多，受课之时少，于学业损失甚大。浙路拒款运动者，以当时汪大燮任邮传部长主铁道国有，将以沪杭甬铁路借英款建筑，浙人群起反对，以力保主权为号召，自耆老绅士学界商界均有组织团体宣传请愿之举，省城各校均派代表参加，予被推为本校代表之一，时时开会，或集队请愿，其时校中正授几何第三、四卷，予完全未上课，自此以后，数学成绩大退步。

是年六月，六弟训悆（叔兑）生。

光绪三十四年戊申（一九〇八）十九岁

肄业高等学校预科。夏毕业入正科。

是年校中课程及教师无甚变动，唯余对于数学理化之兴趣日减，丁先生授几何三角，疾如奔驰之马，余既以去年参加学生运动，脱节甚多，益觉追赶不上，唯三角觉尚简易耳。郦先生授理化，讲解不清晰，实验亦不常做，同级中除特有自然科学倾向者十余人外，皆未获益也。故余此半年中，仍以涉猎文集书报等为多，于海上之《神州日报》《国粹学报》等尤喜阅之。

四月杭州各校举行联合运动会于梅东高桥运动场，到者三千人，金华胡丽卿（自南）君得长跑第一，夺得锦标，全校以为荣。余在会场任会场新闻编辑，以油印分送观众，图画教师包蝶仙先生指导之，是为余练习新闻事业之始。

夏，修毕预科学程，同级卒业者凡五十余人，余成绩列第五，毕业典礼之夕，学校治酒食飨同学，监督吴先生为两级同学每人尽一杯，其饮量真不可及。

下学期升入本科第一类肄业。按当时学制，高等学校为中学与大学间之中间学校，与日本学制相同，高等学校分三类：第一类志愿习文哲法政者入之，第二类志愿习理工者入之，第三类注重生物等志愿习医及博物等科者入之，余在中学时之志愿，本欲习农业（当时极希望到日本入札幌农学校，即今东北帝大，以其在北海道农区，且校内课程亦完备），屡与陈君哲诸君等相约必达此志愿。是年请于吾父，不许出国。校中教师同学，均以余于理科非所擅长，高校特设一、二两类，可入第一类肄业，此为余后来为学做事之分歧点，若在中学时代不以学生运动而抛荒数学及理化，则当时必入第二类也。

第一类第一学年之课程注重外国文及历史地理，而国文经学等，所占课时亦多，时任英文者为邵裴子先生（长光），任法文及外国史地者为张镜人先生（文定），而国文经学则外舅逊斋先生任之，同级仅十五六人，课程简单集中，练习机会亦多，此半年中以同学皆沉着好学，获益不少，而友朋之乐，亦更视昔为胜，盖贞柯、威博自慈湖中学来，轩臣自宁波中学来，志尚自奉化中学来，正科两类同学二十八九人吾郡占其六人，一时称盛焉。

在高校预科时，有满洲籍同学六七人，盖暗寓监视学生之性质者，汉籍生均不与交通，此六七人乃别室以居（自修室每室可容十二人，但满生之室，无有愿与同住者），自为风气，然亦有沉着苦学之士，有名迎福者，为学最勤，课业亦佳，及预科毕业后，仅二人升入正科，一名恩良入第一类，一名连煦入第二类，同学至此始有与通谈者，彼辈以势孤，亦乐与汉生交接，闻初入预科时其势焰张甚，同学杨春时君，即彼辈所排斥退学者也。

是年清光绪帝及慈禧后同时逝世，溥仪嗣帝位，明年改号宣统。

冬十一月，三弟勉甫（训懋）殁于家。三弟少余两岁，而厚重笃实，自幼言动若成人，资性敏慧，尤有治事才，以遗传之性格言，酷类余父，故父母手足均笃爱之。性尤纯厚，自去年起，悯父之勤劬，即以辍学助父理家族事为请，余父常语人，谓恩儿（指余）阔疏好务外，异日继余志者，其为次儿乎？去年吾父游江西，弟请假理家事，井然有条理，族人某相助司会计，偶有情弊，弟辄发其覆，人不敢欺焉。本年突患冬温症，自校请假归家，乡间无良医，误于药，遽于十一月初五日殇，阖家痛悼。吾父初不令予知之，已知不可隐，始函告吾同学嘱为告余，然威博、志尚等恐伤余心，亦不以告，同学有奉化江汉声者，有憨直名，某日在盥洗室睨予而笑。坚询之，谓君自有可笑者，君弟已夭逝，而尚欢乐如常乎？威博等乃举以语余，盖距弟之丧已二旬余矣。大哥寄余诗曰：“朔风生道路，吾弟近何如，为寄数行泪，相怜一尺书，意将依汝老，迹渐与人疏。无限穷居况，萧条逼岁除。”

年假归里，日与四姊（若娟）、五妹（若希）、六妹（若华）等谈三弟往事，忍泪相对，戚戚无欢。

按：三弟勉甫，名训懋。陈屺怀《天婴室丛稿》卷一《无邪诗存》有《过从弟勔夫葬处》诗：“眠中宿草苕苕绿，怅触无端忍泪来。腐骨亦知吾手足，老怀空惜此蒿莱。人间百日当春闷，天上昙花一普开。犹有寒鸦衔春色，苍茫云路乍飞回。”其注云：勔夫“为人静穆寡言，务学不懈”。

宣统元年己酉（一九〇九）二十岁

肄业浙江高等学校。

本年上半年教员多仍旧，余以志尚、威博等怂恿，兼习德文，一月后觉同时兼习德法两国文字，必至一无所成，遂放弃德文，专以法文为第二外国语，然法文教师为张文定先生，其所采课本太陈旧，发音多英美音，故进步殊少。

自入正科后，甬籍教师人数增加，甬籍同学亦占同学总数五分之一，同学间渐渐学作甬语，成为一时风尚。其时甬籍教师，除外舅及仲车先生外，尚有胡沇东先生授数学，胡可庄先生授英文，赵志游先生授法文，而大哥及申之先生等均以咨议局议员留省，休沐日过从游宴，一时称盛。

此半年中读英文文学名著，觉最有兴趣，但对于英文作文练习，则用力甚少，不及贞柯等远矣。

下半年聘美国惠斯康辛大学教授洪培克先生（Stanley K.Hornbeck）为本级主科教员，授历史地理及论理学，陈佩忍先生授中国地理，沈尹默先生（原名君默，字中，号秋明、瓠瓜，学者、诗人、书法家）授掌故史（掌故史之名义甚奇特，其内容盖文化史也）。

秋初饮食不慎，致患痢甚剧，先由秉琳患此病，同学传染者三四人，均不久即愈，独余为最剧，入广济医院治疗一星期未愈，院医医术浅薄，态度傲慢而疏忽，院中设备及卫生均恶劣，臭虫满床席间，诘之尚不自承，愤极出院，迁居上城四明颐养庐。秉琳亦未愈，来同寓，最后请大哥之友江山聂先生（亦咨议局议员）投中药数剂始愈，然已形销骨立矣。向学校请假归里养病，与朱清奇兄同舟归，以食蒸栗过多，归家又复发，又旬日而痊愈，予之不谙卫生知识有如此者。在家养病匝月，索居读书，暇辄游田野间，生活闲适，病亦遂痊，侍予疾者五妹为最勤，而四姊调护饭食，尤尽心焉。

是年吾家改建新居，九月落成，吾父夏间患足疾甚剧，督匠庇材，终日无休，既成，问余等新居何如？余兄妹等各举种种应改进之点以告，吾父莞尔曰：“是已费尽吾不少之心血矣，尔等尚求全耶？”因举大舅父营新居过奢卒耗其资产，为余等儆焉。

九月二十四日宏农君（陈布雷原配夫人，十岁订婚，二十岁完婚，慈溪杨氏，书香门第。其父杨敏曾，字逊斋，其曾祖杨九畹，是嘉庆二十四年榜眼）来归，外舅留杭未回，由三叔舅代为主持婚礼。

十月中旬赴杭州销假入校，校课脱落殊多，补习几无从入手，每夜延长自修一小时，尚苦不及，第一日上历史课，洪培克先生问此新来之学生何故迟到？同学答以因结婚请假，先生谓年未二十，且尚在就学期，乃早婚耶？盖先生已三十四岁，犹独身也。

年假返里，昼夜补课，赖贞柯等假予课室笔录为参考，然对于论理学，终以自修之故，不能领悟彻透也。

按：浙江高等学校师资雄厚，尤以美国惠斯康辛大学（University of Wisconsin）洪培克（Stanley K.Hornbeck）、书法名家沈尹默为最。洪氏对陈布雷寄望尤高，影响亦深。

宣统二年庚戌（一九一〇）二十一岁

肄业浙江高等学校。

春初赴杭入学，经上海，时大哥及洪佛矢、胡飘瓦先生均在沪主《天铎报》，寄寓数日，闻见渐恢廓，对记者生活，颇歆羡之。

学校生活与上年无异，同学为学渐趋切实，本年由洪培克先生授十九世纪史及外交史世界地理等，法文亦由洪先生任之，以SEINGUBO著《近世文明史》为教本，而英文课中选用麦考莱（Thomas Babington Macaulay，英国历史学家，自由党人。著有《英国史》《古罗马叙事诗》等）之历史名著，全部学程，均以史地为中心焉。余以兴趣所在，对国际时事尤所喜习，盖在慈湖中学时，习外国史地已有相当基础，皆蔡芝卿先生之教也。

为铁道国有问题，致杨晳子（度）一书，寄洪佛矢先生教正，佛矢先生为刊入《天铎报》，覆函称许，勖以课暇常作文字投寄，余倾向新闻事业之心益坚。

是夏浙江议选官费生十名赴欧美，同学中如孙士燮（理堂）、施仁荣（少明）及志尚、养厚、贞柯、威博均往应试，余得外舅之许可，亦往报名，将中学时代之理化生物数学等，均搬出补习，试期既近，则与诸同乡迁往得升堂客寓。甫试国文英文数学三场，而余父书来，谓三弟已夭逝，家中弟妹众多而幼小，不愿余出国远行，遂止。会试场中发现某项谣言（以主试者有杭州中学教师事前泄题于杭中学生），诸同学亦试未终场而罢。榜发，吾郡翁君文灏（咏霓，浙江鄞县人，著名学者，中国最早期的地质学家）居首。

下半年课程加紧，有法制通义、经济学及经济地理等课程，法文则赵志游先生授之，用文学名著二种为教本，同学颇苦其艰深，历史已授毕十九世纪史，改授宪法史，兼及政治学与比较宪法等，皆洪培克先生研究有得之学科也，尽心教导，每日需阅参考书五六十页，课暇几无余时。然休沐之日，仍相约游览湖山，盖吾校同学受地理环境之影响甚深，其学风可以“平易”二字包括之，学习与游息不偏废也。

仲秋某日，与张褧伯君及志尚、秉琳、威博等数人游西湖，张君任教于陆军小学，与吾校为邻，兼授吾校德文课，其时已截发去辫而不穿西装，予等均慕之。张君谓胡运将终，君等奈何犹留此可耻之纪念物于脑后，遂由志尚倡议，返校时即唤理发匠剪去之。甬籍同学六七人及何君酉生均与焉，然恐家人切责，皆匿不以告，且嘱理发匠制假辫以备用焉。

是年二月七弟（训惠）生。

四姊（若娟）自丧母以后戚戚无欢，某日以赴厨下治膳，天雨失足倾跌，遂患足疾，一足微跛。

按：洪佛矢（1874—1933），名兆麟，字允祥，号佛矢。浙江慈溪人。洪氏博学能文，与陈屺怀、冯君木齐名，三人名满浙江沪上，人称“慈溪三才子”。陈布雷少年时，洪氏即对其青眼有加，曾有《阿雷》一诗咏陈布雷，载洪氏遗著《悲华经舍诗存》。附录如下：

阿雷

是鸟一声天地秋，浊醪不解驱烦忧。眼中俗物败人意，振衣直上元龙楼。

卓荦陈子人中虎，湖海豪气轻王侯。穷老犹作潜夫论，汉儒不数扬班俦。

有子阿雷五尺修，髫年文史囷仓稠。左右图书叠盈尺，早起咿唔宵不休。

胸次八九吞云梦，张口欲吸西江流。少年不廉良有故，一物不知儒者羞。

太官未闲贱醯醢，武库会见森戈矛。古者读书贵有用，错计乃以诗自囚。

悔作酒徒嗜甫白，而翁与我同牢愁。嗟尔夙生缚何业，往车已折来轸遒。

婆身会说现身法，美人君子罗前修。群经大师各命氏，十家殊道宁相谋。

圣哲造作异涤辙，浅夫乃曰通其邮。屈子离骚续风雅，童蒙香草资俳优。

文章根底在忠爱，言非衷出神所尤。学有门庭道归一，亡羊莫走歧路求。

左圆右方非绘事，适楚面北劳行辀。因地不真无佛果，兵势所争在上游。

六经江河泽万古，词流祗润浍与沟。诸子而后数作者，删述孰绍东西邱。

黄老马迁法谊错，纵横苏氏儒韩欧。逸民近农侠近墨，龙螭文采沉云湫。

雕虫徐庚尔何物？齐梁岂克恢神州。寂寂乾坤几俊杰？千秋呼吸通秦周。

我辈步趋囿凡近，自惭疲鳖非骅骝！缀拾奇琐成伪体，贾欺正类棘刺猴。

雷也骨相禀虎父，神光炯炯青双眸。吾道亦有正法眼，上乘便应骖白牛。

笔锋扫荡比武事，笑驱罢敌同蚍犹。陈子闻言掀髯笑，我自为傅君莫咻；

呼雷沽酒劝我酌，花下一醉三日留！

宣统三年辛亥（一九一一）二十二岁

肄业浙江高等学校，夏卒业。秋冬留沪任《天铎报》撰述。

春赴杭过沪，寓天铎报社旬日，以戴君季陶结婚向报馆请假，嘱余代其事，每日撰短评二则，间亦代撰论说，馆中同人皆与余善，马志千、徐筱泉、林聊青暇时常偕余出游，筱泉以余短评中喜用《水浒传》等小说中语，称余为小说迷。

此半年中校课更紧，洪培克老师尽心教授加重速度，予等几如逐车后而驰，师某日语余等曰：“尔等之程度，殆可入美国大学二年级而无愧，然余望汝等不以此为止境，终须以所学为尔祖国效用，须知中国方在开始一前未有之改革期也。”外舅于课暇亦常招余往谈，询以为学心得，并指示学问门径，外舅不望余为文士，而以顾亭林等期余等，其授《宋元学案》，亦往往以学问须为世用相勖焉。

夏举行卒业试验，身体受气候影响颇不支，大哥甚忧之，贻书吾父，谓二弟此次考试，不作第二人想，校中教师亦谓其课业优异，足为吾家门楣光，然体弱如此，恐试毕将大病耳。结果以请假扣分列第四名。毕业之日，一二三名均有学校特颁之奖品，唱名至余，独空无所有，同学咸为余不平，谓就本届试验成绩言，至少亦应有名誉奖状也。监督孙先生、教务长邵先生招余往，慰勉甚至，谓教师及学校均以远大期尔，勿介介于等第名次而自馁。邵先生且谓余亦不利于考试者，然学问贵有真实之造诣，尔天资不居人下，而沉潜不足，宜随时自策，无负诸师之望。邵师平日遇余最严，在同级中对余最不假以辞色者，至是乃知其望余之切，终身感之不能忘。

毕业典礼后，即离杭返家，小住旬日，应《天铎报》之聘，任撰述记者。

《天铎报》开办时，汤蛰仙先生为董事长，大哥任社长。汤先生长厚疏脱，不甚问社中事，而其左右干部，有所谓旅沪学会派者，阴思攫报社为己有，甚至，大哥拮据支持，甚以为苦，至本年乃以经济枯竭，社中亏欠甚多，让渡于粤人陈芷兰。芷兰者，汉冶萍公司沪经理，其背景为一部分粤人，与盛宣怀家或亦有相当关系。大哥既卸职，社中更聘粤人李怀霜君为总编辑，然社事虽已让渡，而前后局交接未完，故飘瓦先生等建议使余入社为编辑，藉便前后局之接洽，余知为临时职务，然颇乐于尝试，遂请命于父，允就其聘焉。

秋初到沪就职《天铎报》，约定每日撰短评二则，每十日撰社论三篇，月薪四十元，以在馆不能住宿，赁居于南京路第一行台旅社，社主人俞鸿奎君，与《天铎报》前局同人有交谊，对予颇优待，以前楼临街一室居余，仅月取十二元为住宿兼膳费，有时且招往其账房共饭，可谓廉极矣。《天铎报》之旧同事沈筱汀君与余同室而居者约一月，沈君去后，予独居之。少年初涉社会，对一切都感觉新异而有趣味，交游渐多，来者不拒，居常备白玫瑰酒一瓶，每日购酱牛肉小银币二角，以待宾客，虽收入甚微，且常常欠发，亦不感如何拮据也。每日午后到报馆收集材料，夜九时入馆撰文，十二时归，过望平街口之陈一鹗纸店前，必市果物少许，携至寓所食之，甚怡然自得。

在《天铎报》撰文字，署名布雷，一月后渐有知者，八指头陀赠诗有“迷津唤不醒，请作布雷鸣”句。然布雷二字，实太浅露而不雅，友人中常有询命名之意义者，其实余以此二字之别署，乃在高等学校为学生时同学汪德光君为代拟者，盖余此时面颊圆满，同学戏以面包孩儿呼余（忆为邵振青所创始），由面包而bread，再由译音而改为布雷，汪君盖谓余好撰文字投报馆，以布鼓自拟，亦甚有趣味云尔。然后来竟以此名，而训恩之原名，及君木先生字余以彦及，转鲜有人知之者。

居上海三月，以新闻事业常往请益者为宋教仁先生（钝初）〔其时主《民立报》，与于右任（骚心）、吕天民（辟）等同事〕，宋先生亦善视余，记第一日往访于《民立报》编辑部，宋询予学历毕，问何以来报界做事。余答以为求学问长见闻而来，自信较入大学为有益也。宋顾隔座之吕曰：“君闻之否，此君乃以报馆为学校，不亦海上奇闻乎？”自是过从甚密。宋擅长史地，尤善于论列国际大势，其时沪报以国际时事为论题者仅有《民立报》，而予亦不自量度，每值国际政治有变动时，必争先为文论列之，次日《民立报》亦必有一文，相互印证以为乐。又《神州日报》有胡寄尘君，年与余相若，好为词章笔记，暇辄相过从焉。报馆以外，则与南社诸子如柳亚子、高剑父、陈道遗诸君游，又常往洪君苓西处，苓西弟视余，多所规益焉。

八月十九日武昌义师发动，《天铎报》在编辑方针上为倾向革命者，然怀霜殊谨慎，不敢称义军，而各报多称逆军，《天铎报》又义不可附和，乃用革军字样，而以论说属予，予遂连日有撰长文之机会，作《谭鄂》十篇，按日刊布之。（1944年10月10日记：“当武昌起义时，余适在《天铎报》，少年意气凌厉，曾撰《谭鄂》十篇；鼓吹革命，以此因缘，许身党国。”）

沪浙相继独立后，宁波亦建军府，虑乡间不靖，且四姊七妹等均有病，八弟甫堕地，在襁褓中，恐父亲一人不易处理，遂乞假归，移家人于鄞，借翁厚甫先生家暂住。

庶母在产月中，不欲远行，吾父亦愿居乡以镇定人心，故仅伯母全家及余家兄弟姊妹往，七弟方二岁太幼，亦未同行，余伴送至鄞，安置妥帖后仍走沪，大哥留余佐军府文书，余以纷纷投效者甚多，心不喜若辈，遂谢绝之，搭轮到沪，凌晨至报馆，排字工人三五辈迎于门次，谓陈先生迟迟不来，甚令人盼绝，吾报今发行及四千份，如再努力，必驾《神州日报》《民立报》而上之，《时报》《新闻报》不足道也。其时民气旺盛，人人望民军胜利，民国成功，即商贾工人，有同感焉。

参加张园之民众大会，识何海鸣、江亢虎诸人，邵元冲君亦偕湘友数人来沪，久始知为同学邵骥也。十月中旬，季陶来余寓，坚劝赴东北佐蓝秀豪（天蔚）戎幕，余以父命不许，且心不愿离《天铎报》而他适，坚谢其意，季陶谓余无大志。

孙大总统既膺选，撰发对外宣言，初稿用英文，交王亮畴（王宠惠）先生携沪发表，为《天铎报》总经理陈芷兰所知，要之来报馆，谓吾社有陈君，可任译事。亮畴初不信，命试译一段，以为不失原意，遂全译之，亮畴为校正文字，即交《天铎报》首先发表，翌日《民立报》始知之，徐君天复（血儿）谓于右任先生曰：“此文乃为《天铎报》抢去先登，可惜可惜！”

余在《天铎报》任事五月，酬薄事多，只为兴趣关系，毫不计较，而年少锋芒显露，不自敛抑，渐为怀霜所忌。怀霜是时功名心热，奔走于黄克强处甚勤，必深晚一时后始到社，酒食征逐，所志日荒，余亦不喜其所为。一日突邀余至其室，言社中经济困难，君之月薪，只能发三十元，其余十元，将填给股票，余允之。又数日乃遣人示意，谓论说一栏宜以庄乘黄君为主撰，陈君但撰短评可已。余知不可留，即日收拾行装，辞职归里，半年中之报馆生活，暂告结束。

方余将归沪时，戴季陶、周少衡（浩）方创办《民权报》，姚雨平、叶楚伧创《太平洋报》，邓孟硕（家彦）、邵元冲、宁太一创《民国新闻》，均有约余相助之意，而陈陶遗君与其友人雷季兴君方接盘《申报》，亦约予入馆任撰译。予自思民国成立，此后报纸，宜鼓吹建设，非可长以摧陷廓清之偏锋论调炫众而导乱，故仅允陶遗为担任西报翻译，仍请命于父决定之。会乡人中有以海上纷华之场，非少年所宜独居，劝外舅及余父勿再令予任报馆事者，余父信予勿涉于邪，而外舅不欲予以记者为职业，适吟苇先生等有设立效实中学之议，遂决就效实之聘，除夕作函致陶遗，旋得复，请任义务译述记者，按期寄稿于《申报》，《申报》则以外国报纸杂志五六种赠余，作为酬报云。

是年八月，八弟（训愿）生。

清廷既覆，孙大总统一月一日就职，改用阳历，定明年为民国元年。

按：《天铎报》，创刊于1909年，创办人汤寿潜，陈屺怀出任社长。

汤寿潜（1856—1917），原名震，字蛰先（或蛰仙），清萧山城山大汤坞村人。清末民初实业家和政治活动家，是晚清立宪派的领袖人物。“早岁颖异，以文学见称。”光绪十八年（1892）作《危言》一书，为戊戌维新舆论之先导。十八年中进士，入翰林院为庶吉士。后因争路权、修铁路而名重一时。民国初年，成为第一任浙江都督、南京临时政府第一任交通总长。一生为官清正，不阿权贵，且淡泊名利，实业兴国。曹聚仁说他看上去“十足的庄稼人”，却是“启蒙时代觉悟了的知识分子”。

《天铎报》自创刊以来，广罗人才，主持正论，在沪报界声誉日隆。洪佛矢、胡飘瓦（名良箴，字群晦）、戴季陶诸君，皆学养深厚，又能持政公允，不阿权贵。

这一年秋冬，陈布雷留沪任《天铎报》撰述，开启陈氏记者新闻生涯。

陈氏初入报社，适逢武昌起义，“鄂风泱泱，扇遍天下”，陈连撰《谭鄂》十篇，按日刊布。“迷津唤不醒，请作布雷鸣。”陈布雷亦名满天下。下附《谭鄂》两篇：

谭鄂（壬）

嗟嗟！鄂事之起，于兹旬余，凡有举措，亦既与天下同胞以共闻共见，奈何国民今日，犹昧然于其真旨之所存，思之思之，莫明其故。庸人无理解事实之能力，吾终无为之何也矣！

昌黎有言：引绳而绝之，其绝必有处。不良政治者，革命种子之所由胎息也。吾武汉昆季所为，损縻顶踵，不惜犯空前之大难，志在出同胞于水火而已。怀此坚苦卓绝之志，视息跼地蹐天之下，固无时无地不隐伏一触即发之机。昧者不察，乃谓川事为鄂事之先声，路事为川事之导线，拘泥辙迹，以相推究，遂谓政府诚下罪己之诏，传贼臣之头，将武汉风云无难崇朝而定信。如所言是，政府之调兵征饷，纷纭俶扰，为多事矣。夫使政府知佞幸之可诛，识民情之宜顺，安容革军以崛起之余地？而非然者，枭百张禹之头，能收拾已去之人心也哉！更有当世迂陋，自以顾视深稳，标示流俗，谓资政咨议各机关，宜乘政治仓皇乞盟之际，要索政府上种种之权利，从速解结久悬未决诸问题。此殆根据外史，以为政治上之要求，不可无实力以盾其后。说亦甚辩。然以吾政府之食言而肥，久成惯习，政在私室，朝四暮三。今兹仓卒遘变，无难效妄妇之哀求，一旦大患幸弛，保不萌狙公之故智。吾民受其颠蒙，匪伊朝夕。今日而不除，依赖政府之陋习，谓之无人心可也。且吾武汉昆季所为，号召同胞共谋乐利者，其所揭橥，固将以摧陷朽腐为彻底改造之先驱，初非为非驴非马之机关，遥资策应，则夫国人今日诚不甘汶汶没世，亦宜有以自处外，此枝枝节节之更张，纵政府出于心许，亦未必为有志之士所乐闻，此又无难灼见者矣。

是故吾人今日有不可不知之二义焉：其一，须知鄂事成败问题，关系吾四万万同胞之生死。其二，须知吾人非民党败退之患，而惟蕲向已达，之后布置周妥之为难。夫鄂事万一无幸，期吾同胞万劫无回复之日，此义甚明，了无疑义，则夫易颂祷为咒诅者，非甘死如饴，即为幸灾乐祸。然使无心，难测事败垂成，则斧钺刀锯，已不容吾人之自择，束手待毙，何劳事前预为筹措，救死不暇，又何论其他焉。独是审时度势，胜负业已粗定，诚令大功告成，则恢复疮痍，一新耳目，奠初基而消外侮，无在不需。杰出之才不及时预为筹储，临事仓皇，庸有济乎。夫叔世才难，古今同慨。数年之内，所谓国民秀异，大率奔走画皮立宪之下，英气全消，锋锐折尽，牛刀委弃，仅使宰鸡。非常之任，其将谁属？当此风云际会之顷，吾诚不愿资政院咨议局不详之名词，出现于国民之口，分精锐之一部，历无谓之折磨，坐令麟角凤毛，同受此厄，而大局终于不可问也。

（载1911年10月25日上海《天铎报》）

谭鄂（癸）

方吾鄂省同胞，高搴义帜于江汉之间，记者即谓属在黄胃，不宜放弃大任。仅以祷祝之忱，聊表来苏之望。所当投袂奋起，剑及履及，以襄其成功。诚以兹事成败，关系人道之福利，而非少数英杰希冀非常，所可比拟。此少数人者，其心思才力，又无以异于亿兆之芸芸，徒以富于决心，敏于直觉，悲天悯人，不能自已，遂有舍予其谁之概。所谓圣人，亦犹人耳。凡吾同胞，诚不宜以撑地指天之大任，专以诿诸一部分之人，而转置身于事外；诚以吾民有东崩西应之势，即政府有左支右绌之危，成败之机，争此一线也。

旬月以来，凡吾人所私心默祷而政府所栗栗危惧者，均已见于事实，而非复巧言讳饰所可诬。两军相遇，哀兵斯胜。战事之限于鄂境者，既如摧枯拉朽，奏效至易。而证以近日所闻，则长沙、宜昌、九江、湖口，俱非官军势力所能届。蜀碧方殷，荡以鄂潮，其激昂乃愈厉。外此如南昌、安庆、西安、云贵，以至开封、太原，靡不杀其守者，高扬独立之旗。广州、天津，亦复乱机已启，危在旦夕。是革军势力，业已遍播燕、豫、秦、晋、湘、鄂、滇、黔、蜀、粤、赣、皖之十二行省，三分天下，既有其二。所未得确实之捷言者，山东、江苏、浙江、福建、广西、甘肃之数省耳。然而事机一熟，其继起亦复非难，此又识者所同认也。嗟夫嗟夫！溃堤之决，起于一星。有开必先，夫岂偶尔。武汉居天下之中，明星高拱，光芒遂被于八表。响应之捷，如影随形。固由地理得宜，亦专制政体有以导人心之向背。盖此后之事。其战域范围，已非复鄂省所能阻矣。此固吾人载笔濡毫，论列鄂事之初，人人共有之祈响，而不图其收效之捷。有如此，则夫冥顽不察，犹昧昧于卵石之形，欲以猜防为裁制者，其倒果为因，不已甚乎！夫武汉一隅，固将与美之波士顿、法之威色黎，同为世界史上一至足纪念之胜地。他年黄鹤楼头，留连凭吊，必有慨真理之大明，而专制政体终于一去不复返者。鄂风泱泱，扇遍天下，大千男儿际此，宜如何距跃三日，欢欣鼓舞，而不能自已也！

（载1911年10月27日上海《天铎报》）

又按：陈氏国学根基深厚，亦精熟英文。时孙中山用英撰写“告友邦人士书”要在沪上发表，陈布雷担纲翻译，为世人所重，亦附录如后：

中华民国成立孙大总统告友邦人士书

溯自满洲入主，据无上之威权，施非理之抑勒，裁制民权，抗违公意，我中华民国之知识上、道德上、生计上种种之进步，坐是迟缓不前。识者谓非实行革命，不足以荡涤旧污，振作新机。今幸义旗轩举，大局垂定，吾中华民国全体，用敢以推倒满清专制政府，建设共和民国，布告于我诸友邦。易君主政体以共和，此非吾人徒逞一朝之愤也。天赋自由，萦想已夙，祈悠久之幸福，扫前途之障蔽，怀此微忱，久而莫达，今日之事，盖自然发生之结果，亦即吾国民公意所由正式发表者也。

益吾中华民族，和平守法，根于天性，非出于自卫之不得已，决不肯轻启战争。故自满清盗窃中国，于今二百六十有八年，其间虐政，罄竹难书，吾民族唯有隐忍受之。以倒悬之待解，求自由而企进步，亦尝为改革之要求，而终勉求以平和解决之道，初不欲见流血之惨也。屡起屡蹶，卒难达吾人之目的，至于今日，实已忍无能忍。吾人鉴于天赋人权之万难放弃，神圣义务之不容不尽，是用诉之武力，冀脱吾人及世世子孙于万重羁轭。盖吾人之匍匐呻吟于此万重羁轭之下者，匪伊朝夕，今日之事，始于吾古国历史中展光明灿烂之一日。自由幸福，照耀寰宇，不可谓非千载难得之胜会也。

满清政府之政策，质言之，一嫉视异种，自私自便，百出不变之虐政而已。吾人受之既久，迫而出于革命，亦固其所。所谓摧陷旧制，建立新国，诚有所不得不然，谨为世界诸自由民族缕晰陈之。

当满清未窃神器之先，诸夏文明之邦，实许世界各国以交通往来，及宣布教旨之自由。马阁之著述，大秦景教碑之记载，斑斑可考也。有明失政，满夷入主，本其狭隘之心胸，自私之僻见，设为种种政令，固闭自封，不令中土文明，与世界各邦相接触，遂使神明之裔，日趋粗野。天赋知能，艰于发展，愚民自锢，此不独人道之魔障，抑亦文明各国之公敌。岂非罪大恶极，万死莫赎者欤？

不特此也，满清政府欲使多数汉人，永远屈伏于其专制之下，而彼得以拥有财富，封殖蕃育于其间；遂不恤贼害吾民，以图自利，宗支近系，时拥特权，多数平民，听其支配。且即民风习尚，满汉之间，亦必严至峻之障防，用示区别。逆施倒行，以迄于今，又复征苛细不法之赋税，任意取求，迹邻掳劫。商埠而外，不许邻国之通商。常税不足，更敛厘金以取益，阻国内商务之发展，妨殖产工业之繁兴。呜呼！中土繁庶之邦，谁令天然富源迟迟不发，则满洲政府不知奖护实业之过也。

至于用人行政，更无大公不易之常规。严刑峻制，惨无人理，任法吏之妄为，丝毫不加限制。人命呼吸，悬于法官之意旨，不问其有罪无罪也。不依法律正当之行为，侵犯吾人神圣之权利，卖官鬻爵，政以贿成。凡此种种，更复难数。任官授职，不问其才能之何若，而问其权势之有无，以此为政事之大任，几何其不误国哉！

近年以还，人民不胜专制之苦，亦时有改革政治之要求。满清政府坚执锢见，一再不许，即万不得已而暂允所请，亦仅为违心之举，初非有令出必行之意。朝颁诏旨，夕即背之，玩弄吾民，已非一次。其于本国光荣视同秦越，未尝有丝毫为国尽力之意。是以历年种种之挠败，不足激其羞耻之心，坐令吾国吾民遭世界之轻视，而彼殆无动于中焉。

吾人今欲湔除前述种种之罪恶，俾吾中华民国得与世界各邦，敦平等之睦谊，故不恤捐弃生命，以与是恶政府战，而别建一良好者以代之。犹恐世界各邦或昧吾民睦邻之真旨，故将下列各条，披沥陈于各友邦之前，我各友邦尚垂鉴之：

（一）凡革命以前所有满清政府与各国缔结之条约，民国均认有效，至于条约期满而止。其缔结于革命起事以后者则否。

（二）革命以前满清政府所借之外债及所承认之赔款，民国亦承认偿还之责，不变更其条件。其在革命军兴以后者则否。其前经订借事后过付者亦否认。

（三）凡革命以前满清政府所让与各国国家或各国个人种种之权利，民国政府亦照旧尊重之。其在革命军兴以后者则否。

（四）凡各国人民之生命财产，在共和政府法权所及之域内，民国当一律尊重而保护之。

（五）吾人当竭尽心力，定为一定不易之宗旨，期建吾中国于坚定永久基础之上，务求适合于国力之发展。

（六）吾人必求所以增长国民之程度，保持其秩序，当立法之际，一以国民多数幸福为标准。

（七）凡满人安居乐业于民国法权之内者，民国当一视同仁，予以保护。

（八）吾人当更张法律，改订民刑商法及采矿规则；改良财政，蠲除工商各业种种之限制，并许国人以信教之自由。

抑吾人更有进者，民国与世界各国政府人民之交际，此后必益求辑睦。深望各国既表同意于先，更笃友谊于后，提携亲爱，视前有加。当民国改建一切未备之时，务守镇静之态，以俟其成。且协助吾人，俾种种大计，终得底定。盖此改建之大业，固诸友邦当日所劝告吾民，而满清政府未之能用者也。

吾中华民国全体今布此和平善意之宣言书于世界，更深望吾国得列入公法所认国家团体之内，不徒享有种种之利益与特权，亦且与各国交相提挈，勉进世界文明于无穷。盖当世最大最高之任务，实无过于此也。

民国元年壬子（一九一二）二十三岁

任教于郡城效实中学（创办于1912年，浙江著名私立中学）。兼为《申报》任特约译述员半年。

效实中学者，盖吾郡教育界鉴于六邑小学毕业生日多，公立之第四中学办理不甚完善，而郡城其他私立中学，皆外国教会所主办，意在传教，学科均不充实，故认为有自办一完美的中学之必要。此议创于钱吟苇、赵林士、芝室、李霞城、陈谦夫、蔡琴孙诸君，而大哥亦力赞之。会鼎革后北都俶扰，北京大学陷于停顿状态，陈季屏（祥翰）、何旋卿两师及叶叔眉（秉良）、何吟苢两君闲居无俚，遂约集同人为效实学会，假育德小学为校舍，而李云书先生慨然移赠益智中学之全部校具及仪器，由学会聘季屏先生为校长，招收学生三班，以正月二十日开学，余及威博亦受聘任教科，余任英文一班及外国史，威博任算学及理化一班，每周均授课十八小时，年薪各四百金。

初任教职，觉亦颇有兴味，以所任课程简易，不需多所预备，每日尽有余时自修。予是时之主要兴趣，仍在新闻事业，故阅览英法文书报最勤，每三日必译稿一篇，寄登《申报》，署名曰“彦”，至暑假后始停寄。

三月同盟会甬支部成立，加入为会员。开成立大会之日，与徐家光、林斗南诸君为选举事激辩甚久，张申之先生为主席，调解之不可得，事后赵林士先生谓余辩论术可造，然郡中父老，皆以为倔强太过焉。余斯时年少气盛，自视若不可一世，尤喜演说，每逢会集，辄自登坛，好评骘人，尤力诋彼时学法政者之志趣卑下，至谓法政学校不关门，民国必无治日（盖是时浙江一省公私立法政学校凡七所，辩护士之市招，多于酒家，政府无管理取缔之法令，故有激而言此），以此甚招当时父老之忌，君木师闻之，招往诲戒，谓少年时炫露才华，只自形其浅薄，且尔自视身体精神视范壶公（即范贤方，当时法政界所奉之领袖也）何如？彼一食能尽一豚肩斗酒，尔能之乎？尔岂亦将步彼等后尘，为政治活动乎？以尔之身体，如奔走政治，不数载必劳瘁以夭其年，速自韬戢，努力学问，庶免谤毁。余深感师意，遂力自检饬，自兹勿复在广座中轻易发言。

是年四姊（若娟）归冯君木先生为继室，作伐者大哥也。

获交丽水章叔言（訚），叔言为君木先生得意弟子，居慈溪最久，性介直孤冷，好词章，以家庭多隐痛，喜作苦语，然性情笃厚，待人出于至诚，朋辈中别具一格者也。

自余任教于郡城，离家较近，每月归省一次，颇有家庭团聚之乐。是年六妹等就学于宁波女校，其学费则予以脩脯所入支给之，顾吾父不欲予代为负担，仍一一记于册焉。

民国二年癸丑（一九一三）二十四岁

继续任教于效实中学校。

是年加任世界地理及法制经济课，学生程度渐高，预备教材亦不敢不精审，与从前所学者相印证，觉教学相长之语有至理也。

正月，四姊近于家。四姊自归冯氏，抱病之日为多，春初念家特甚，自城中归宁，竟不起。姊敏感多愁，体本孱弱，丧母后益终年戚戚，顾惠爱弟妹特甚，又讳言疾，常强起助庶母理家事，卒坐此耗损，盛年遽殒，可痛已！

外舅在师范学校任国文教科，春仲患病，命予代课，每日自效实出门，循西城，登城堞而往，课毕复循故道归，有时携书相随，遇夕阳好时，辄坐城堞上读之，自谓有清趣也。至夏初，外舅病愈始已。

是年，始学《说文》，读段氏《说文解字》及王菉友《说文句读》，又常从君木师讲论文字，然以心浮气粗，作辍无恒，故所得殊鲜。

高校同学之任教于甬上者，有志尚、秉琳、曾佑（在中等工业学校）、贞柯、轩臣（在师范学校）、威博等，每值课暇，常相过从，以教授心得相质证，甚以为乐。

是年夏为效实甲班生六七人补习心理、论理、英法文等各学科，志尚亦来校担任补习物理，吟苇先生及大哥等均来同寓，课暇谈燕无虚日，凡一月余而罢。盖是年北大招考，效实诸生提早毕业，往应入学考试，故为指导预备也。试验结果，汪焕章、冯中及大侄孟扶均录取，吾郡之学界，始渐渐知效实中学之程度。

民国三年甲寅（一九一四）二十五岁

继续任教于效实中学校。

春，五妹（静娟，即若希）于归翁氏。

是年王志尚、董公劦二君均应聘来效实任教职，志尚仍兼中工之物理、化学教职，威博亦间往中工作课外讲演，贞柯亦改就中工之聘，两校同人常相过从，林吾黎叔谓两校学风相近，宜交换任教，故予亦间往中工代国文课焉。本年范均之先生长四中，延余担任法制经济，每周授课四小时，时德之表哥在四中任数学教课，有时或在彼处留宿。

夏初忽自念长此任教，学无一长，终非久计，拟入北大哲学系，商之大哥，彼亦同意，唯吾父未赞成，遂止。

闰五月，长儿积泉生，产于保黎医院，余翌日自甬往视之。

六月十九日，先考弃养，享年四十有九。

先考近年精神衰，常自忧不寿。去年除夕，召余兄弟及诸妹告之曰：“日者谓余年四十，汝母将辞世，又谓余四十八岁甚不吉，过此则寿至六十余，汝母逝世为三十九，其言竟验，故余近年常恐一旦弃汝等而去，今已除夕，当无他患，故为汝等言之也。”余兄弟闻言，方自欣幸，不意今年乃遘此奇变。吾父之病，自六月五日起，仅略有寒热而已，顾是年天气酷热，勿宜于调摄，乡间又无良医，至初十以后，始延保黎医院吴莲艇医士逐日诊治，断为伤寒。至十七日以后，乃日益加剧，是夜余朦胧中梦有人以草索缚余身，大呼而醒，自兹惴惴，不敢复睡。及十九日夜九时许，气促痰塞，余趋呼榻前，父握余手，瞠目直视，发音模糊不可解，盖舌已僵木矣，观其睫中，泪迹莹然，大痛几哭出声。父握余手，屈余之拇指及食指者再。余再三揣度，不解父意，最后高声语父，谓家事及宗族事耶？儿必辍一切事业，锐意承之，勿贻吾父忧也。父微颔其首而殁。呜呼！自兹余乃为无父无母之人。追纪及此，几勿复能下笔也。

吾父既逝，余家弟妹众多，四弟（训慈）十四岁，五弟（训恕）十岁，六弟（训悆）八岁，七弟（训惠）五岁，八弟（训愿）四岁，六妹（晓娟）二十岁，七妹（淑娟）十八岁，八妹（婉娟，即瞻华）十六岁均未嫁，九妹（玲娟）生于是年五月才弥月耳，且宗族事，乡党之公益事，均无人继理，念余父临终遗意，余遂摆脱一切，决心家居，函四中及效实辞去教职。

七月下旬，为父设奠，殡于良八房之高原，宾客来会葬者，念吾父之慈惠好义，悯余之寡昧孱弱而当繁重之家事，咸为雪涕。外舅亦来临奠，时庶母必欲以家政内务归余妇宏农君，宏农君胆怯勿敢承受，赖外舅以大义相责，始流涕受命焉。

余幼时习为疏脱，既长就傅，留学于外，居家之日少，益不复亲庶务，吾父以余不习家事，即假归，亦任令独处书室，勿令佐杂务，故簿籍会计，米盐出纳，僮仆管理等事，与余若格格不相入。亦以吾父气体康强，必享遐寿，可长承庇荫，故不复措意及之。今突遭此变，几如千钧之任，突然加于肩上，忧思无计，累月失眠，虑以勿克继承，贻吾父羞。某日突问大姊：“余得勿如族兄训礼乎？”训礼者，以愚骏勿肖其父，为族党所鄙弃者也。大姐闻而转述于伯母，家人皆以余忧戚过度，为余深忧之。余又尝贻书告余友，谓今而后乃知书生之无用，余向日在校之所习，到乡村理家族事，一无所用之，而乡人所视为克家之条件，在余乃无一而备，非如小学生从头学起不可，兄等须知弟在乡，即厮养丐卒，亦有轻视弟之权利，以彼等所知多于弟也。以此一念，时萦脑际，忧伤抑郁，不复能释，而宏农君骤承家事之重，其柔弱勿胜任亦与余相类，长日叹吁，无可慰藉，此为余后来神经衰弱致疾之主因。

余之所以如此重视家族事者，盖吾父于我等幼时，常为述祖父之遗训。祖父好义行，能任事，晚岁居家，创义田，饬族规，扩义塾，辟水利，皆斥产为之，而躬自经纪其事，临终勖余父，以继承先志管理族事为先，功名非所望，但入学明义理可已。余父半生硁硁，守之勿衰，平时屡为余辈述此言，且谓汝大哥做事于外，所沾被较广，勿能夺其志，环顾无可继余任此者，每言此辄叹喟不怡，以三弟夭逝，为余家之大不幸，故易篑之顷，屈余两指示意者，必为弟妹教养与宗族事无疑也，余自此遂决定居家十年，勿复有求学进取之意。

以两个月之时间，习珠算及权量法，整理各种册籍，汇记分类而保管之，延傅企棠伯来余家助收租事。企棠为余乳母之后夫，家中人皆以奶伯呼之，会计则依孝族叔主之，然依孝叔有稚气，非教督复核之不可。

此半年中最为余痛苦忧患之时期，笔墨书籍，几一概屏绝，无暇及此，亦无心及此也。

按：是年，陈布雷父亲陈依仁去世。

慈溪陈氏，自明末由豫迁浙，历三百余年，为慈城名门望族。布雷祖父陈克介，茶商，富足殷实之家。父陈依仁，母柳氏，继母罗氏。陈依仁不喜科举，承父志经营茶业，往返浙、赣两省，后兴办钱庄、典当事业。经营族中教育、公益事业。因经营有方，家中富足，为陈布雷兄弟专心学业铺下根基。

是年，五妹嫁河姆渡村翁祖望。翁祖望，学者，任陈布雷机要秘书。其长子翁泽永，抗日战争时期曾任郭沫若秘书。女儿翁郁文，投身革命后简化作郁文，乔石之妻。翁泽永，陈布雷外甥。1984年曾撰《我的舅父陈布雷》一文，从十一个方面全面记述了陈布雷的一生，其中不乏创见，亦披露了一些鲜为人知的史料，现附录如后：

我的舅父陈布雷

曾经担任重庆国共谈判中共代表团顾问的冯乃超同志，一九七九年十月建议我给陈布雷写一篇传记性的文章。他信上说：“你对陈布雷比较熟悉，找资料可能有较多的线索。为这一走错了路的知识分子写个传如何？给蒋介石拿笔杆子，想来不会愉快，我不知什么原因，似乎觉得他当时是感到痛苦的……对中国老一辈的知识分子的分化过程，应作一番客观的分析；单看进步的一方面的人们是不够的。”四个月后，他给我的信中又提到此事：“《民国史》编写的任务，我想各校都有分担责任。《陈布雷传》你独立写一篇何尝不可。要有决心上图书馆（报库）里泡一段时间。这样也可能是一种锻炼。”

可是，我却迄今未能完成这个任务。布雷先生虽是我的舅父，我的父亲翁达（祖望）在陈的身边担任秘书工作多年。但我对陈了解不多，不深透；他是一个极为复杂的人物。同时我也确实没有下决心去干这件事。虽然我也到几个图书馆（报库）找过陈的资料，而所获却极少，特别是有关他早年的资料和作品。这几年中，我写过几篇有关陈布雷的短文，发表后引起相当普遍的注意。第一篇是《郭沫若与陈布雷》，一九八〇年发表于人民日报文艺部编的《战地》月刊时，也还属闯“禁区”，亲友们说我“胆好大”；但《新华月报》（文摘版）却全文转载了这篇文章。次年五月我又在《新观察》半月刊发表了一篇《陈布雷的笔》，主要写周总理对陈的争取以及陈本人的矛盾心理状态，好几个报刊作了摘载或转载；后来陆续有些人撰写关于陈的文章，都引用上述两文的资料。其后我还在香港和纽约发表了几篇关于陈的文章，但全面性的传记却一直未敢动笔。现在，浙江省政协文史资料研究委员会，决定出版亲友们回忆陈布雷“三亲”史料专辑，我就权以本文替代那至今未能完成的陈布雷传记的撰写任务罢。

一、写了一生文章，却无著作传世

陈布雷是一个文人，“一介书生”，一生写了很多文章。二十二岁（一九一一年，宣统辛亥），他方毕业于浙江高等学堂，即就任上海《天铎报》撰述。当时规定的任务是，每天写短评二则，每十天写社论三篇。从一九二〇年到一九二七年，他在上海《商报》任编辑主任时，写的文章更多。在《天铎报》时，一部分评论用“布雷”署名；后来在《商报》的社论，则大都改用“畏垒”署名。可是到了后半生，他主要是为蒋介石代笔写文章，用自己的名字写的文章就极少了。偶有，多半也是为至亲契友写的寿序、悼文之类。他生前没有出版过一本文集。《回忆录》是他去世后两个多月，由上海《申报》馆影印出版的。这本《回忆录》是从他一八九〇年（光绪十六年）出生写起，到一九三九年五十岁（虚岁）为止，以年为经，以事为纬，记述了他家庭生活、求学经过以及办报和从政的经历。原稿是用老式红格十行本墨笔写的（他习惯用这种簿子），分两册：第一册是一九三六年夏他在庐山写的，写到一九二一年；第二册是一九四〇年六月在重庆老鹰岩寓所养病时续写的（正是他五十生辰后一年）。出版时合成一册，二十开本，共九十五页，约七万字，还附了十帧照片。人们可以从这一本《回忆录》略了解他的一生。可惜写得早，抗战胜利后就没有接续撰写，以致不能包括他一生最后九年的记录。《回忆录》前，陈夫人王允默写的“前记”中，虽述及“至五十岁以后所记，以及论文、书札、小品等作，亦在整理搜集中，一俟有成，即当陆续付梓”，但后来很快全国就解放了，据我所知，陈夫人对陈一生中发表的重要文章大抵剪贴成册（据说有二大本）。同时陈自己从一九三五年三月起，天天都写日记，未尝中辍，到他去世为止，也有十三年半，十行簿至少得几十本。这些材料，在“文化大革命”抄家风中全被抄走，一度以为已经散失。现已查明在国家第二历史档案馆。就史料说，应该是件幸事。因为这是第一手材料，不仅对研究陈布雷本人十分有用，即从研究中国现代史角度看，也是很有价值的。

二、孝父忠“君”

不少人说陈布雷的封建意识相当浓厚，这是事实。陈布雷出身在一个封建地主家庭。父亲依仁府君有两个兄长。长兄生了一子（陈训正，字屺怀）二女。仲兄无子。依仁府君却有七子七女，陈布雷居长（后来过继给二房了）。陈对父母极尽孝道，事事向父请示。父有命，从不敢违。十四岁时，父命应童子试，尽管心里极不愿意，还是去应试了。十七岁时，他在慈溪县中学堂求学，奉父命转学于宁波府中学堂。次年，因故在宁中辍学，得友人介绍而投考浙江高等学校预科，也是请示父命而成行的。一九一〇年夏，是他结婚后一年，在浙高正科还未毕业，却值浙省议送官费生十名赴欧美。他得到了浙高老师、岳父杨逊斋（号敏曾，历史学家，后任北大国史教授）的赞同和鼓励，在已考国文、英文、数学三门主课后，由于父亲以家庭原因去信劝阻，他也就遵命放弃了这一机会。一九一一年六月，他在浙江高等学校毕业后，在《天铎报》担任半年撰述，很快以长于撰论出名。当时，戴季陶创办《民权报》，叶楚伧创办《太平洋报》，邵元冲创办《民国新闻》，陈陶遗接盘《申报》，都对陈有相约之意。陈自己不敢作主，请命于父。思想保守的父亲，认为上海“洋场”，非青年所宜久居，正值从兄参与发起创设宁波效实中学（一九一二年，即民国元年三月），所聘教师多是上年浙高毕业的同学如文科的董世桢（贞柯）、理科的冯度（威博）、王子让等，又从父兄之意，受效实中学英文、史地教员之聘，而放弃继续办报之机会。一九一四年七月，依仁公忽病故，遗子女多人，陈哀痛逾恒，且根据其父遗愿，毅然摆脱一切，家居达五年之久，专门经纪家务，并继父志处理家族事务以及乡里公益事业等。这同他个性格格不入，但还是一心一意地去做了。而且在父丧后家居二年中，还谢绝在甬兼课之约，显然还有“重孝”不出的用心。一九一六年，效实同事虑陈乡居苦闷致病，力请兼课，如每周去甬任课若干小时。直至一九一八年发妻以产后子痫症去世，始于次年辞去族中事务而去上海。

后来，他作了蒋介石的幕僚长，其忠心耿耿的程度，亦为近世文人中所罕见。正如他的遗书中所说：“我心纯洁率直，忠于我公之外，毫无其他私心。”最后以“感激轻生”自了。他对蒋可说达到愚忠的程度。

还有一件小事，时间在一九三三年夏。陈布雷回到浙江慈溪官桥家乡，为其祖母祝百龄“冥诞”。有一天，慈溪县县长来拜会，陈闻悉立即换衣，穿上长袍马褂出迎。其实他那时已两任浙江省教育厅长，还担任过一年教育部次长，而来者不过是一个县长。但他丝毫没有一点自大或轻视之气，相反，却是恭陪交谈。县长告辞时，陈直送至大门，弄得县长“诚惶诚恐”。过后，家人问他何必这样谦恭？他说：“县长是地方‘父母官’，我回了家同是‘治下民’，自应加以礼敬。”可见，到这时代他还是恪守封建礼教而不稍苟且。

三、反清反帝及其局限

陈布雷自早年起实在又是一个思想活跃、具有革新精神的人。他热爱新闻事业，且把前半生的二度记者生涯视作一生的“黄金时代”。其后进了官场，仍对报人生活梦魂系之。这说明他是一个不甘寂寞的人。少年时代，他曾参加过“覆满同志会”秘密团体，课余喜读《新民丛报》《新小说》《警钟报》《浙江潮》等刊物。十七岁那年，入宁波府中学堂方两月，因发表演说中批评校内旧生生活腐化，竟激起学校风潮，后来他不得已自动退学，但进步的教师和学生都同情他、支持他。十八岁，他进了浙江高等学堂预科，四月，杭州各校举行联合运动会，他任会场新闻编辑，这是他对新闻工作的第一次尝试。当时，国文老师沈士远常以《复报》《民报》《新世纪》密示同学，陈与同学们在课堂中往往倡言“光复汉物，驱逐胡虏”而毫无顾忌。这年秋，他充任学生代表参加“浙路拒款会”，反对借英款筑沪杭甬铁路，组织宣传，并集队请愿。一九一〇年，清廷尚未倒台，他就与同学相约，剪去了辫子。一九一一年辛亥八月（阴历），武汉义师发动，他一连写了十篇《谈鄂》，在《天铎报》上发表，鼓吹革命，并参加在上海张园举行的民众大会，发表演说。次年三月，宁波成立同盟会支部，他立即报名加入。参加成立大会之日，还与徐家光、林斗南（名瑞甫，曾任商校校长）为选举事，展开激烈辩论，当时陈自己说“年少气盛，自视不可一世，尤喜演说，每逢集会，辄自登台，好评骂人”。后来受到他的老师冯君木（）的批评，说，“少年时炫露才华，只自形其浅既薄”。他对冯师素极敬佩，从此他就遵师教而“不再在大庭广众中轻率发言”了。

陈布雷那时期的反帝反军阀的立场是鲜明的。一九二三年，曹锟进行贿选，他不避艰危，力持正论，在《商报》写的社论中抨击受贿者为“猪仔”议员。一九二四年七月，他在《商报》本埠新闻栏写评论，抨击公共租界当局授用不合法的所谓《出版律》，遭工部局控告，被传至会审公廨出庭受审多次，几被投入狱，经延律师辩护，总算罚款了事。一九二五年，上海发生了五卅惨案，工部局警察头目爱佛生在学生爱国游行时突令开枪，打死南京路上游行的工人、学生多人。六月三日，全市掀起罢工、罢课、罢市风潮。那时，陈作为《商报》记者，不仅每天撰写反对英帝日帝暴行、鼓舞群众的评论，而且还深入群众团体，进行采访，奔走呼号。这里留有陈当时写给其四弟训慈（时在宁波效实中学任教）的家书中有关的一页，抄录如下：

以上把目前要讲的家务琐事大略讲完。最后要告弟知道者，兄写这封信，是在极繁乱极悲痛的心境下写的。这回学生运动，英捕竟开枪杀人！远道闻者尚且发指，何况我们亲在上海目击喋血前后之种种愁惨情形呢？兄近日要哭，直弄到无处哭。有时也想，哭的自由也没有吗？无宁冒险放声一哭。但幕后又似有声音传来说：“这不是你自己的家里！你是人家的雇佣！怎么能要哭便哭！”呜呼四弟，如兄者已近中年，残血犹热，这真是人生未有之痛楚呢！上海民众颇有觉醒，而总商会诸老成，犹怕担干系，怕说话，窃恐祸犹未已，流血者亦正未有艾。速告琯卿，赶快进行爱国之宣传。呜呼四弟，人间何世？痛！痛！痛！

这是家书（信末未写年月，时间当在那年六月十日左右），与当时《商报》社论相印证，更可见其爱国、反侵略的真实性。信中提到的“琯卿”，即当时宁波国家主义派的领袖李琯卿，似可见他的思想尚未能摆脱“国家主义”的窠臼。但据甬上教育界中人说，陈当年连续发表在《商报》的社论中，对“五卅”与以后各处惨案，均竭力主张“惩凶”与撤销领事裁判权等，支持粤港工人长期反英罢工，直至九月万县惨案的反英，欢呼九江、汉口的收回租界，基本上与中国共产党提出来的民族民主革命主张相一致。不过“五卅”后阶段，陈的持论又主张“缩小对象”，逐渐与中国共产党领导的中国人民反帝革命运动的指导思想不尽一致了。他对当时以虞洽卿等为代表的“总商会诸老成，犹怕担干系，怕说话”虽也有反感（见《回忆录》），但未能看穿当时上海和各地大资产阶级在革命高潮中早有动摇性和妥协性。在帝国主义买办威胁和利诱下，上海总商会和“各马路商界总联合会”终于单独宣布停止罢市，与工商学联合会唱反调，破坏了反帝统一战线。这一段时间，陈的反帝反军阀以及同情工农的立场相当鲜明，因此，他的文章深受上海中产阶级及广大市民的喜爱，《商报》社论脍炙人口，甚至当时共产党刊物《响导》也常转载他的文章，有意罗致他，但终因他的阶级意识的局限，未能再前进一步，而竟无形中退缩持平。

四、抗日的决心

对日本帝国主义侵略中国，陈布雷在“五卅”前后已早有认识。“五卅”事件原由日本资本家在上海办的纱厂枪杀华工而起，以后又勾结英捕屠杀游行学生酿成惨案，当工潮中，《商报》发表了反日侵略与抵制日货自救的社论。到了一九二八年，北伐军进攻济南，日本军阀横出阻挠，陈师鲁境，辱我官吏（蔡公时），死我民众，宇内激昂，陈在报上撰《暴日膺惩》社论，后来在《时事新报》《国闻周报》等报刊上，又陆续发表了好些反日文章。其后日帝侵华日亟，自“九一八”，不战而失东北三省，至“一·二八”淞沪战役等，陈自也忧愤日深。可是，他那时已进入国民党官场，“就不能随心发表自己的意见”；以后在南京供职，更进而只能执笔为蒋介石说话了。他常对亲友提及，抗战开始时，他奉命写的《七七文告》和一九三八年底奉命写的《驳斥日本首相近卫文麿声明》的长文，是他多年来最称心之作。前者是宣布抗战开始，号召“地无分东西南北，人无分男女老幼，都有守土抗日的责任”。而后者则是反击日寇头子近卫的诱降，表示中华民族坚持团结抗战到底的决心，这和他自己的思想和希望完全合拍，所以写来得心应手，写成后心情舒畅，事后还津津乐道。

一九四四年是抗日战争最关键时刻，陈布雷一家曾出现四人竞相投军的感人场面。第一个报名是他侄儿陈迨（现在台湾），一九四三年末在重庆南开中学与同学数人率先报名投效印缅远征军。陈知悉后，即挥笔题了一段加勉的话，如下：

你是我家第一个请缨入伍的志愿兵，门楣有光，我祖我父亦将含笑。长风万里，壮哉此行，练得好身手，学得好技术，报效国家，复仇雪耻。我以满腔热烈的情绪，期待尔凯旋归来。

稍后，三子陈适，五子陈迈，也先后报名从军。当时蒋介石提出“十万青年十万军”的号召，在大中学生中招募青年投军。陈适在同济大学学测量，报名参加炮兵。陈迈在交通大学学土木工程，报名参加工兵。陈适怕父亲阻拦，事先未告诉父母。陈迈也踌躇再三，未敢启齿。没想到陈布雷知道儿子报名投军，非常欣慰，马上写了一首五言长诗勖勉。题为《送迈儿从军至壁山》。原诗如下：

名儿曰阿迈、字儿曰季前，儿今从军去，能为弟兄先。当时命名意，相合何适然！儿性纯驯笃，赋秉得之天；一旦奋壮志，猛着祖生鞭！问儿何所愿？破虏靖烽烟。问儿何所忆？乡土陷羯羶。问儿何所乐？驱敌东海边。国家有急难，吾宁计安便？貔貅十万众，联臂自翩翩。誓为先驱卒，不愧先泽贤。再拜别父母，会看儿凯旋。汝父嘉尔志，汝母有欢颜；人生大幸事，忠孝得两全。贻儿以短襦，戎装裹鲜妍。愿儿身壮健，祝儿金石坚，勖儿无他语，报国及盛年。我心殊欢悦，我有笔如椽。盾鼻染余墨，为写送行篇。

这首诗通俗晓畅，毫无矫揉造作，民族精神贯穿全诗，爱国之心跃然纸上，诗中连用三个“问儿”，很自然地会使人联想到在民间一向流传的《木兰辞》。

陈的幼子陈远（现在北京，改名陈砾）。那时还在南开中学初中求学。这个自幼关心国家大事的少年，尚未到入伍年龄，竟然瞒着父母也去报了名。在体格检查时，唯恐体重不足，暗地里塞了好几块石头在口袋里。自然后来仍未能获得通过，使他很感失望。父母获悉后，劝他过两年再报名。当年国民党上层官员的子弟是没有人会高兴去当兵的，即使是小职员、小商人的子弟也很少肯投军，逃避当兵的事倒是到处可闻。从这里，可知陈布雷对子女是重视爱国主义教育的。

五、淡泊廉洁

陈布雷先生一生淡泊、廉洁，他做了半辈子官，从不搞特权，真正是两袖清风。他生活清苦俭约，抗战时在重庆的伙食尤简单，同部属同桌吃饭。衣着朴素是人所共见。寓中陈设简单，会客室中仅三件旧沙发，自己的汽车，从不许家人使用。

他对国民党中结派系、弄权术的人，颇不以为然。潘公展与陈是《商报》旧同事。多年老友，但陈一旦知其加入CC，即渐与疏远。对于贪官污吏和各派特务，陈更是深恶痛绝。在他看来国民党所以弄得这么糟，主要是由于这些人在作祟。但对蒋介石，他却认为“是一心为党为国的”。殊不知军统特务正是蒋介石用以自固权位的工具，而孔、宋二家及其僚属，如无蒋之宠信与裙带关系，哪能“笑骂由人”，久居高位？陈布雷除了开会等公开场合不能不与这些人周旋外，曾不止一次地说：“只有德操相同的人，我才与之交往。孔（祥熙）、宋（子文）一辈人即使到我家来，我也是不接待的。”

一九四三年十月，蒋介石到开罗参加中、美、英三国首脑会议，当时蒋兼行政院长，副院长就是孔祥熙。蒋既出国，陈以侍从室第二处主任身份，有关要事须与副院长联系。一天，在院办公处谈毕公事，正要告别时，孔祥熙突然塞给他一个信封（据孔在事后对他人说，内有一张一百万元的银行本票）说：“你身体不好，子女多，负担重，战时物价高涨，我这一点区区，聊表微意。”陈当即把信封掷还给孔，拒绝了孔的收买拉拢。过了些日子，陈的侄孙陈辟尘（陈屺怀长孙，抗战时在中央银行工作），在休息日来探望叔祖，陈把这件事的经过，原原本本讲给辟尘听，还用半戏谑的口吻说：“你们的总裁……怎么样，怎么样……”据说孔祥熙当时做不到国民党总裁，就在中央银行编制中也设了一个总裁名义以自命。所以“你们的总裁”这一称呼是体现陈布雷对孔的嘲笑。这件事，陈辟尘迄今记忆犹新。

陈布雷对国民党中的元老戴季陶、于右任、叶楚伧等都较熟悉而且尊重。戴是他早期在《天铎报》的同事；叶是在上海柳亚子主持南社时同属社员，是诗文之交；而于老在上海办报时，陈还是青年报人，对之企慕特重。陈同张治中、邵力子则更为接近而契好。邵力子在抗日战争时期卸任驻苏大使后回到重庆，就住在陈的家里，那时陈自己住在美专街一号，南首还有一幢四号的房子。因为办公地局促，无余室作亲友偶来居住之用而加租的。一九四三年，邵力子自苏回国，一时无住处，陈留他在四号屋子住了相当长一段时间。陈、邵二人每天一起进餐，亲密犹如家人。陈称呼邵为“力子先生”。张治中对陈担负的政治任务与处境比较了解。抗战胜利后，有一次张治中到南京湖南路寓邸访陈，我正好在那里，张治中问我：“布雷先生这几天身体怎样？”我说：“精神不大好，这时候休息着。”张就说：“不要去惊扰他，让他休息。我没有什么重要的事，只不过惦着他，特来问候起居而已。”我陪张在会客室坐了些时，张说：“当代像布雷先生这样道德高尚的人真如凤毛麟角，我内心敬佩他。”陈称张也称文白先生，张来访时，常被迎到私室长谈。

对于CC系的二陈（陈果夫、陈立夫），陈布雷公私间都对人表示（包括对蒋的表明，并得到蒋的默许），不参与CC和什么中统组织。尤其抗战时期，国民党政治中心迁来重庆以后，更较疏远。据他当时身边的秘书告诉我，陈果夫常派他在侍从室第三处的主任秘书罗时实，来陈的办公室走动，但很难得到陈的接见。陈还对他的秘书说：不要多接待，不要任意谈处里的事，防止内部消息外泄。陈还不接受以CC为核心的合作金库名誉职之聘，并告诫部属说：“以往我虽反对二陈自立派系，勾心斗角，但终还以为不致如孔、宋一辈人之公然贪污，现在他们办起什么中央信托局，并将某一银行也把持起来，搜刮以肥私，可说与孔、宋是一丘之貉了。”

六、与郭沫若的交往

陈布雷与郭沫若抗战前在上海就有旧识。郭沫若回国参加抗战，陈布雷是很起一点作用的。当时郁达夫利用他在福建省政府供职的社会地位，也已在敦促国民党政府取消对郭的通缉。陈布雷把郭沫若在日本出版的《两周金文辞大系》《殷契粹编》等著作捧到蒋介石面前，称“郭沫若为国争光”，劝蒋以大局为重，捐弃前嫌。蒋把郭的著作翻了一下，同意陈的看法，准备按例先撤销对郭的通缉令。但陈深知蒋的周围有不少亲日派，对蒋说：“郭处境危险，以不先发赦令为妥。”陈又认为“委座虽与郭有袍泽之谊，但郭毕竟是共产党员，对政府有疑虑”，力主与共产党配合行动。乃通知周恩来，由李克农通知阿英（钱杏邨），要郭的学生金祖同在东京活动，直到陪伴郭沫若归国。

一九三八年冬，我在桂林参加了郭所领导的军事委员会政治部第三厅和以后的文化工作委员会工作多年。三厅是贯彻抗日民族统一战线从事抗日宣传工作的单位。由于我的社会关系，那时我也做了一些有益统战的工作。因为三厅和后来的文工会，在当时虽然名为国共合作，纳入军委会的编制中，实际上是受国民党顽固派歧视、排挤的单位。郭老诗人气质浓厚，遇到不顺心的事，不免要激动。我通过陈布雷的关系，也为三厅和顽固派之间遇到障碍时，适当做些疏通工作。郭老和杜国庠同志不止一次由我陪去和陈布雷洽谈。陈多次表示对郭和杜的思慕之忱，欢迎他们俩常去他家谈谈。上文说到“只有德操相同的人，我才与之交往。孔、宋一辈人即使到我家来，我也是不接待的”这段话也正是那时说的。而郭和杜也认为“陈在国民党中不失为一个正直清高的人”。

一九四一年十一月十六日郭沫若五十诞辰，这一年又正好是他创作生活二十五周年纪念。在周恩来同志的创议和指导下，重庆文化界以文化工作委员会为中心，发起大规模的庆祝活动。恩来同志说：“这实质上是为了发动一切进步民主力量来冲破敌人政治上、文化上的法西斯统治的一次重大斗争。”为了便于开展工作，根据恩来同志指示，也邀约了国民党的邵力子、陈布雷、张治中等做发起人。我是以阳翰笙同志为首的筹备工作组的一员，根据工作组的决定，我特地去访陈，征求他的意见，他欣然应允，并即在“缘起”横轴上签了名。接着，他还写了一封给郭老的贺信，如下：

沫若先生大鉴：《三叶集》出版时之先生，创造社时代之先生，在弟之心中永远活泼而新鲜。至今先生在学术文化上已卓尔有成。政治生活实渺乎不足道。先生之高洁，先生之热烈与精诚，弟时时赞叹仰佩。弟虽一事无成，仅自信文士生涯、书生心境，无不息息相通。国家日趋光明，学人必然长寿。此非寻常祝颂之词也。唯鉴不尽。

弟布雷谨上

过了几天，陈布雷又写了四首七绝以祝，原诗如下：

郭沫若君五十初度。朋辈为举行二十五周年创作纪念，诗以贺之。

滟滪奔流一派开，少年挥笔动风雷；

低徊海澨高吟日，犹似秋潮万马来。①

搜奇甲骨著高文，籀史重征张一军；

伤别伤春成绝业，论才已过杜司勋。②

刻骨辛酸藕断丝，国门归棹恰当时；

九州无限抛雏恨，唱彻千秋堕泪词。③

长空雁阵振秋风，相惜文心脉脉通；

巫岫云开新国运，祝君采笔老犹龙。

注：①先生以文艺创作公于世，以民国十年前后最多。时余同客海上。

②君客居东邦，以甲骨金文理董古史，成绩斐然。

③七七事变起，君自东瀛别妻孥，当时有“用妇抛雏断藕丝”，“归舟三宿见旌旗”句，为时传诵。

（以上各条注文都是陈自注。诗句是发表后改易几个字的。）

陈自己不长于书法，就请他的左右手陈芷町（名方，江西人，当时任侍从室第二处组长）把贺诗代书在一立轴上。陈芷町代书时，把最后一绝第二句原稿“文士心情金石通”改为“相惜文心脉脉通”。这一改在诗意上是更好一些，但同陈布雷一向自谦的风格则有点不一致。事实上，陈当时曾踌躇于用这一改句，是否有抬高自己之嫌？陈芷町说：“你们两人都有‘如椽大笔’，且你的贺信中，不是也已包含了这个意思吗？”贺诗是交我送达郭沫若的。当时四面八方送给郭的贺联、诗词，真是不计其数。郭在纪念活动结束后，对陈的贺诗特别注意，询问我：“是否布雷先生手笔？”笔者据实以告：“诗是他自己作的。写在贺幛上却是陈芷町代笔。”郭马上挥笔写了一首答诗，并也附一谢信。

陈布雷自做了蒋介石事实上的幕僚长之后，社会上的活动基本上不参加。他对祝寿这一类活动不喜欢附和。这次为郭庆祝生日，他表现得那么热情周到，当是出于“文士生涯”“书生心境”“息息相通”吧。

一九四五年六月，苏联科学院给郭沫若和丁西林发来了苏联科学院建院二百二十周年纪念大会的邀请书，由于国民党特务戴笠横加阻挠，以致未能应约如期前去。那时，郭是很想赴苏一行的。这时冯乃超同志（文化工作委员会地下党的书记）希望我为这事尽一些力。我于是为此专访陈布雷，转达了郭沫若这一意愿。陈听了我的陈述后，不表示相反意见。之后，经陈向蒋介石婉转陈词，郭的苏联之行终于得到实现。

七、周恩来的期望

抗日战争起后，陈布雷同周恩来同志接触的次数也多起来。周恩来同志公正和大方的风度，使陈布雷深为感佩。一次，我同陈布雷谈到“摩擦”问题，他说：“都是共产党不好，游而不击，不服从中央统一指挥命令。”我说：“不是这样吧。周副部长（当年周任政治部副部长）不是这样说：‘摩擦’是国民党军队故意挑起的。”陈于是又用他多次说过的话：“你们年轻人，阅历不足，容易受一方宣传的欺骗。我是看得多了。”我说：“有的宣传，当然我们要分析研究。但周副部长说的都是历历有据、令人信服的事实。你能说他列举的例子不是事实吗？”于是陈就默然无言了。对邓颖超同志，他也表示佩服。日本投降后，毛主席亲临重庆，与蒋介石谈判，邓颖超是共产党代表团八位团员之一，而陈布雷是国民党八位代表之一。有一次，陈参加谈判会后回家午餐，我刚去美专街他家，他说：邓颖超给他印象极深，并且慨叹：“我们国民党就缺乏这样精干的人才。”

一九四一年有一天周恩来和邓颖超在郭沫若家作客，我也恰在座。周恩来同志对我说：“请你传话给布雷先生，对他的道德文章，我们共产党人钦佩；但希望他的笔不要为一个人服务，要为全中国四万万人民服务。”周恩来同志在统战工作上，一向是不放过一切机会为革命争取同盟者和同路人的；上面这几句话，言简意赅，重犹千钧。我次日就将这话特地去传给陈布雷。陈听后沉思良久，半晌才避开正面回答，说：“恩来先生我也衷心钦佩。可惜共产党里像周这样的人太少了！”这后半句话，出自陈之口，正好说明他的偏见和局限。

抗战胜利后，布雷先生一九四六年三月才回到南京。有一次，陈托我代他在上海买一支老式派克自来水钢笔。我买妥后，决定赠送给他，并附去一短笺，再次复述了周恩来同志在重庆时嘱传言的那几句话。陈旋即复我一短信，开头说：“笔是我托你买的，怎么好让你赠送呢？不过来信中有的话，确令我感慨万千！”接着他说：“我自从脱离报界以来，就不能舒畅自如地用我的笔表达我所欲言。我事实上不过是一个记录生，最多也只是书记生罢了。”信的末尾用两句话作结束：“笔啊！笔啊！我要怎样才能不辜负送我笔者的好意？！”

布雷先生次女陈琏，中学生时代即参加抗日救亡工作，一九三八年秘密加入中国共产党，成为当时陈的一家中第一个“叛逆”。陈曾多次试图用严父的地位和慈父的感情劝阻女儿走向革命，当然都没有成功。一九四〇年，陈琏在重庆考入昆明西南联合大学，兄姊幼弟多在重庆，她有心选择昆明，使家人耳目难及。皖南事变后不久，陈琏突然“失踪”，陈布雷与家人闻讯深为不安。我把这件事同郭沫若谈了，郭又反映给周恩来同志。有一天晚上，周恩来和邓颖超在郭沫若家，把我叫了过去，严肃而又亲切地问明了情况之后，对我说：“你可告诉布雷先生，不要急，如果陈琏进入了八路军或新四军驻区，我们一定能查到。”隔了十几天，周恩来同志又对我说，已分别发电报向八路军和新四军查询，陈琏两处都没有去过。原来，当时国民党特务在西南联大秘密活动，陈琏所参加的校内一个进步组织受到注意，有被捕之虑，为避开特务追踪，当地党组织把她转移到云南石屏县乡下。一九四二年初，根据红岩村的指示，陈琏回到了重庆。（记得在当时，还先商定由陈琇在报上登一小广告，语简情切，劝陈琏见报来渝。不久，陈琏果然自滇函告来渝，举家欣慰。还以为是小广告生了效。）当时陈琏到达重庆未回家前，她的同志、朋友不少已到达延安，她也渴望即转往延安学习。但周恩来同志听到后，却恳切地劝导她，说：“你的情况和别人不同。现在国民党反共，但究竟还说是国共合作抗战。你如去了延安，布雷先生向我们要人，你说我们是给好，还是不给好？”当时邓颖超同志（据后来所知，正是陈琏的入党介绍人）在旁也晓以大义，希望她留在重庆求学，一面仍秘密从事革命工作。从这件事可以看出，周恩来同志对战时的统战工作是做得多细多深。

八、无法解脱的矛盾和苦闷

布雷先生后半生一直陷入深重的矛盾和苦闷之中，他的大部分时间，是在极其烦躁、痛苦的心情中度过的。同陈朝夕相处的家人和属僚以及一些真正相知的老友都知道他自从政以后，很少有称心愉快的日子。他经常表示，一生中的黄金时代是担任记者工作的那些年份。他对当年上海望子街的报人生活，一直向往，渴望重回新闻界。蒋介石对任何人为他起草的文稿，都要用红蓝铅笔反复钩划，有时明明根据他的意见改了，一会儿他又划掉或又把它改回来。陈经常在家人前慨叹：“为根本不懂文字的人写文章，真是世上最大苦事！”这还仅就文字本身而言。有时陈对蒋叫他写的文稿，也提出一些建议和自己的看法，但绝少为蒋所接受。一次最突出的事例，是蒋介石叫他写的那本《西安半月记》。一九三六年蒋在西安那次，侍从室有毛庆祥、汪日章、王学素几个秘书随行，蒋同意陈留南京稍缓再去。恰好这次发生了张学良将军兵谏蒋介石的西安事变。赖中国共产党的苦心斡旋，使事变得到了和平解决。蒋回京后，指使陈布雷把接受张、杨要求的过程篡改为“对张、杨训话”，并面授了全书的要目，叫陈到杭州去“闭门造车”。陈根据指示不住在自己家里，而在离西湖近的新旅馆开了一个房间。陈虽未去西安，但事变经过全然清楚，现在要把蒋被迫承诺条件，伪造成“领袖”对张、杨的“训话”，他感到这是对他那一支笔的最大耻辱。他无处泄愤，只好在家人前发火出气。他拿着手中的狼毫笔，在墨盒中狠戳，在旁的陈夫人急得奔告陈的五妹若希（我的母亲）去劝说，陈还是暴怒如故，说：“你们不懂，写文章当然有难易，但叫我全部说谎话，怎么不动肝火？”说着说着，又把一支笔在墨盒中狠戳，以至把这支笔杆也截断了。这对陈布雷来说，已算是最强烈的“抗议”形式了。话虽如此，最后陈还是完成了这部谎言“名著”——《西安半月记》，包括对张、杨的“训词”。

抗战后期，蒋介石授意陈布雷，叫他执笔写《中国之命运》。长时期来，陈已把奉命写文当做痛苦的事，借故拖搁了很久。蒋催促多次，陈最后以牙病去成都华西医院做老年假牙为由，把执笔的任务推荐给已进侍从室的陶希圣，蒋同意了，陈这才舒了一口气。

一个陈的同邑知友，曾记述了陈亲口对他说的话：“余今日言论思想，不能自作主张，躯壳灵魂，日渐成他人之一体。人生皆有本能，孰能甘于此哉？！”这是沉溺在痛苦深渊中的灵魂的呼喊！

陈又对老同学董贞柯说：“政治实在是世界上最肮脏的东西。”对下一辈也常有此表示。早在一九三二年从他的长子陈迟中学毕业后，曾有两个志愿：一是学农科，想研究如何化杂草为肥料；一是由于时代背景，他对日帝侵略的忿恨，想进中央政治学校。征求父亲的意见，陈听完他的话，断然表示：“即使情切救国，也莫要学政治。政治，太肮脏了！”后来陈迟终于进了浙江大学农学院。陈的另外几个子女分别学医、学测量、学土木工程，两个最幼的有一人进北大文科，这还是在抗战胜利之后的事。

抗战胜利后，陈的一位亲家公、三子陈适的岳父董廉三，曾以多年老友的身份劝他急流勇退。陈的青年时代在杭州同窗知友董贞柯、范秉琳也恳劝过他。“身体这样不好，且已勉力坚持到抗战胜利，还是引退吧！”陈却痛苦地回答：“无法自拔了！”

还有一位叶景葵（葵初），是陈求学浙江高等学堂时所敬爱的一位老师。那时，在上海办一所“合众图书馆”。有一次陈特地去拜访，叶对陈说：“你做了官，初任教育厅长和教育部次长，我们已经不大愿意同你来往了。后来你担任了什么侍从室主任，我们连看也不愿意看你了。”还说：“蒋如此做法，必无好结果。”陈无言以对，只有望着老师失声痛哭而已。

陈布雷身体一向孱弱，繁剧的工作，长期紧张的脑力劳动，使他患上了严重的神经衰弱症，加上无法摆脱的矛盾和苦闷，失眠成了他的家常便饭。到后来，几乎每晚非服安眠药不可。每次剂量达四五颗之多，而且不时更易新品种，其中很多是进口的烈性安眠药。友朋出国回来，送他别的礼物他不收受，如送安眠药给他，他从不拒绝。抗战后期和胜利以后，陈感到自己体力日衰，不堪工作，曾不止一次萌自尽之念。实际上，身体不好是一方面，而更主要的是心境恶劣。他既看不到前途，又不能自拔，与其在苦闷中煎熬，不如一死了之，以求解脱。一九四五年八月，日本帝国主义宣布投降，举国欢腾。他的近身助手陈芷町打电话给他，向他报喜，在电话中情不自禁地高呼“中华民国万岁！”但陈布雷却回答说：“有什么可高兴的？艰难的日子正在后面呢。”那时我们也参加了重庆的胜利游行，兴高采烈地回来，而他却满面忧戚，毫无欢容。可能他一方面洞察到国民党内的腐败已积重难返，同时也可能他了解内幕太多，因而已预见到一场更大的内战终将不可避免吧。那年九月，国共两党重庆谈判开始，他的心情一度似曾比较好些。可是后来局势的发展，愈来愈使他失望，他的眉头也一天比一天锁得紧了。

九、自杀

一九四八年十一月，在陈布雷心中酝酿已久的自杀之念，在淮海战役震撼大地的炮声中化为他的决心。那时恰好他的胞妹瞻华的独生女在上海结婚，陈就借此为名，力劝夫人王允默等到上海去参加婚礼。包括我的父亲也被他劝走，说“这是难得的机会和亲友们会会”。这显然是他有意的安排，但万万没有料到他竟断然地走了绝路。因此在他自杀前两三天，和他同住在南京湖南路寓邸中的，仅秘书蒋君章、书记金省吾、副官陶永标、勤务严尚友以及司机、厨师而已。十一日，他关照陶永标，说他精神不好，如有来客，一概不见。当天他写下了长长的“杂记”，接着他就给蒋介石、陈芷町、李唯果、蒋君章等以及夫人王允默、胞弟训慈、训悆和子女写诀别信，达十数封之多。十二日，他突然打电话把女儿陈琏的丈夫袁永熙找来，说：“我一生最大的错误就是从政，以至不能自拔。政治这东西不好弄，你们千万不要卷到里面去。”这话他对下一辈已告诫多次，而在他离开这个世界之前又郑重地说上一遍，当天深夜，他把自己反锁在室内，吞服了一百几十颗烈性安眠药。待十三日上午，陶永标三次敲门未应，从气窗爬了进去，已经晚了。这一百几十颗烈性安眠药的毒性，足以致二十多个常人于死地，一个瘦弱的书生怎么抵挡得了呢！这时候，陈的一叠遗书也发现了。大家只见陈生平爱用的狼毫笔没有插入铜笔套，还搁在墨盒上；一支派克自来水笔未加套，还在他枕边……

十、遗著、遗书（略）

十一、“百无一用是书生”

根据手迹影印的陈布雷《回忆录》，一九四九年一月在上海出版。陈夫人王允默写了一篇《前记》。文中叙述了他对“先夫子”自尽的看法。全文如下：（略）

同年二月二十日，陈布雷逝世百日祭，王允默又在《申报》发表一文《悼布雷》。这篇文章对研究陈布雷也有参考价值。全文如下：（略）

王允默在《回忆录》的《前记》和《悼布雷》两文中，对蒋介石固是歌功颂德，但也并无反共的词句。她所说“抗战胜利后，大敌虽除，而国人醉生梦死者多，因循苟且，不知利用此千载一时之机会，以图国家民族前途之光明……”却可从另一个侧面了解陈布雷先生的思想。

陈布雷自杀的消息传到上海，陈的青年时代同窗学友董贞柯曾说，“死得其时，犹有哀荣”。但我在全国解放后见到张治中和邵力子，他们都说：“布雷先生可惜了，他没有勇气活下来，他是真心希望中华民族独立、国家强盛的一个爱国书生。”陈的老师钱均夫（钱学森之父），也惋惜地说：“布雷如能活到今天，看看站了起来的新中国，该多好！”钱老先生是清季在浙江高等学堂的老师，后在浙江教育厅任首席秘书，又是同事，他是很器重陈这个老学生的。

我的第一篇写到陈布雷的文字，即《郭沫若与陈布雷》一文发表后，李一氓同志曾公开了一个一直为人所不知的秘密，说，陈布雷担任蒋介石的秘书，还是共产党员推荐的。当年，蒋介石在北伐进程中攫取军政大权后，他背弃孙中山联俄、联共、扶助农工三大政策的面目日益暴露。正好这时他到上海，想在新闻界物色一位秘书，为其佐理文字工作，在上海工作的共产党员包括李一氓同志在内，考虑能不能通过一个特殊的途径，推荐一个能为中华民族着想的人物，从而对减少革命的损失多少有所裨益呢？当然，推荐一位革命的人物必不能见容于蒋，只能找中间的，比较正直的，于是想到了陈布雷。至于通过什么方式向蒋推荐，李老未谈。我后与冯乃超同志谈及此事，他说他当时也在上海，不过未参与其事，然而他说李老的话是可信的，因为李老当年在党内负责的正是这一方面的工作。

布雷先生在他的一生中，不知多少次说过：“百无一用是书生。”在他向亲朋的谈话中，在他向友好的通信中，在他的《回忆录》中，在他的遗书中，以至在王允默的悼文中，都可以找到“百无一用是书生”这句话。事实上，“书生”在人类历史进程中，不是“无用”，而是往往能够起到一定的作用，有的甚至是相当大的作用。关键在于你是否同代表先进生产力的人民群众结合在一起。陈布雷的“如椽大笔”后来没有能为亿万中国民众服务，而只是效忠于蒋介石一个人，这才是他一生的悲剧所在。

我对我这位舅父的德操一向是钦敬的，我们上一代和同辈的亲戚对他的私德，也同样钦敬。记得张治中在和我交谈中，曾二次对布雷先生的品德表示由衷的叹服，还说：“你有这样的好娘舅，实在是你的幸福，他的高尚品德值得我们学习的太多了。”淡泊、廉洁、正义感、爱国心……这些中国知识分子的传统的好品德，在布雷先生身上表现得相当突出。邹韬奋先生与他在《时事新报》共事时曾为文赞美过他（近年出版的《韬奋全集》还收录此文）。韬奋对陈的文章、正义感、革命性，特别是对职务的认真态度等，备极颂扬，甚至视做楷模。上文述及周恩来同志说的“布雷先生的道德文章，我们共产党人钦佩”，当亦指此。无怪乎当前海峡两岸，凡是接触过布雷先生的人或略知他品格的人都在纪念这位历史人物。

（载《中华文史资料文库》）

民国四年乙卯（一九一五）二十六岁

家居。

春间事务稍闲，甬上诸友人以余枯守家园，将成心疾，屡屡招往效实小住。然余观同学数人，皆能安心任课，群居讲学，日有进益，返顾自身，傫然在疚，学业成就，自分无望，徒增怅触而已。

余父新丧时，庶母哀戚过度，且不知余与余妇宏农君之性情，常以孤雏无托为虑，半年后渐相习，对余夫妇亦开诚相对，余劝其勿与邻里作深谈，有所苦当直接告余，庶母竟从余言，每晚餐后，必携六弟至余室，命余督之温习，且谈家务，盖庶母性固忠厚，故邻里之言，亦无得而入焉。

余所经管之账目，有吾三家共有之惇睦堂、慎思轩，与族产之大宗祠、义田会、义学会，有本村共有之节爱堂（施棺施药）、水利会，及维安会（去年新创为冬防用），皆以田产为大宗，暇辄巡行畎亩间，以先父所绘之图，按丘对视，冀一一识其所在，然记忆迟钝，随记随忘，能忆识之者，不及十之二也。

是年十月，皋儿（积皋，名过）生。

民国五年丙辰（一九一六）二十七岁

家居。在效实中学任课，每周五小时（英文及法制），星期五去甬，星期六归。

学为骈文，取洪稚存（洪亮吉，字君直，一字稚存，清文学家。有《卷施阁诗文集》）、胡天游（一度改姓方，名游，后复改姓胡，名骙，字稚威，清文章大家。有《石笥山房文集》）、曾宾谷（曾燠，字庶蕃，一字宾谷，江西南城人，有《赏雨茅屋诗》《骈体文》等）诸家文集读之，其时外舅教授京师，常来书询余课业，既知习骈文，心勿喜焉，驰书戒之曰：“骈文不易学，其弊将窒丧性灵，习为矫作，愿尔以远大自期，勿沾沾于文词也。”然余实心喜骈文整饬有含蓄，虽不能学，辄喜时时翻阅之。

是年春为公家置田产，受诒于人，忿甚欲涉讼，卒调停了事，吃亏数百金。

是年夏，何旋卿先生辞效实校长，学会同人举余承其乏，余辞不获，又不能离家，乃任其名义，而以副校长属健之表兄，负实际责任。

冬，决定为父营葬事，卜地于王家桥北之山麓，取其高旷坚实，且与吾仲父振家公之域相近也。吾父生前，最关心于戚族友人之丧葬：一归叶源深表伯之柩于安徽，二归魏品怀表伯之柩于江西，均只身长途任之不以为苦，居乡常劝人速葬，且力为经纪而助成之，不迷信堪舆之说，谓此何能福人，然他人既信之，则亦当令地师卜其有无妨碍于他人之墓宅，所谓推己及人，乡用乡法，不能以他人所信者，强指为乌有也。至是余以父丧将三年，乃商于陆氏姊丈，决计以明年为余父营窀穸。

学期既终，辞效实校长，诸友仍劝留任半年。

冬十二月，皓儿（积皓，名适）生。

民国六年丁巳（一九一七）二十八岁

家居。仍在效实兼课，每周三小时。

春仲，先父墓工开工，离家甚近，每日往视一次，四月落成，请外舅撰墓表，钱太希君（1882—1950，名罕，字太希，浙江慈溪人，书法家。曾从章太炎共研小学，被章太炎和冯君木誉为“活字典”）书碑，碑两旁镌二语曰：“甲子夕树贞石万千，春郁佳坡。”王仲邕先生所撰，以进穴竖碑之日，适为甲子日也。既成，奉先考妣之柩安葬，思圻兄亦来送葬，谓石工殊不诚实，未照原定计划做到，碍于介绍者，不便处罚，自咎办事无能而已。

入夏后为七妹料理嫁奁，每至甬一次，必购若干事以归，盖父母均逝，不得不由余自理之，邻媪均谓书生乃亦解此等事，而大哥则以为躬亲琐细，甚无谓也。

九月七妹（淑娟）于归董氏（董维彦），时适杭绍间有战事，一夕数惊，赖圻兄及望弟同为照料，小舅母亦来余家相助料理。

余自是年起，又稍稍购读新出之杂志书报，恐家居荒陋日甚，将与时代隔绝，且借以稍解岑寂无聊之情绪。

是年，三姊（素娟）逝世。三姊体素丰硕，七八岁时患颈疮后，渐多病，自嫁陆氏，以姑氏精强干练，持家劳苦，常未明而起，三姊素不耐操作，勉从姑氏后，且生育儿女四五人，体遂日衰，吾父逝世之年，三姊适归宁在家，曾大病，旋即愈，至本年患胸疾，乃竟不起，思圻姊丈甚伤之，余偕宏农君携泉儿（积泉，名迟）临其大殓。三姊宽厚和缓，状貌性情，在余兄弟姊妹中最类余父，不图亦短命如斯也。

民国七年戊午（一九一八）二十九岁

家居。

六妹（若华）已长未字人，留心物色，迄无当意者。今春以乌崖琴、沈润夫二君之介，与定海马涯民（瀛）君缔婚。当议婚时，余亲往镇海，访乌崖琴君于镇海高等小学校，信宿而归，庶母问定海在何处，如太远，宁徐徐云尔，余兄弟均以马君学行有声于时，且家事简单，遂缔婚焉。

是年二月，长女细儿（琇）生。连育三男，乃得一女，且酷肖其母，极爱怜之。

二月外舅六十生辰，献寿序一篇，携妻儿往祝，留五日而归。（此当移至民国六年）

十一月，庶妣逝世。庶妣自归先父后，身体本不甚健康，自前年起，乃发觉有肺病，乡间无名医，庶妣又迷信神巫，服药不久即弃去，九月后，疾大剧，至十一月二十六日逝世，遗三弟一妹，又是余等之责任。忆先父弃养时，自谓再越十年，俟六弟成人，即可交卸家事，今不可期矣，与宏农君言及此，辄自慨命运之屯蹇也。

冬遣六妹于归马氏，成婚于沪，伯母及诸妹均伴送至沪，余亦留旬余始归。

按：马涯民（1883—1961），陈布雷六妹夫。名瀛，初字伯年，后字涯民，笔名古彦、谛僧等，晚年以字称。定海县勾山乡人。1915年受聘于商务印书馆，任字典部编辑，参考修订《辞源》。又与人合编《实用学生字典》，自编《平民字典》，创“综合检字法”，流传颇广。于“国学”研究颇具创见。著有《国学概论》等。

民国八年己未（一九一九）三十岁

家居。

君木师屡劝学诗，有“昔人以曾子固不能诗为憾事，子固何尝不能诗，吾子性情极宜于此事，望勿自馁以副师友之期望”等语，感师相勉之意，今年春间搜罗诗总集若干种，排日诵习之。然偶学为诗，辄粗率不能入目，吟苇先生（钱保杭，上海通讯社创始人）语余：“此事宜未冠时为之，则放手大胆，久亦有成。今尔眼高手疏，都是年龄智力关系，即强学亦难有成，不如辍之。”吟苇先生研究学习心理，其言确中予病，予遂放弃作诗之尝试。

三月以锡卿宗老（义宁咸和典副经理）之约，结伴游赣，家中事托本源世伯照料。去时由九江乘舆，经瑞昌武宁而至修水（舆行约六日程），住公利典中，约二旬而归。归途由水道至涂家埠，登岸换乘南浔路火车到九江，凡四日程。余本拟乘此到南昌访熊氏诸世丈，而锡卿宗老思归急，遂同归。过沪因无船留滞四日，盖适值五四运动，沪工商界亦罢业以响应之，故海轮均停航也。

余此次访问赣典之动机，因锡卿宗老决计辞职归里，吾家将无人在彼照料，故从锡卿宗老之劝，亲往一视。经视察结果，觉熊氏股东散漫不问事，典中内容渐见空虚，昔年公积，多半耗于钱店之贷款，不易收回。在修水时，约熊氏派人来商，亦无人来，如此情形，知非可久，归商于大哥，大哥谓鞭长莫及，且我三家股权仅占二十分之三（计二十股每股资本制钱三千贯，余家孟仲季三家均得一股），亦不能独为主张，唯有将存款逐渐提回，以观其后而已。后卒如大兄之言，存款如数汇归，迄收束时，每股收回股本国币三千六百金，亦云幸矣。余家不远数千里在赣西僻县合资经营典业，后人当不知其详，盖余祖父克介公为茶商，每年到江西之义宁州（后改名修水县）办茶，余伯父仲父，均佐祖父经营茶业，仲父逾冠即逝，伯父亦先祖父而殁，祖父年六十，决意归里不复出，而赣人士与祖父感情极好，临别遮留，必欲祖父留一纪念于其地，乃与南昌熊氏合设公利典于义宁州，祖父之意，谓典当所以便民，非寻常商业比也。其后逐渐发展，有同利分典、永利钱庄，并在山口镇以本典名义与人合设咸和典、鼎和钱庄。初时魏品怀表伯主之，其后吴晓卿、章子琨相继为经理，余往访乃在子琨任经理时代。

九月二十二日，宏农君以产后症殁，距季女怜儿（琏）之生，才二十余日耳。

宏农君本年妊季女怜儿，以生育太频，气血亏竭，身体殊感疲乏，面色浮肿而黄，且常惴惴，恐产时不安全。夏初某日，忽垂泪相告，谓“夜得噩梦，梦三姊入棺，与多人哭送，忽发现旁有一新棺，署一杨字，此不祥之兆，余将不复为君永久之伴侣矣”。余以梦境无征，百端譬慰之，终不释然，且隐备后事，余不知也。九月产怜女后，略有血晕，亦仅数十分钟即醒，然六七日后，发热渐高，且右手右足，均感麻痹，知觉神经，亦略有伤损，舌微僵，发语较艰涩，往往所发之音，非其所指之本字，如谓“镜子”为“刀”，以其光泽相似也；谓“尺”为“秤”，以其用途相似也。然此类舛讹，亦不多，且间亦自觉而笑，唯精神极疲顿，延西医丁君茂水诊视不见痊，外伯舅来诊四次亦无效，后甬上友人介一徐姓医来，言能愈风疾，投药数剂，仅服二剂，以外伯舅言中止。迄九月二十二日，气喘甚，招余往榻前，频摇其首，示不可救，执余手言“难过”二字而气绝。其时外姑亦在余家视疾，闻爱女竟逝，遽昏晕，余之激刺，更不忍追记矣。宏农君逝后之一星期内，昏昏茫茫，家人皆恐余成不治之心疾。

十月殡宏农君于良八房吾母殡宫之旧址，撰长文以奠之，旋托怜女于外家，以宗族公益事交锡卿宗老代管，决明年弃家远适，以减悲忧。

民国九年庚申（一九二〇）三十一岁

以家事请小舅母居我家，托为照料，泉、皋、皓三儿寄养于宁波儿童公育社，余乃离家赴甬，再就效实中学之聘，担任教科。

儿童公育社为余与黎叔诸君所发起，设所址于鄞县江东，与育德小学毗邻，便于照料也。社中聘王旦文女士主持养育，收幼儿自襁褓至十余龄者十四五人保育之，亦有识字、运动、读书等课目，每一儿童全年纳费六十元，开办及两年，后以来者不多停办。

是年上半年，余兼任《四明日报》社（《四明日报》由宁波绅士商人集资创办，大股东是李霞城。1910年《四明日报》出版，编辑部设宁波江北岸洋船弄116号）撰述，每日上午在效实授课，下午则至报馆写短评一二则，随感录六七百字，日日如此，君木师最喜阅余之随感录，谓笔墨与思想均非海内报纸所多见，实溢情之誉也。余此半年中，唯一宗旨，为使脑筋不得闲，故逐日工作，不以为苦，唯偶一返里，见细儿襁褓中麻衣如雪，又不免悲感无端矣。

本年二月，四弟妇（阮莹）来归。

六月应商务印书馆之聘，赴沪任《韦氏大学字典》（1923年出版，据美国《韦氏大学字典》编译而成，名为《英汉双解韦氏大学字典》。是中国出版的一部篇幅最大的英文大辞典。编译人员有郭秉文、张世鎏、蒋梦麟、厉鼎骧、冯蕃五、陈布雷、刘伯明、陈镐基等）编译之职，冯君蕃五所介绍也。既至沪，与蕃五同寓于宝山路顺泰里，每日入所工作七小时，张叔良（世鎏）君为主任，吴致觉（康）及曹文奎、于贯一、厉志云（鼎骧）诸君均同事，工作余事，喜阅哲学及时事之书籍以自遣，亦常与人通信论学，盖此时之生活，渐由静极而思动矣。

汤节之君发起《商报》于上海，以资金久不集，未出版，大哥及应季审君闻而为言于上海证券交易所赵林士先生等，出资助成之，设筹备所于宁波路，约余为编辑主任，自十月起开始筹备，以阳历一月一日正式出版，此为余正式任报馆工作第二期之开始，初出版时之编辑部同人，有潘公展（原名有猷，号公展，浙江吴兴人。历任《晨报》社长、正中书局董事、国民党中宣部副部长等职，著有《五十年来的中国》等）、潘更生、邝逸虎、陈铁生诸人，大哥任总稽核。

按：《商报》，1921年1月，上海总商会董事汤节之出资创办。编辑阵容强大，陈屺怀任总编辑，编辑主任陈布雷，电讯编辑潘公展，本埠新闻主编前为沈仲华，后为朱宗良，编辑有邝逸虎、陈铁生等。陈、潘通力合作，社论、短评，通畅犀利，最为读者所欢迎。陈布雷之另一笔名“畏垒”亦自此始。孙中山有云：“□□等报，虽属党员办的报纸，可是为党宣传最得力的成绩，远不及《商报》；《商报》只是几个同志在那里苦撑，可称为忠实的党报。”（芝翁撰《陈布雷澹泊宁静》，载台湾《新生报》1962年11月20日）

民国十年辛酉（一九二一）三十二岁

在《商报》任事数月后，觉邝、陈诸人思想太陈旧，对编辑方针不了解，颇苦之。

三月，八妹（婉娟，即瞻华）于归冯氏（冯次行）。嫁事皆舅母代为主持之。

七月以老友洪承祁君之邀，辞商务职，入中易信托公司，任筹备处文书主任，何旋卿师及德之表哥任科长，十月正式开幕，承祁为经理，盛同孙、俞佐庭任副经理，公司业务分信托及银行两部，然实际乃以证券买卖为主业。余心勿喜就商业，碍于亲友情面担任其事，颇感心理与生活之矛盾。不数月，以上海证券交易所之牵累，公司内部渐不能支，而承祁仍强自支厉焉。

六月，六妹（若华）在沪寓逝世。六妹身体本亦虚弱，嫁后操作劳，渐不支，六月间以湿热症遽夭其年，予闻讯临视，已不能言矣，助涯兄为料理其丧。

十一月，太原君来归。

与太原君议婚，系何旋卿师为介绍，初夏订婚，会太原君有失恃之痛，不得不将婚期延展，余竟不获一见王氏之外姑，引为憾事。王氏外舅，讳树模，字侯东，外姑张氏，太原君其季女也，予订婚时外舅已九十一岁矣。

婚礼为两家便利，在宁波举行，假江北岸宁波旅社行礼，张让三先生证婚，翌日归家谒祭祖庙，午后返甬，第三日乃同轮赴沪，迁入卡德路广安里之新居，与董廉三君（陈布雷三子陈适之岳父）同住。廉三夫人王女士，为太原君之同学，时时对余家事加以指导，而廉三亦与予友善，两家同寓，甚不寂寞。年假后诸儿以公育社结束，均来沪依母以居，唯细儿仍留官桥，怜儿仍留杨氏外家，予至是既破之家，得以复完，又开始一挈家寓沪之新生活焉。

民国十一年壬戌（一九二二）三十三岁

仍在《商报》馆任事。《商报》基础渐立，销行日广，余与公展、更生等夙夜孜孜，以充实内容改良纸面为事。余每周撰评论五篇，星期日撰短评一篇（星期日社论栏载每周大事述评，公展主持之），自以学识寡陋，深自韬匿，社交宴会，不常出席，即同业之间，亦鲜过从，故沪上报界罕有知《商报》编辑部系何人主持者。为鲁案直接交涉事，与《中华新报》反复辩难者约旬日，彼报主笔张一苇（季鸾）君许为论坛寂寞中突起之异军，转辗询问，始知余及公展之名，某日特往访谈，自此遂订交焉。

三月中易公司结束。中易公司内容早已空虚，不能复支，承祁忧愤得疾以死，协理俞佐庭事先引退，盛同孙君亦束手无计，会上海证券交易所宣告停市，因之牵动，遂停止营业，宣告清算。开股东大会日，李云书君主席，众议纷纭，责难甚烈，几不得下台，幸甬籍同乡多人在席上发言，赞助董事会，始获决议。是日盛君同孙震惧不可名状，余为会场纪录，事先准备尚周，于股东未散会前，即草成决议案，正式誊入记录簿，由主席请到场股东代表二人洪雁宾、乌崖琴共同签署，议遂大定。散会后即日脱离，自谓此后宜不复再入商界也。然余所认购之中易股票二百数十股，则已成为废纸矣。

自去年以来，所谓“信”“交”事业，纷纷兴起，有如疯狂，至本年乃均牵累倒闭。余家向民新银行入股最多，计季房七千五百元，仲房五千元（现金不敷，有半数以抵押借款充之），至是民新亦被牵累停业，而余个人所购如神州公司及中国商业公司股票，亦一文不值，综计结果，季房部分损失现金五千元，两家实际亏负达一万七八千金，余个人经济濒于破产，而欠人之款尚在八千金左右，诸弟均幼，宜由余负其责，乃约友好集一钱会（分十会，每年还一会）得五千金，出售仲房在二六市之田产四十亩得二千六百金，始获清偿。初意原期稍获盈利以为诸弟及子女教养婚嫁之资，乃不谙商业，获此结果，然仲房尚余田产百亩，大部分尚幸保全，此心亦无所忧戚。独念先君遗赀，耗损至此，对诸弟殊无以交代耳。

中易公司结束后，改入商务印书馆交通科任事，科长庄百俞、副科长张叔良，余所任者为第二股长，司广告编撰及出版图书提要审查事，月薪百二十元。

按：张季鸾（1888—1941），名炽章，祖籍陕西榆林，出生于山东邹平。1905年官费留学日本，1908年任《民立报》记者。辛亥后，曾因反袁被捕，出狱后任《大共和日报》编译和《民信日报》总编辑，1916年任上海《新闻报》驻北京记者。1916—1924年任《中华新报》总编辑。1926年接办天津《大公报》，任总编辑兼副总经理。张氏提出著名的“不党、不卖、不私、不盲”的“四不”主义办报方针，不仅在国共双方都有极高声誉，且获得美国密苏里新闻学院奖章这一世界性荣誉。

季鸾是一位新闻记者，中国的新闻事业尚在文人论证阶段，季鸾就是一个文人论证的典型。他始终是一个热情横溢的新闻记者，他一生的文章议论，就是这一时代的活历史。读者今日重读其文，将处处接触到他的人格与热情，也必须时时体认到这一段历史。（《季鸾文存》胡政之序）

陈布雷与张季鸾自是年结交，为终生益友。

附录陈撰《追念张季鸾先生》及郭学虞撰《陈布雷与张季鸾》两文，一则可见张陈之交情，一则可见张之于报业等贡献。

追念张季鸾先生

季鸾先生之逝二十一日矣。缠绵病榻时，余三访之于医院，病亟犹自谓“疾有转机，将留院三月以期全痊”，是其自知不能死，不可死，故始终不自意其将死，其生命意志之坚强弥满，虽目睹其盖棺，余直不信其已死也。余哀蟠胸，挥之不去，纪其前言往行，借遣余悲。

余识先生二十年矣。最初订交，在民国十年（1921），其时余在《商报》，以某案与先生主持《中华新报》往复论辩者七八次，吾辈之论据，实未必强于先生所持者，而先生则在彼报揭一短评曰：

余在报界十年，感寂寞与痛苦久矣。最近《商报》与本报之辩论，其主张且不论，然其攻击之猛，笔锋之锐，令为读之先自感一种愉快，甚喜我报界之有进步也。国事待讨论者正多，如吾两报，不宜为一个问题，辩难不已，宜自此结束论争，不必定孰为得失。

其雅度深情，为新闻史上所仅见，此与先生二十年来热心奖进青年，闻一善辄称道不置者如出一辙，盖天性然也。

翌年先生走北方，佐孙禹行将军于戎幕；余驰书敦劝，谓“今日政治之事，得先生一人不加多，然舆论界万不可无先生，援招隐之义，敢以重回故业为请”，先生复书，有“且请拭目俟之，中国必须有终身之新闻记者，舍我辈其谁”之语，未几而《国闻周报》出版，又越一年而《大公报》以新姿态与读者相见，先生卒以主持国论终其身，余乃转弃其所业而奉身于奔走，竟未践夙志，愧负死友多矣。

黄少谷先生最近所纪十六年郑州总部早餐之盛会，始重晤先生，最使余不能忘者，则先生郑重告语，谓“北伐统一后宜亟图复兴，振国防，集民力，以成中山先生之志，国民革命可成而不可收，此国运所系，应大家共勉也”。

先生之逝，海内外识与不识，皆深悼之，曾读先生文字者重先生之文，尤重先生爱国之热情，而凡与先生接触者，更钦服先生气度之渊深，用志之专一，气概之严整，态度之恳切和谦，与其爱国爱友尤爱青年之诚挚，然先生之性行，可以与先生相知最深二友之言代表之。二十四五年闻北方最危急，先生已多病，吴达诠先生来京，尝谓余曰“他人亦忧国，唯季鸾则真心爱国，从心底深处寝馈不忘以忧国，唯其如此，其病不可瘳，然亦唯如此，其扶病工作不可止”。而先生既逝之后，胡政之先生为余言：“各方如此称美季鸾，非逝者地下之志，季鸾为典型的中国文人，其自视至平凡，抑其工作精神，实亦一般记者所应耳，中国如须进步，虽产生季鸾百辈不为多也。”先生临死前夕犹殷殷询日美谈判事。平日每闻誉言，辄避开话题。能阅欧字之书报与通讯，而人只知其通东人语言。故吴胡二氏之言，实龙状其生平。

先生不只为文人，而其文字实别具一格，许君远君言先生尝劝人读吕东莱王船山论议，余意季鸾先生实得力于汉人之文，故砥节砺行亦似之，季鸾之文最廉劲峭拔，亦最畅达明快，二者难兼而彼兼之，盖意蓄于内，情溢乎词，料材丰富而洗练喷薄以出之，其最精之技巧，则在单刀直入，先提出明确简单之结论，而阐之以经过精思审择之论证，更贯注以热情，虽寥寥数语，亦常能透纸背，即长文亘数千言，亦耐人咀嚼不尽，所谓“有感情，有活力”，其论文如此，书翰亦如此，今王芸生君文得其十之八九，先生有传人矣。

先生早岁入同盟会为会员，革命大义，不只习闻之且亦力行之，故其认识国民革命为最深，近年未著党籍，然未尝一日不以中国国民党之荣枯盛衰，引为自身之休戚，尝谓今日之吾辈责任，在保障中华民国，因之，即不可不尊重中国国民党，欲恢复中国独立尊严与求得中国自由平等，宜全国协力，国民不能对党冷淡，而党则必须自重。其论释三民主义，见之文字谈论者，谓民族主义之中心在春秋大义，在不侮鳏寡，不畏强御之传统精神，在不受侵略亦不侵略兼并，其手段为国防。民权主义之中心在造成中国的彻底民治，其途径为尊重不违国家利益之言论自由，使人人对国事具有负责之自觉，在战时则应绝对尊重国家纪律，而其手段为教育。民生主义之中心在使民众普遍有生活，而在战时应使人人乐意过平均刻苦之生活，其手段则为经济建设。此皆能把握三民主义之最高义谛，同盟会时代之意气与血液，民元以后革命党人之艰危奋斗，贯注于先生之脑筋而凝集为真诚笃实之思想，又前瞻世局，一秉爱国公识而努力，以求国民革命之成功，洵非涂饰门面者可比。先生尝语余：“民国元年我曾一度事中山先生为总统府秘书，引为毕生之殊荣，十载艰难，何幸乃有继承，中山先生志事之全国领袖，国民党员如何可以不尽力。”此言真足令人感彻心脾也。

先生自民国二十四五年后，对余之交谊由文字气谊进而为道义之切磋，半年以来，过从谈论尤密切，其论世界局势，论敌情，论战局，论一般政治者，或不必殚述。而其在此次病作以前之两段谈话，宜追纪之以告于同志与青年。

其论国事前途者，谓：“千言万语必须巩固国家基础，他事有可商，此义无疑问。中国前途决定有希望，但同时不是无危险。中国国民党在历史与道义上负有保障民国之责任，亦有权要求人民以服从战时政令，以巩固国家基础，然负责所以求成功，此为最要义。一切政治经济与国防上之缺点，必须勇于改正，地方利病，人民痛苦，必须敏于发觉，勤于救济。负公务责任者，其身份责任本同于党员，应自知为公仆，不能再泄沓因循，不能忽略此大义。中山先生之国民革命，原是要国民大家负责，所以实行民治是天经地义之事，但不断改善实际，尤应放在实行民治之口号之先，今日大家应负责，不可自己有责不负而卸责于他人，党内之党员如此，党外之国民亦如此。譬如作战，部队位置有前后而任务无分别，同船一命，今日之事，此一语尽之矣，而尤要者为提倡风节善导青年。”

其论提倡风节善导青年者，谓：“今日士流之风气最可注意，而青年训练宜使有定向。今日青年真有极可爱者，但青年界现象亦有极可忧者。青年只要有热情，有才气，有志趣，则幼稚急躁并不足为患，惟浮薄放荡，冷酷颓废，不知自重，流于自私，此而不予挽救，则无异国家百年生命之自残，因前者不过是浮面病象，而后者乃是难治之痼疾，凡标新立异，激越以鸣高，其实皆出于贪竞自私，无以自立，故无以自守而自重。国民教育应教做人，教立志，要使民族少年成为有建国医国共同意志之国民，必须期待每个人有刚健不屈的人格，如此则国家利益所在，即天职所在，虽千万人吾往矣，中国之前途，乃有真实继起负荷者。中国本来有教导做人的极好标准，余以为即在《礼记》之《儒行》篇，有人或以此篇为汉儒伪托，要知即令汉儒所为，但其所提倡刚健特立之儒行，实为我民族二千年前固有精神，中国欲成为世界第一等国家，此必须特别提倡。”先生告余此语时，目炯炯而语音特沉着响朗，如有千万俊伟青年环立其前。越日而《大公报》有《论政治教育》之一文，特别标揭“儒行”，此当为先生最后呕心杰作之一。青年之景仰先生者，不可不重检四月二十六日之《大公报》社评与儒行本文而一读之也。

季鸾先生所给予我之印象太深，嘉言大多，凡他友所已道，兹均略之，谨述其有系于国家民族与教化之大者，泫然书之，而犹不能尽。呜呼！善人逝矣，其精神不死，其立言乘教之苦心，永远不死，奕奕光辉，如在左右，邦人诸友，吾党同志，必有以慰先生九泉之望也。

陈布雷与张季鸾

郭学虞

陈纪滢先生为名报人张季鸾先生编纪念集，把季鸾先生的生平大事及其身后哀荣，一一编入纪念集中，在《传记文学》的最近两期中分别发表。使读者了解民初知识分子投身新闻界而本其国民一分子的良知，在言论的撰著与新闻的处理方面，尽其最大的努力，为国家贡献其智慧与能力，使人不胜钦佩。

民初新闻界有南陈北张之称，北张即季鸾先生，南陈即陈布雷先生。时季鸾先生在天津的《大公报》主笔政，而布雷先生则在上海《商报》主笔政。《商报》在布雷先生主笔政时，在上海新闻界的地位，不如《新闻报》与《申报》，但是《商报》每一篇社论的刊出，常为沪上知识分子所欢迎，不胫而走，大有洛阳纸贵之风。季鸾先生的文章以雄伟富有情感见称，而布雷先生的文章则以分析绵密、鞭辟入里见长。两位名报人以文字定交，即始于此时，诚所谓君子以文会友的盛事了。布雷先生后来转入戎幕，为我最高统帅典机要，但其经常则以报人自命，不时以畏垒的笔名，发表其评论性的文章，仍为知识分子最欢迎的论著。

抗日战争开始之前，天津《大公报》已在上海设分版，后来即迁至重庆，为陪都舆论界的重镇，而陈先生则典戎幕机要如故。一时，中外舆论界，都奉为中心，时人都喜以宣传作战的参谋总长视陈先生，先生每遇此种恭维，则笑而否认之。两氏在重庆，虽不常见面，但其神交如故。布雷先生五十生日时，避寿于重庆某财翁的私邸，当时陪伴寿翁者，仅少数新闻界人士，其中即有季鸾先生。

（后略。）

（《传记文学》第二十一卷第五期）

民国十二年癸亥（一九二三）三十四岁

仍在《商报》馆任事。汤节之君以营业折阅经济破产，乃将商报让渡于新公司（以中国通商银行为后盾），李征五先生改任总理，徐朗西任协理（仅拥名义），编辑部中无更动，后以本埠新闻编辑沈仲华辞职，改聘朱宗良君继任。自本年起，《商报》论评改用署名制。盖余等原定不署名者，谓执笔者虽为个人，而文字则代表报馆之意志，故采用各国新制，然于当时中国报界为创见，外间不察，反谓《商报》无自撰之社评，乃决定更改以从俗焉。余在日报上署名“畏垒”，自此年始。

五月十九日四儿积晳（进）生。（？）

六月辞商务印书馆交通科事，改就修能学社之聘为国文教员，月薪九十元（此款充沪寓家用，允默节约支持，略足敷用，而《商报》所入，则以还债且备特支，因馆薪常欠发也）。修能学社为秦润卿君（名祖泽，字润卿，晚年又号抹云老人，浙江慈溪人。1920年任上海钱业公会会长，并任上海总商会副会长、中央银行监事等职）所创办，冯君木师任社长，钱太希、朱炎父、沙孟海皆为教员，余每日下午前往任课四小时。

是年曹锟进行贿选，《商报》明揭反对之帜，同人等皆不避艰危，力持正论，甚为社会所重视。

按：《陈布雷澹泊宁静》有云：“他在编辑部里撰写时评，连续不断吸香烟，喝浓茶，吃馒头，这三件东西下了肚，他的掷地有金石声的文章也跟着完成了。有人因他直言不讳，怕惹上麻烦，而劝他不妨用曲笔。他说：‘主笔不吃官司，不是好主笔。’”（载台湾《民生报》1962年11月21日）

民国十三年甲子（一九二四）三十五岁

仍任《商报》馆事。《商报》出版已满三年，社会上渐有声誉，余等益奋发自爱，公展、更生诸君皆事繁酬菲，而每日到社未尝稍懈，同人相处之和洽、精神之愉快积极，在望平街中为仅见。余是时撰社论渐觉纯熟，自信心亦加强，于政治外渐涉及文化、社会、国际时事及工商诸问题，读者常有投书慰勉并寄文稿者，而一般知识分子及青年，对商报尤爱护备至，每值新年增刊，一经去函征文，无不应者，益信耕耘必有收获也。

正月七妹（淑娟）逝世。七妹体本强健，然董氏为大族，中衰以后，旧规不改，礼教繁重，嫁后时感抑郁，去年得瘵疾，就医保黎医院，疗治罔效，竟尔长逝，年二十八岁耳。

六月，通商银行总理傅筱庵先生（名宗耀，字筱庵，以字行世，镇海县人。15岁进入上海英商造船厂做工，后投入盛宣怀门下。1931年控制中国通商银行，任董事长兼总经理，1938年附逆投敌，出任伪上海特别市市长。陈布雷早知傅心术不正，曾劝诫之）嘱王心贯君来约余入彼行相助，心贯虽业商，而通瞻有识，爱读余之文字，谓傅君宜有一明晓近代大势之人以为助，两度见访，敦劝备至，余为感动，商于君木师及大哥遂应其聘，以六月辞修能教职，入通商银行任文书员，月薪七十两。与贺唐先生（师章）同室以处，贺君中之君子也，皎然独立，德行甚茂，与余相处，有如昆季焉。

是年齐、卢战起，外姑及五妹家均避居沪上，匝月始归。《商报》以反曹关系，袒浙而抑苏，然卢永祥军卒不振，孙传芳入浙后，《商报》又一贯反孙，在政治立场上与在粤之中国国民党如出一辙焉。

七月二十三日（阴历）五儿积皑生。时余方以本埠新闻栏论评激烈，被工部局控告而受审于会审公廨，几受缧绁之灾，卒以克威律师之辩护，罚金了事，同受审者，《新申报》及《民国日报》。

民国十四年乙丑（一九二五）三十六岁

仍任《商报》馆事。继续担任通商银行职务，每日十一时到办公室，下午五时退，即至报馆搜集材料，不常归寓晚餐，而夜中必三时后始归，诸儿女虽在沪，与余接触之机会甚鲜。

国闻周报社胡政之君（名霖，字政之，以字行世，四川成都人。与张季鸾、吴鼎昌并称“新记《大公报》时代”的三巨子）来函约余每周撰时评一则，月致薪金五十元。闻声相慕，亦足感也。

是年曹锟被逐，段氏入为执政，北京政局一时颇有澄清之象，《商报》以主张去曹竟得贯彻，同人均感兴奋，对执政府之措施，时时著论，以善意而严正之词评骘之。

三月十二日，中山先生病逝于北平，《商报》著论哀悼，《时事新报》同日有论评，竟谓中山先生之精神早于与陈炯明决裂时死去，今不过形骸逝去而已。余次日著《精神的死与形骸的死》以辟之。

九月为五弟（训恕）成婚，以福康里楼下前厢为新夫妇之居室，居约两月，五弟别赁屋虹口以居。

五月三十日，工部局警务头目爱佛生发令开枪击毙南京路游行群众学生工人多人，上海商工学界均哗然，罢市罢学罢工风潮，日益扩大，《商报》每日撰论，指导各界行动，监督政府交涉，首先主张缩小对象，俾罢工工人不生困难，继于交涉中主张以惩凶及保障为第一义，应拒绝接受赔偿金，许秋帆交涉使竟因此不敢遽接受英方七万五千元之支票。盖在整个五卅运动中，余与公展每日注视事态发展，间亦亲至各团体访问消息，交换意见，故能把握问题中心，而所有议论，均能在群众中发生影响云。

自是年起，中国共产党人，益注意《商报》，在《向导周刊》中常转载《商报》社论而评注之，且时有彼党分子投函于《商报》，对余等极尽拉拢之能事，然余与公展坚持中国必须以各阶级联合之力量，倒军阀而争回主权，全民革命之旗帜终始鲜明，久之彼党亦悟余等非可引诱者，乃放弃其企图而攻击余等为小资产阶级意志甚浓之分子，谓余等之言论不能彻底云。

按：陈氏一生景仰孙中山先生，亦信仰三民主义，故对孙中山之言行多有撰述，附录一文如下：

中山逝世之周年祭

距今三百六十五日前之九时三十分顷，中华民国之建国元老民族导师孙中山氏毕命于北京之旅邸。噩音既播，哀动八荒；元良云亡，恸之百世。岁月迁流，忽忽一星终矣。国辱民忧，世衰道歇，山河崩决，莫喻其危。遐想此安稳长眠于西山之麓之伟人，血液已冰，骸骨已僵。而吾后死之国人，每当痛苦颠运，辄联想及于贤哲之不可再作，假令人生皆为偶然之遭值，讴思足为灵魂之慰藉，则吾人为中山计，夫亦可以长瞑不憾矣。虽然，吾人之纪念逝者，其所奉献之礼物，岂仅香花酒醴、文字涕泪而已乎。

吾人常观察于东西民族之异点，以为西方文明重前瞻，而东方文明重回溯。是以中土礼俗，特隆于送死之仪。齐衰制服，后嗣不忍死其亲；庐墓相依，弟子不忍死其师。乃至范像立祠，春秋社祭，乡里不忍死其地之哲人与贤宰。而祭享追荐，凡士旅知礼之家，讳日必尤重于诞日。如是者蔚为国俗，殆数千年。察其所以，则以吾土人之人生观念以淑世缮群为至德，以崇德报功为教条，其设为无后之戒，以奖励繁殖也，曰唯人类为能赞天地之化育。其养老恤死而独优于饰终之典也，亦唯重视人类所能贡献于自然之功绩，从而流连悼叹于斯人斯绩之不可复续，借以策勉后死者之光大与继承。是以治礼之士，独详丧祭。用意至深，而源渊最古。此吾土独具之人生哲学，与德儒俟铿以“精勤努为中心”之新理想主义适相符合。偏见之士，睹其形式而忽其精神，才以导文化于凝滞为诟病，指槃为日，夫岂其然。愚于中山周年祭日，特提此义，一以昭告世界以吾民族纪念伟人逝日为深远之意义；二则欲使参加中山哀典与并世之怀慕中山者，怀后死责任之重也。

中山之功业与思想之评价，专家著录，述作已繁，无待吾人于短短篇幅再为申论。今之论中山者，或则尊为至高而不可攀，或则以中山一伟异之政治改革家而非人人所宜学步。以吾人所感，则中山生平，处处无殊于众人，且其才能功绩亦并不限于改革与破坏，彼唯不能忍“众人之所能忍”，故毅然起而为“众人之所不暇为”。故其革命，其为学，其著书垂训，其鞭策党员，其昭示民众，处处不离乎平凡与切实。彼其自视，既同为众人中之一人。故其自勉与勉人，亦别无超绝不可行之幻想。吾人苟忠诚观察其毕生之言行，敢言并世政家之最重视步骤者无过于中山；最能尊重“此时此地”之原则，不避与现实社会相接触者，无过于中山；最能守己守约，不作矜侈务博之想者，亦无过于中山。中山不以超人自居，亦不以超人望人。唯孜孜兀兀，激于悯世爱群之热情，作兼人之工作，与困难相搏斗而已。故中山之异于众人，在量而不在质；众人蹵踅，彼则奔驰；众人一之，彼千百之。疲精劳力，靡所止息。而其为众人则一也，其为人人所可学而致则一也。中山之性格，可以其日常所御之平凡的服装代表之；中山之行事，切实简毅，可以其莫利爱路朴质之家屋代表之。而其蕴蓄繁富，无所不包，则却与其错综复杂之历史相称焉。是以评中山为伟大，吾人是认之，然此伟大为心胸之伟大，可煅炼而得者也。评中山为崇高，吾人亦是认之，然而非高不可攀之谓。其所以崇高，乃其认识吾国有文化之独真，发展吾民族优点之独至，初亦非有甚深之玄妙也。是以吾人对于中山，敢断定为“并合数个众人之量”之一众人，而非如何殊特之超人。中山者，可学而能者也。得其一体，即有以立身安命，有以靖献于斯世与斯群者也。

唯其如此，故吾愿再有所言，以告读者。读者慎勿谓中山为政治家，吾于政治无兴味，即不必崇拜中山。读者亦勿谓中山为否定现实之改革家或理想家，吾非主张革命之党员，即不必仿效中山。读者更勿谓中山为勇于打破环境之先驱，故必脱离现实，远避社会，呼口号，唱高调，始为能纪念中山。凡如此者，皆误解中山者也，皆未得崇拜英雄之真谛者也。吾人试思吾人今日之纪念中山，岂以中华民国第一任临时总统之资格而纪念之欤？否否不然也。即岂仪以其为革命前驱而纪念之欤？其然亦不尽然也。吾人心目中所涌现之中山，只是毕生勤劬，充实小我以服务大我之一模范的平民而已。只觉吾中华民族先民典型之留遗，唯中山为最忠实之继承者自己。是以纪念中山，不必限定工作于一二方面；师事中山，亦不必摹效中山之全部。但能承袭其热情与努力，各就能力与环境之所许，于国于群，有相当之靖献。则最平凡之农夫与手艺工人，坚忍笃实，忠于所业，出其余绪，任恤睦姻，是亦善学中山者也；黾勉学问，求知求真，既以淑身，亦以淑世，是亦善学中山者也；其或服务市廛，正真勤勉，尽瘁商战，以挽外资，是亦善学中山者也；甚而至于为官僚则勉为切实办事之官僚，为军人警士则勉为勤职爱民之军人警士，是亦善学中山者也。中国之病患为多方面的，故其救之亦当为多方面的。中国者，岂但政治糟，社会亦糟。怠惰萎靡，贪婪诈伪，故纵凌乱，凡此恶德，祸尤烈于帝国主义与军阀，亦且为帝国主义所由侵入之导线与军阀制度所由缘附寄生之总根。故中国必需有无数无数之具体而微之中山，散布于各地各阶级各职业间，而后乃可挽回乱亡以图整理。中山往矣，后死之吾人，何以慰中山之灵爽而竟其未竟之志业乎？其道至迩，其途匪一，审思明辨，在吾人之自择而已。

（载1926年3月12日上海《商报》）

民国十五年丙寅（一九二六）三十七岁

仍在《商报》馆及通商银行两处任事。

一月一日《商报》出版满五周年，发行纪念特刊，大哥撰《五周年宣言》，余撰《五年来之回顾与前瞻》一文。是时《商报》本外埠之销数共约一万二千份，然上海之读者尤多。报馆经济始终困难，欠薪常三个月以上，有时纸张亦不继，穷困异常，然社中上下振奋团结，甘苦相共，某日无纸印报，余与营业部某君各出三十元，机器房工头余君亦罄其余囊二十元，凑集纸款，临时购买，次日仍照常出版。

是年李征五君辞经理，方椒伯、乌崖琴两君来任经协理，方君不解事，亦不常到馆，乌君更隔膜，潘君更生不乐引去，公展亦渐不安，余苦心调剂之，然终觉前途渐黯淡矣。

春间邵力子先生（初名景奎，改名闻泰，字仲辉，笔名力子，浙江绍兴人，早年参加同盟会。与柳亚子发起组织“南社”，后任《民国日报》总编辑，1925年任黄埔军校秘书长）衔党命自广州来沪，约上海报界宴会，说明革命局势，并携蒋总司令亲签之小影赠余，谓蒋公对君极慕重也。（此或为十四年下半年事，待查。）

八月八日（阴历七月初二）六儿积明生。十日起余忽觉恶寒恶热，热度渐高，延医诊察，断为伤寒，有时谵语不绝，允默忧甚，虽在产月，而强起调护，辛劳备至，两星期后，热度始退，然疲乏殊甚，在寓休养两月，始恢复如常。

余病假二月，在《商报》为最多事时期，更生既引去，公展独支全局已甚辛苦，会北伐军克武汉，《商报》以大字标题记载特详，引起董事会中谢衡牕、林孟垂诸君之惊恐，谓本报何能开罪吴子玉（佩孚），言于傅君筱庵（宗耀），傅君不信，谓布雷温和慎重，所主持之方针必不谬，然彼在病中，潘等如何则不可知，乃派叶伯允君往《商报》审查言论及新闻，公展怫然不悦，余病中闻之，力言一切余可负责，即欲派人，须余病愈面商，此时任何人入编辑部，必有害无益，设竟解体，余不任咎也。董事会乃不复干涉，然公展之能力，为同业所钦重，《申报》史君遂乘间延揽，及余销假，公展即翩然去职，改入《申报》任事焉。

病中为五弟筹措学费遣之留学法国。除贷借于亲友外，余凑集千元以助之。

十月至一月，在《商报》勉支残局，要闻由胡君仲持（字学志，笔名仲持、宜闲等，浙江上虞人，胡愈之之弟。著有《世界性的风俗谈》《三十二国风土纪等》）主编，商业由冯君柳堂主持，然两潘先后引去，余若以一足承全鼎，抚今念昔，怅怅不怡。是时有一事足使余感奋者，则叶誉虎君在北京闻余病，特寄三百金助药饵资，且道相念之深，叶君去年至沪曾约余相见，且谓沪上友人曰：全国报界中主持社论之人才寥寥不多得，其论议周匝，文字雅俊者，在北惟颜旨微，在南惟陈畏垒而已。傅筱庵君常为余述之以为荣，余自以为文字识解，在南不及张一苇（季鸾），在北不及颜旨微、陈博生（曾任“中央通讯社”首任总编辑），而叶君顾推重如此，可为愧悚也。

是年年终，乘报馆休列之便，约潘君公展同游南昌。北伐军克服鄂境后，彼中友人屡有寄语，盼余及公展以记者资格前往视察，兼可晤党中诸先进，某君并传述蒋公盼余等相见之意。余以北伐军行将达长江下游，《商报》之编辑立场素支持国民革命，而董事会诸人与孙馨远（传芳）关系太深，必不能相容，遂决意西行一游，暂解处境之困。遂与公展携仆人王三同搭江轮赴赣。临行前二日，往晤傅筱庵君，犹诡称为我家修水公和典铺事而往，傅君谓君不必隐讳，此行目的，余已知之，今且别，请赠余以言。余谓“局势变化日剧，君宜谨守商业本位，勿慕虚荣权势，勿趋附军阀官僚，对大局之观察，一以虞洽卿先生之意为准，则必可免于咎戾”。傅君虽诺诺而未能全纳余之劝告也。

按：叶恭绰（1881—1968），字裕甫，又字誉虎、玉父，号遐翁、遐庵，晚年别署矩园，祖籍浙江余姚，出生于广东番禺。为中国现代书画大师，20世纪著名文人、收藏家。凡致力于艺术运动五十年，至老不倦。有《遐庵诗稿》《遐庵清秘录》等行世。叶氏爱才，远道赠金，陈布雷最为感念。

又：“北颜南陈”，“北颜”指北平《盖世报》唯一主笔颜旨微。颜氏名泽褀，字旨微。早年留学日本，习法律，国学造诣亦深厚。1923年至1928年间，颜出任《盖世报》总主笔，仿照梁启超“新文体”，以浅近文言译、论时事，见解卓越，平实热忱，影响颇深。“南陈”为陈布雷。

民国十六年丁卯（一九二七）三十八岁

阴历岁除抵南昌，阅三日往谒静江先生（1876—1950，张静江，名人杰，吴兴南浔人。与蒋介石交往密切，曾是蒋加入中华革命党的监誓人，国民党“四大元老”之一。是陈布雷见蒋介石的引路人）。翌日，蒋公自牯岭归，偕公展往见，谈约一小时，对北伐局势及人心趋向与收揽党外人心及现阶段革命方略均有所指陈。又二日，蒋公再约谈，坚劝余及公展入党，余等以党的政策与主义之未尽明了处提出请教，蒋公一一解答之。余等请假以考虑时间，蒋公谓“君等在精神上早为本党同志，入党与否，本无关系，然国民救国为人生天职，加入以后则力量更有发挥之处也”。

二月，加入中国国民党，隶组织部之直属区分部，蒋公及陈果夫君为介绍人，公展亦同时加入焉。

公展居赣旬余先归，余以蒋公意暂留，并迁入总部西花厅居住，前室张总参议岳军（群）所居，而对门则黄膺白（郛）先生之室也。蒋公每三四日必招往谈话，间亦嘱代拟文字，在南昌发表之《告黄埔同学书》，即蒋公口授要旨而余为之起草也。在南昌所见，党政要人为谭组安（谭延闿，字组安、组庵，号无畏、切斋，湖南茶陵人，生于杭州，国民党政府主席）、李协和、朱益之、陈公博、郭沫若诸君，而邓演达则以时间相左未及晤谈。蒋公询余此后志愿，余以仍回沪作记者对，蒋公韪之。

三月，自南昌动身赴汉口（谢传茂同行），住旬日即起程回沪，则上海已为北伐军所克复矣。

《时事新报》及《商报》均约余任主笔，允两处兼任。余以《商报》已无可为，《时事新报》内情复杂，两皆却之。

四月，以邵元冲君（1890—1936，字翼如，浙江绍兴人。早年参加同盟会，曾任孙中山大元帅府机要秘书，黄埔军校政治部代主任。主持过《民国日报》和《建国》周刊。1927年任浙江省政治分会委员兼杭州市市长）及张静江先生之意，被任为浙省府秘书长，赴杭就事，寓贝庄，旋以常务委员马初君专擅，不善其所为，而南京友人均盼余往助宣传事业，遂于五月下旬辞职赴京。

到京后任中央党部书记长，主持秘书处之委员为胡展堂（即胡汉民，原名衍鸿，字展堂，广东番禺人。中国国民党元老和早期主要领导人之一）、丁惟汾（字鼎丞，山东日照人，同盟会创始人之一。先后任国民党中央执行委员会常务委员、中央政治会议委员、秘书长、监察院副院长等职）、陈果夫（名祖焘，字果夫，浙江吴兴人）三君。余对党务诸不熟悉，任此职颇感不胜任，数月之间，去旧业而改入公务生活，常觉个性与任务格格不相入，且以平昔期待于革命者至深，今以事实与理想相印证，乃觉党内意见纷歧，基础殊未稳固，念国势之危殆，忧革命之多艰，常忽忽不乐。八月间，宁汉分裂之迹更显，蒋公命余先期为准备辞职宣言，愿引退让贤，以促成团结。十三日蒋公及诸元老，卒翩然离都，余亦于十八日离京返里小住，如释重负焉。

十月仍由乡返上海，以潘公弼君之约，为《时事新报》任特约撰述，每旬日寄社论三篇，月薪百五十金。所寄之论文，以说明党的历史与党政制度者为多，间亦对左派幼稚之论有所指正焉。

冬，蒋公漫游日本，事先曾嘱张岳军询余能同行否，继知余不谙日语乃罢。

按：自1926年蒋介石赠陈布雷之签名小影，至1927年陈南昌面谒蒋，陈之后半生即以全身心托付于蒋了。

平心而论，陈仍是一个传统意义上的“一介书生”，“学成文武艺，货与帝王家”，出将入相本是读书人之理想。陈在见蒋前，虽在报刊新闻界博得大名，但终究未能进入权力核心。自这一年开始，则开启了陈氏新的人生。

蒋之于陈，恩宠有加，亦最为亲信。其著述文稿大都出自于陈手，且重大决策亦莫不商于陈，视陈为股肱之臣，以“先生”称之。其知遇之恩、恩遇之隆，无人出其右。陈被许为“领袖文胆”“天子智囊”。

陈之于蒋，更是忠心不二，鞠躬尽瘁，死而后已。“弟自二十四五年以来，给事于领袖左右，平日谢绝一切酬应，屏绝一切家事，区区愚忠，无非欲腾空此身，俾将全部时间，自早至午夜，全归领袖之支配。”（陈布雷致张治中书）蒋誉陈为“一代完人”，“综其生平，履道之坚，谋国之忠，持身之敬，临才之廉，足为人伦坊表”。

民国十七年戊辰（一九二八）三十九岁

一月，蒋总司令以各方敦促入京复职，重整军备，继续北伐，余亦被约同行入京，既抵京，寓铁汤池蒋公馆者旬日，继又迁寓总部之西花厅，曾文正公（曾国藩）旧所居之处也。蒋公有命余任总部秘书长意，嘱立夫转询，余坚谢之，立夫为余返报曰：“陈君书生，繁剧似非其所堪，不可强以要职。”蒋公遂罢斯议，其时任办公厅主任者，则吴思豫君（字立凡，嘉兴人。国民党陆军中将）也。居西花厅时，蒋公常招余谈革命前途，对余多所启迪，一日问余：“君自择之，愿任何种职务？”余谓余之初愿在以新闻事业为终身职业，若不可得，愿为公之私人秘书，位不必高，禄不必厚，但求能有涓滴为公之助，然机关重职，则非所胜也。蒋公笑谓：“何能以君为私人之秘书。”已而《中央日报》社长潘宜之（字祖义）来京，蒋公告潘约余为《中央日报》主笔，然《中央日报》有彭浩徐（学沛）任编辑部事，成绩甚佳，何可以余代之，遂亦坚辞焉。留居匝月辞归，临别谒辞，仍请蒋公助成余办报之志愿，蒋公许之。回沪以后，乃与《时事新报》商订合作之约，电告蒋公于徐州，得复许可，遂入《时事新报》为总主笔，主持彼报之社论。

在沪兼办戊辰通讯社，使《商报》旧人略有安插，然非余志所存，盖当时通讯社太滥也。

与戴季陶、邵力子、周佛海、陈果夫诸君，创办《新生命月刊》，后交佛海全权主持之。

八月北平克复，随蒋公由南京转武汉赴北平，力子、立夫、天放诸君同行。途中起草辞总司令呈文，到北平后寓西山碧云寺，为蒋公撰拟《祭告总理文》，约留旬日而归。是年冬返里度岁。

按：陈布雷热衷于新闻事业，亦热心文字生涯。对政府职权，尤感不适。自谓“位不必高，禄不必厚”，愿为蒋之私人秘书而已。

1943年7月20日，有“杂感补记”云：“余体质荏弱，学问无根底，而性情过执，感觉敏锐，且行动最为羁束，不能堪紧张繁复之生活。及自十六年一至南京后，以深感自身决不宜于政治上做事，而以因缘牵率，终不能重归我新闻记者之旧业。……”

书生入政，如不能随波逐流，终究是一悲剧矣。

民国十八年己巳（一九二九）四十岁

仍任《时事新报》总主笔。余在《时事新报》，奋斗至为艰苦，盖党员只余及王新甫二人。程君沧波（原名中行，字晓湘，以笔名行世，晚署沧波居士，江苏武进人。历任复旦大学教授、国民会议秘书、上海《时事新报》主笔、《中央日报》首任社长等。著有《时论集》《沧波文选》《土耳其革命史》《民族革命史》《历史、文化及文物》等）亦尚未入党，其余均对革命无信仰，如赵叔雍（尊岳）、周孝庵等则反对本党甚烈。同事思想复杂，又不明中央政治之真实情况，恣意抨击，以唱高调为能事，而社中主持者，又唯以营利自图，潘君公弼任经理，亦相与委蛇而已。余在社年余，凡所撰著，一以完成革命救国为立场，顾措辞必力求平实，一般以为不及在《商报》时之勇敢，然中央诸公则以为如此宣传，在统一国民见解上较为有效也。即如十七年五月三日，国民革命军抵济南，日本军阀横出阻挠，陈师鲁境，辱我官吏，残我民众，宇内激昂，余首撰《暴日膺惩》一文以示国论之所在，继思北洋军阀未除国内尚未统一，何能对外开战，乃转移论锋，倡为“统一第一”之口号，督促国民革命军一意北伐，勉国民忍辱负重，彻底图强。其时有《民众日报》者，以别有政治作用，大唱宣战之论，与《时事新报》辩难甚烈，然卒无以折我所言，其后国府主席谭公以宣传方针密令沪上党报遵照，乃与余所揭橥者合符，沪上论坛，亦以《时事新报》非《民国日报》之比，认为此论正确，相率共鸣，盖在党的力量未能深入社会以前，固赖党员在非党机关多方奋斗，而后其效力乃大也。

本年春，以沪市党部代表资格，参加第三次全国代表大会，被选为中央候补监察委员。事先，余曾提议“凡入党不满三年者概不得当选中央委员”，以绝幸进之风，而保持党的纯粹性，然主席团恐引起争议，未予提出。及选举揭晓，又复上书胡、谭诸公及蒋总司令力辞，然以党中向例，既被选者，不得请辞，卒未获许可。余以主张不遂，且深忧党中此后将以争竞地位而多事，故对于当选，兹以为戚焉。开票之夕，尝为沈卓吾、张道藩二同述及此意，两君皆以为然。

七月，随蒋总司令再赴北平，《时事新报》社论之编撰，则托程沧波君代之。此次北上，为视察北方党务与阎（锡山）、张（学良）等商军政要计，力子先生因事未随行，故蒋总司令调余及周君佛海（时任中央政治训练部主任）同行，在平约留二旬，起草讲词及谈话等若干篇，且遍游平郊名胜，觉此行甚有意义。及过南京，乃闻张静江先生提请以余任浙江省教育厅长〔盖大学区制取消，蒋梦麟君调任教育部长，浙江大学之教育行政事务，须移交于新制之教育厅。静老商于稚晖、孑民（原名蔡元培，字鹤卿，别号孑民，中国近代革命家、教育家）诸公，均主以余任之〕，余不谙教育且愿在新闻界久于其业，自信以过去之成就，若继续致力，可为本党培养一点宣传力量，较之从政，功效必远过之。故闻命之后，即向蒋公表示不就，蒋公赞成余意，归京乃向中央政治会议两次呈辞，然均不蒙许可，遂归沪上，拟稍缓再续辞焉。

是年五月七日（旧历三月二十八日）积乐生。是年为蒋公撰文字甚多，《革命与不革命》《三次代表大会感想》《今日党中几个重要问题》，以及在平时《对新闻界谈话》《欢迎美记者团》与《青年地位及其前途》，皆余所起草者。

八月就任浙江省教育厅长。余归沪之日，辞意甚坚，然终于担任者，则以《时事新报》主者误谓余必以入仕为荣，总经理张君竹平一见余，即以升迁相贺，余颇疑其意在借此使余离社以保持彼报之所谓“中立性”，乃不欲再任《时事新报》事，此为一因。而其主要原因，则静江主席以癃疾之身，两次造余寓庐相访，谓君性情温和，且得人望，吾浙省府正欲得一味甘草以调和党政之间，为桑梓计亦不可辞，言之再四，意极辙恳，感于气谊，不忍过拂其意，遂向报馆辞职强为尝试焉。

八月中旬到杭州就职，以省教育会旧址为教育厅。任郑晓沧（宗海）、冯季铭、林黎叔为秘书，晓沧兼第一科长，罗廸先代第二科长，赵步霞（冕）为第三科长，黎叔兼第四科长，并任命督学四人，用人取超然主义，以打破学派观念为整顿之前提。对于省立各校，均暂仍其旧，教育界中人皆以余之作风为非其意料所及也。（盖彼辈初时必以为高校同学将势力增大，而余所引用者，乃只何酉生、李于翰、张任天等三四人，且均为科员，故时论颇以为异。）

九月起移家寓杭州，赁湖滨虞庄暂住。年终回里一行，五妹在家治馔，祝余四十初度，思圻哥亦与焉。

按：1928年5月3日，济南日军公然寻衅，枪杀中国军民，中方外交人员蔡公时被割耳挖鼻，惨遭毒手，群情激愤，陈布雷奋笔疾书《暴日膺惩》：

暴日膺惩

济南日兵，竟对我国公然挑衅矣。南京消息：谓一二两日，日兵屡有阻止我方军士通行街市之举动。至昨日竟击毙我方军官一人，捕去宣传队十余人。形势紧张，群情激昂。但我方当局仍力持镇静云云。又据其他方面之报道，则谓昨日午前十时两方已发生冲突，至午后二时未已。详情如何，迄记者执笔时，尚无详尽之续报，而事态之严重，则不问可知。吾人固知日本此次出兵，决然怀不逞之心而来，其滋肇祸端，挑惹争衅，无宁为日兵出发时所受之军令，诚以非此将无以归告其国人，亦无以自副其出兵之目的。凶谋虽狡，我方当局实已灼见其肺肝，故十分愤慨，亦十分慎重。试观日军当济南紧急时，非理要求胶济路得使用而不得损坏。此为第一次之挑衅，我方不与之抗争也。济南已复，革命军陆续入济，附近日侨妇孺则已离开。革命军纪律之良好，虽日人之东方社电通社亦承认之。而福田所率之日兵，必强硬要求通过胶济路，以尽数开入济南。此为第二次之挑衅，我方虽恶其横，亦不与之计较也。严阵坚壁，以制小人之奸谋。于是彼小人者，乃不得不采抛石掷块之无意识的举动以相激惹矣。济南事件肇衅之原因，证以从前彼国浪人在东省在天津之种种妄行，可断定为日本兵士之挑惹，日本通信机关虽如何制造无根之言，谓由于中国兵士劫掠行为而起，世界有识之人士决不信其有百分之一之真实性。故详情虽有待续得之消息，而形势盖洞若观火者也。

国民革命军之北伐，挟有不避任何艰难之决心，前途将有若何阻碍，决为不值理会之事。日本出兵，依已往之事例测之，必其迷妄之军阀与奉、鲁逆军有何种之默契，至少亦有妨害国民革命军行动以阻中国统一之成心。今据美人所办合众通讯社之消息，谓张宗昌、孙传芳、潘复在济会合后，曾以革命军不利北方亦不利日本为理由，乞日本兵力之援助，而以某种利权为交换。驻济日领事为转达田中（见昨日上海《泰晤士报》），吾人视察日军此次种种之做作，如阻止刘志陆军退入青岛等等，都与郭松龄战役中发形式之声明书以阻止奉张军队出动于附属地带相似。当此第一集团军正在渡河继进，第二集团军计划侧袭德州、长辛店之时，谓其无牵制革命军之意味，诚三尺童子之所不信。然此等情势，早为吾国民革命军与全国民众所预料。日本虽倾全国之兵力以助奉张，革命军亦决不放弃打倒军阀之工作。反之即使出兵一举绝对无碍于革命军之军事，革命军及全国民众亦必以拥护国权之故而反对到底。故数日前之日本报纸虽如何辩明出兵决非违背中立，有“中国人且不须轻易猜测，只埋头前进以取得济南，且实际保护外侨，则兵虽出而不日可撤”之言，吾人亦只以沉默待之而仍不减其反对。然今则形势又进一步矣。日本兵士公然在我之国土，恣其横行矣，亦一再对我之兵士与负有公务之人员肆其侮辱矣。此譬之吾人行路，为负有紧急任务及速求到达目的地而不屑与拦阻之暴徒计较，忍气绕道而过之。然此暴徒者，今已由挡路而进于掷石矣；掷石不理，又进而扼喉矣。此而不抵抗，是非人情也。此种非分之侮辱而不予以对付，将世界无复有公理也。日本人昔日为尼港事件而高呼暴俄膺惩，为美国移民条例而高呼暴美膺惩。中国者亦独立之国家也，对此种性质严重十倍于尼港事件与移民条例之侮辱，如何不高呼暴日膺惩！

国民革命之目的，本为解放民众与求中国之独立自由平等。天赋任务，两俱不容诿卸。艰难运命，虽欲辞亦无可得而辞。左手对付军阀，右手对付外来之暴力。两重责任，一肩承当。以悲壮之精神，卫鳞伤之国族，多难兴邦或者正为鞭策砥砺之资也。吾人之所望也者。

一、国民政府速以日本之暴行昭告于世界并采取抗议以上之行动；

二、军事当局应在审慎坚定之注意下，奋勇不挠而为相宜之处置；

三、全国同胞应在中央指导之下，矢不避牺牲之决心，贡献一切所有于国家，以应付空前之困难。

涉笔至此，续接日本人通讯社之电讯，知形势紧张未已。日本方面原定由济南撤回天津之三中队已中止出发，且将由满洲续调兵队来济。其间更缀以若干张大其词之传闻，故吾人更有附带之希望为。

四、前线之军事机关，应随时公布关于此事之正式消息，且谋迅速之传布，免致真相为片面之词所湮没。

（载1928年5月4日上海《时事新报》）

民国十九年庚午（一九三〇）四十一岁

仍任浙江省教育厅厅长。余于教育行政，未感如何兴趣，入手之处，期于安定中谋进步，故对内似偏于无为主义，仅在社会教育方面创立一民众教育实验学校而已。然于省政方面，调协各方，疏通隔阂，并力陈人民意见与社会利病于静江主席，则未尝不竭尽心力，黎叔谓余在省府委员之职责上可云勇于负责，而对教育厅之本职则未免过于消极，余亦自承以为不谬也。

是年春第一次全国运动大会举行于杭州，撰大会宣言，季陶以为发皇蹈厉之文。

移寓于小莲庄，刘翰怡先生之别墅也，颇有庭园花木之胜。

以省费考选留美学生七人，分习应用化学、矿冶、土木工程、电机、机械及水利诸科。

夏秋之间，以西北军阀抗命，阎（锡山）、冯（玉祥）联合称兵，有陇海路之战役，蒋总司令督师柳河，辛劳备至，力子、佛海均相从于列车中，亲冒矢石，甚至饮水不继，常五六日不浣濯，其苦可知。及九月间克郑州，力子先生已疲甚，乃请于蒋公，命余即往前线，余既抵郑州，而开封亦下，冯军大半投诚，战役遂告结束，余仅受命撰拟文字一二篇，代拟《告中央各同志书》，及常务委员提案。遂东返留京小住，复随蒋公往居溪口约一星期，仍回杭州。

出席第一次中央全体会议，奉命偕叶琢堂先生（字瑜，浙江鄞县人）劝静公辞浙省政务，专任建设委员会事，吴稚老（吴稚晖）力赞之，静公欣然许诺，乃完满解决。

十月浙江省政府改组命下，张难先先生为主席，各厅均更动，余仍留任，然难先迟迟未来接事，余亦奔走京、沪间，不常在杭州也。

十一月接行政院秘书长电嘱，即赴京一行，余不明其故，即夜附车往，既至则知蒋公将自兼教育部长，而欲调余入教部相助也。教部之改组，由于李（石曾）、蔡（孑民）两系之龃龉，石曾先生方面常视蒋梦麟为蔡所提挈之人（不但对蔡不满，且对于现代评论派之人物亦不满，而谧之曰吉祥“胡同名”系），然石曾先生所汲引之人如易培基（劳动大学）、褚民谊（中法大学工学院）、郑毓秀（上海法政学院）及萧蘧（中法大学）、谭熙鸿等在平、沪等处办学成绩极不佳，且常蔑视教部法令，教部屡欲裁抑之，石曾先生以为难堪，主张去蒋梦麟甚力，吴稚老于李、蔡均友善，而尤同情于李，乃提议以高鲁（天文学者）代梦麟为教长，将通过矣，而胡展堂（汉民）先生反对甚力，即席声言：“高鲁何如人，乃可托以教育行政之重任，岂不羞天下之士！”蒋公不得已，乃请于高鲁未到任以前，由蒋公以行政院长名义自兼教育部长，而以李书华（润章）为政务次长，润章则石曾先生所提挈之人物，而在李氏系统中为最纯谨公正之人物也。蒋公既自兼部长，因欲以余任次长，故由吕秘书长（蘧孙）电邀到京相商云。余既至京，适开国务会议，而蒋公在牯岭，余乃走谒戴季陶院长，始悉国府已内定余为常务次长云。念教育行政，非所素习，而此职将调和两大势力之间，尤为复杂而繁难，不知何以副蒋公之望耳。

到京之第三日，接蒋公牯岭来电，邀余及立夫随稚公往庐山一谈，乃与立夫自京乘邮航机前往，此为余第一次乘飞机。既至牯岭，蒋公促余早日赴部接事，且命之曰：“教育为革命建国要计，凡事当请教于吴（稚晖）、李、蔡诸先进，然必勿堕入派别之见，总之不可拂李、蔡诸公之意，亦不可一味顺从李、蔡之意见，宜以大公致诚之心，斩绝一切葛藤，而谋所以整顿风气，至于政府及前教部所行整顿大学教育与整肃学风之政策，则须排除万难以贯彻之，不以人事关系而稍为迁就也。”

回杭州一行，结束厅务，邀黎叔、子翰、酉生、祖望入教部相助，厅事俟新厅长张道藩同志到任接收，余即匆匆赴京。

十二月接教育部常务次长事。前次长刘大白先生代办移交后回浙，部中聘前常务次长朱经农君为特约编审，接收之际，同学赵述庭君相助之力为多。赵君，教部原任之参事也。

与政务次长李润章君商定办事手续，凡以兼部长名义发出之部令，均由余二人会签负责，重要者以时报告于蒋公，因蒋公不暇到部也。润章笃实长厚，初相遇犹不相知，继则性情浃洽，知余坦白无他，同为书生本色，遂极相得焉。

民国二十年辛未（一九三一）四十二岁

在京任事，寓中央饭店，辟一室以居，未携眷属同住，所居为普通旅客之三等室，仅自加一书桌而已。友人过者常笑余为真能以官为传舍者。余非有所矫饰，实以性不近于从政，常思有机会受代而去，故全家人居沪，以免迁住之烦，此种僻性，未合情理，然当时却以此为安，对职务方面，则未尝有所旷怠，即星期假日，亦不常回沪寓，一岁中仅归省六七次而已。

在教部常务次长任内，以处理学潮及调整大学教育方面较为尽力：（一）整顿劳动大学，停办劳大附中，并贯彻劳动大学停止招生之命令（此事沪市府协助之力最多），（二）平定清华大学风潮，（三）厉行国立院校会计报销，（四）整顿光华大学，以部令停止教授罗隆基之聘约，（五）整顿上海法政学院及中法工学院，（六）解散北京俄文法政学院，调整北平大学组织（以沈尹默先生任校长）。至于中等教育，则以重质不重量为主，对地方教育行政，以整理学产及普及小学教育与义务教育为主，独对于社会教育部分，余主张质、量并重，而司长李蒸（云亭）专务扩充各省社教经费，以李次长信任云亭，余亦不得不取同一态度焉。

二月二十八日，胡展堂先生以政见关系（反对训政期约法及国民会议），辞立法院院长职，屏居汤山，继迁入城内黄龙巷暂住，此事几引起政潮，党外人士尤资为讥刺口实，余在京目睹其事，深为本党前途忧之。更有感于党人先进者意气之盛，执政当局负责之难，益视政治生活为畏途，几欲诤劝蒋公引退焉。

六月举行中央全体会议。蒋公亲赴南昌主持“剿共”军事，中央决议以李次长署理教育部长，而任命余为政务次长，钱乙藜（昌照）为常务次长。余复被推任为中央宣传部副部长，其部长则刘芦隐任之，而另一副部长乃程君天放（原名学愉，字佳士，号少芝，江西新建人）也。

五月得留法友人来电，五弟行叔以肠疾殁于巴黎。病起已久而不以相告，卒致客死异域，闻讯悼痛，几于晕绝。四弟方任教于中央大学史学系，得电后邀之来寓，以凶耗告之，四弟闻而大恸，以道远不能归骨，乃电托邵鹤亭（力子）、毛无止君等为葬于巴黎，此余毕生一大憾事，亦毕生一最大伤心事也。

是年夏，长江大水为灾，居南京度夏，有如深秋。

秋间拟为诸弟分折田宅，已定期与望弟同归，且准备一切矣，沈阳变起，乃不果行。

九月十八日，日军突攻北大营，沈阳沦陷。蒋主席闻讯次日即起程回京，变起非常，全国民意激昂，社会群情惶惑无主，而党中元老之不在中央或故树异帜者，复推波助澜，以长攻击政府者之气焰。蒋主席忍辱负重，决定按照国联盟约及非战公约与九国公约，诉之于国际之公论，一面则严令东北当局，节节抵抗。然东北军骄逸性成，不能遵奉命令，达成任务，日军复锐进侵略，以至失地日广，三省相继被占，而内外责难更纷然杂起矣。

沈阳事变起后，中央宣传部事务顿见重要，部长刘芦隐久不来京，余与程君天放乃不得不负责任事，自是余遂以教育部事委托钱次长，而每日到中央党部办公，一切与天放协商而行，天放对国外宣传多负责任，而余则对于宣传方针之制定及国内宣传之指导多负责任，两人分工合作，至为和洽，其佐理者为秘书方希孔、朱云光两同志，而云光之尽力为尤多。

中枢设立特种外交委员会，戴季陶、宋子文两君分任正副主任委员，余亦被指定为委员之一，每日七时必集会，外交部部长次长均列席，报告消息及使领馆情报，当场决定应付办法，由外交部执行之。有时起草文件，戴君常以属余，故每日上午必十一二时会毕乃得至教育部办公一小时，而午后则均在中央党部，即晚间亦往往在中央宣传部办事，常至十一时后始归寓。学生团体来京请愿出兵宣战者不绝，大队集合于中央党部及国民政府，提出种种要求，常有不逞之徒从中煽动，故意与政府以难堪。唯蒋主席始终保持中和严正之态度，对青年学生绝不取压迫之办法，故两三月间，至京请愿者无虑五六万人，而卒未发生一次冲突，其行动越轨者，亦只以警察徒手驱散或弹压之而已。所谓粤方委员之在沪上者虽欲造成惨案而终无间以入也。此一时期中余在职务上偏重于宣传方面，间亦奉蒋主席命办理特种文件之撰拟，每日工作常在十二时以上，所歉然于心者，则身为教育次长，未能助李代部长平息学潮，致使首都要地，发生殴辱中央大学校长教员等事件耳。

国联行动迟缓，英、美意见未能一致，日寇益鸱张，反政府分子之结合破坏亦愈烈，中央蔡、张（溥泉）及陈真如等力主斡旋宁、粤合谋团结，蒋主席亦以内部不臻统一，无以对外，于举行第四次代表大会容纳粤方选出之中委后，决定委曲忍让，请胡（汉民）、汪（精卫）、孙（科）以及粤系委员共同来京开会，然后辞职。嗣接胡电非蒋公先有辞职表示，不允来京。乃于十二月十五日向中央常会正式提出辞呈，将国府主席行政院长及陆海空军总司令本兼备职一并辞去，常会接受辞呈，选任林委员森代理主席，陈真如代行政院长，而十七日孙委员科乃率粤方诸委共同来京，然胡、汪二人仍在沪未来，仅陈璧君先来耳。

余是年在京，意常不乐，每思引退，重作记者，或教书自给，故客居旅舍，不另赁屋，及第四次代表大会开会期近，乃觉中央饭店不可久住，否则应酬谈话将不堪其扰，爰暂赁梅花巷一宅以居，及蒋主席辞职，乃决心共同引退，遂我初愿，不料行政院最后一次会议复发表余重回浙教育厅厅长之任，两次固辞，均不获请，甚为怅怅。及第四届第一次中央全会将开，被推为全会四秘书之一（秘书长吴铁城，四秘书者曾仲鸣、梁寒操、程天放及余也）。方拟会后回沪，乃于全会秘书处会议中，发觉宁、粤界限依然森严，梁君甚至提议文书、议事科长宁、粤各推一人，如此相猜，毋乃太甚，遂于十二月二十日夜谒陈蒋公，即夕束装，留书铁城先生，于十二月二十一日浩然返沪矣。计自去年十二月二十二日接教部事，迄离京之日适满一年，可谓巧合，先是阴历五月间，大哥在京任国府参事，某日约同君诲先生啜茗于鸡鸣寺，余偶求得观音签问何日可辞官归里，签语有“一朝丹篆下阶除，珠玉丰余满载归”之句，签解又有“官非宜解”之语，余先阅签解，嗒然若丧，意谓“官不宜解”则无解官之望也，大哥曰不然，曷不作三句读，即官、非、宜解，岂非即遂汝所愿乎。余乃恍然曰：“得之矣；所谓‘满载归’者，殆即谓满一载乃许汝归耳。”自是常为友人言之，力子、佛海、志希诸人均知其事，至是果验。自京归沪以后，恍如重负顿释，每日对妻孥闲谈或市小食共饮或出游，意态闲适。然鲁主席已先赴任，屡催余到杭接事，则又为之败兴不浅耳。

民国二十一年壬申（一九三二）四十三岁

一月赴浙接任教育厅长，寓葛岭路乐庐。发表钱均夫先生（家治，钱学森之父）及黎叔酉生为秘书（酉生以督学调秘书室服务），陆陟青、罗迪先、张任天、李子翰为第一、二、三、四科科长。

蒋公来杭居住约一周，汪亦来杭相会，于蒋公处初见汪先生，汪嘱余常过彼处谈话，意极殷勤，友人谓彼之对人往往如此，然人多不信其有真诚也。蒋公在杭时，有金陵大学学生八十余人来请愿，意在吁请重出督率国军与日作战，蒋公自以在野之身，不便延见，嘱余及许绍棣君劝止之，诸生乃归去。

一月下旬，布置厅务大致就绪，回沪稍作休息，然沪上日军屡作挑衅姿势，特务机关及领馆无理取闹，要求取缔排日运动，解散排日团体，其意甚恶。余恐沪、杭车中断，遂于一月二十六日回杭，留眷在沪，殊不放心，乃未及二日，而“一·二八”之战事以起，一家七八口，均赖余妇独承其责，沪、杭电讯迟滞，久久始通，旋知暂避于合众公司楼上，于阴历年底归甬返里，中间曾传皋、皓两儿失踪，在杭闻之，为之焦急不置。二月间回沪一视家人，允默决整装再返慈溪，盖沪战仍继续进行也。

“一·二八”事起之前旬日，南京政枢动摇，行政院长孙科离京赴沪，陈友仁任外交部长高唱宣战，蒋公既发表《独立外交》之论文（邵元冲拟初稿，而余承命润色之），复不忍中枢扰攘无主，乃与汪相约入京共同负责。既抵京而沪战即起，即日决定政府迁洛阳，蒋公护送至中途，仍回京坐镇，并督十九路与第五军（八十七、八十八两师）作战，当时一般舆论震于蒋光鼐（又名憬然，广东东莞人。曾任国民革命军师长、十九路军总指挥、淞沪警备司令）、蔡廷锴（字贤初，广东罗定县人）、翁照垣（名锦，族号嘉添，广东惠来人）等之宣传，均以为只有十九路军能抵抗，慰劳之仪物，亦只送十九路军各部，然第五军艰苦作战，绝不自暴，蒋公曾电张治中军长曰：“在前线必须让功与十九路军，只期歼敌，切勿有所争竞，即有不能堪者，亦必为国家忍辱负重，当知在此生死关头，与十九路军应视同一体，外间毁谤一切置之，如外间不知我八十七、八十八两师同在苦战，正吾人所求之不得者。今日之事，汝等与十九路军同一运命，生死且与共之，况于荣辱何与。”（此电文只记其大意，词意与原文或有出入。）如此精诚，真堪泣天地而动鬼神者也。

三月下旬以蒋公电招赴南京，见市况萧条，政府各机关均仅有驻京办事处，熟人多不在京，余承命代拟覆长兄介卿书（答来书不遣援兵不增军队之责难，后弃置未发表），及辞不就军事委员会委员长之辞呈（此事后经朱益之、何敬之两公切劝，蒋公允就任，故亦未发表），居京五日而归杭。

军事委员会成立，发表余任秘书处长，未到任前以李仲公代。余去电呈请收回成命，以仲公先生为北伐时总司令部之秘书处长，未可以余居其名而令彼代行。书上不覆，继而蒋公命人传语，嘱余专心在杭办教育，暂不必到任，仲公当为负责云。

余此次重任浙教厅长，实亦甚违素愿，然鲁咏安（涤平）主席特相倚重，而民厅吕君蘧孙、财厅周君枕琴（骏彦）、建厅曾君养甫（原名宪浩，广东平远人。国民党中央执行委员）及省委杨君绵仲等与余均极相得，同甘共苦，感情孚洽，更以蒋公重视苏、浙、赣、皖，谓必巩固地方，培养实力，乃足以根本御侮，余亦不得不奋勉自效焉。到任后二月，察知浙省学风，承九一八学潮之后，亦渐有浮嚣盲动趋向，乃发表安定教育秩序一文于浙中各报，以示整顿学风之决心，同时对内则饬各督学勤加视导，举行公私各校校长会谈以加重其责任观念，并与省党部及警务机关密切联络，防止校外恶势力煽惑青年，卒相安无事。浙省学风素极纯朴，反动者知无可乘，渐渐引去或销匿，不久遂复旧观。

是年夏仍迁入小莲庄与大哥同住。大哥是年遣眷回慈而独留杭州，兄弟晨夕过从，四弟（训慈）任省立图书馆馆长，亦常来谈，最得骨肉相聚之乐。惜余忧时感慨未能从大哥商讨文艺为可惜也。夏间允默挈儿辈均来杭同住，乐儿（积乐，名砾）已五岁，能认方块字，公余回寓，常携儿出游，余第一次在浙任事，不常作湖山之游，是时始知游息与做事不可偏废，每值休沐日，亦常登临游眺，间亦观电影，西湖大礼堂常有余之足迹焉。

浙江财政以债务费支出过多，收支不敷本巨，二十二年度之概算，编制颇难适合，建厅专务扩张事业，财厅则不胜保安经费与建设费之负担，而中央方在暗中布置国防，浙省担负经费日增，以致预算会议久久无结果，鲁主席忧形于色，未能裁决，余首倡紧缩之议，愿从教厅及教育费作始，主张机关经费及事业经费均以八折及九折分别扣减，而国防建设则十足支给，如计完成。曾君养甫问余教育方面办得到乎？若教厅能行，则建厅亦照减，卒以此原则定议。事后黎叔又谓余：“此又君勇于作省委之一证也。然教育界人士亦能谅省库艰难，卒照此实行，各校经费均照九折缩减云。”

夏六月举行中学毕业会考。

中央政校派教育系毕业生雷震甲、赵祥麟、何灌梁、刘玉书等七人来浙教厅实习，余与黎叔及各科长为厘定学程与实习科目，亲自指导凡实习七周而毕，均派往各县任教育局长，而赵祥麟成绩尤佳，派为省立高中训育员。余此次来浙任教，对中等教育渐固充实，为适应师资需要，本年先筹设省立师范一所，而对省立县立各中学则分别整顿之。

民国二十二年癸酉（一九三三）四十四岁

在浙任教育厅长职。二月长城战起，蒋公驰赴石庄督师，电余北上，乃与立夫兄由汴乘车北行，先至石家庄，陈景韩君（笔名冷、冷血、不冷、无名、新中国之废物等，曾与包天笑合编《小说时报》，任《申报》主笔。著有小说《新中国之豪杰》《商界鬼蜮记》《凄风苦雨录》《白云塔》等）亦来相会，嗣同赴保定驻列车中约两星期。北平军分会设立，张学良辞职，敌人请停战，乃别蒋公，转北平回浙，离任者约一阅月。

本年在浙教育设施，积极方面仍无如何开展，惟基础已立，行政方面与教育界相互认识益深，政令推行，较易为力，举其大者在高等教育方面，为考查省费留学生成绩及充实医专之设备。在中等教育方面，筹设温州师范（初级）及省立农业实验学校（在金华），并举行训育会议。在地方教育及初等教育方面，则提倡师资进修与继续整理学产，并推设乡村小学。在社会教育方面，充实省立图书馆，并筹办电影巡回教育。各科中以第二科（初等教育与地方教育）最有成绩，三科科长张任天出任县长，以赵季俞代行科务。

是年，提请省府拨定省公债四十万元为扩充职业教育与师范教育之基金。

自去年起，每值初夏，即患小疾，精神疲滞，心绪烦乱，往往因之失眠，今年更甚，请假服药调治，约二十天始愈，盖体力渐衰矣。

举行第二次毕业会考。

蒋公来电有邀余往南昌佐助笔札之意，且闻已物色继任人选，盼余能于学期结束后前往，余遂结束厅务。六月，两次电行政院教育部辞职，然教部以江、浙两省教育正待及时推进，不宜易人，请于蒋公，坚决慰留。嗣后蒋公又来电嘱继续服务，乃打消辞意焉。

夏回慈溪，为先祖妣叶宜人祝百龄冥诞，三家子弟咸集，约留一星期而归。

是年冬，福建有人民政府之“变乱”，蒋公于事变甫萌时，竭力劝导，不欲以纪律相绳，乃“变乱”终于勃发，蒋公在赣筹策既定，于十二月莅杭部署“讨乱”军事，凡留居一周，而后由浙入闽“讨逆”，时适其太夫人七十冥寿，余及鲁主席等均往奉化拜祭，而蒋公则未归家也。

民国二十三年甲戌（一九三四）四十五岁

当人民政府之“叛变”初起时，浙江毗连闽赣，最为其之注意点，而军事运输及补给，亦须协筹，鲁主席以此役关系国家纲纪与安危，督饬各厅，就地方力量所及，为中央分忧劳，其时财厅则垫筹经费，建厅则协助运输（杭江铁道军运效率之强为迅速制胜之一主因），而教育方面，彼方亦有派人潜入活动者，多方防止，卒告无事，未及两月，而“乱事”遂平。

二月，偕吕蘧孙厅长、鲁鲁山秘书长同赴南昌参加行营所召集之十省行政人员会议，苏、浙、闽、赣、皖、鄂、湘、豫、陕、甘各省之秘书长，民教两厅长及一部分行政督察专员均集。住百花洲旅馆（病疟三天），开会约四日，报告省政及民政教育设施，蒋公三次出席致词，以生聚教训，明耻教战，勖勉与会诸人，谓期以五年，必当奠立国防建设，方能雪耻图强，完成革命也。

在赣垣三谒蒋公，最后一次，蒋公告余，谓行营诸务猬集，政事有杨秘书长畅卿，军事有熊主任天翼，惟文字撰拟，迄无佐助之人，实需如君者在余之左右，浙省教育厅事，如可兼任名义，以秘书代行则更佳，否则可另保一人自代，总之盼能来此相助，然亦不必急急，俟学年结束暑假后再来亦可。余感蒋公之意，遂允必来赣服务，但不愿居何名义耳。旋即拟继任人选四人（程天放、余井塘、叶溯中、许绍棣），请择定其一，蒋公谓即以叶君继任可也，嘱返浙待电命再来。

四月，再得南昌电，乃结束厅务，并到京谒教部王部长雪艇（王世杰，字雪艇，教育家、法学家。历任国立武汉大学校长、国民党中央宣传部长、教育部长、外交部长、“总统府秘书长”等职），请提院议以叶溯中君（名震，幼名竹生，以字行世，浙江永嘉人。历任上海暨南大学讲师、浙江省防军政治部主任、省教育厅厅长等职）继任，雪艇甚惜余离职，言之再四，遂归杭提辞呈，两星期后始得请焉。

五月，赴南昌住省府招待所，奉命担任行营设计委员会主任。设计委员会者，蒋公欲网罗国外留学生之青年有志者，俾作研究、设计、审议、调查等工作，而一面即训练之以期成材者也。旧为常务委员制，杨（永泰）、熊（式辉）及梁颖文为常委。今以余到赣，蒋公谓不能一无名义，且此会极重要，故改为主任制，以主任属余。余察知此会职权规定极含混，委员人数达二十人，颇涉冗滥，其真有学问见解又能明识分际者，寥寥四五人而已，坚请收回成命，愿以无名义之身，留赣服务，蒋公不许。乃加任徐庆誉为副主任委员，谓会中日常事由副主任理之，汝但助余笔札，并留心文化宣传与理论研究，且备咨询可已。

五月，随蒋公回京参加军校十周年纪念典礼。过牯岭小住，寓孙天孙君（鹤皋，奉化人）家四日，撰《十年来之回顾》一文，在京事毕，仍回赣垣，购得宁都三魏集及王于一（猷定）文集各一部，寄赠外舅。

七月，到牯岭避暑，允默携两儿同来，赁屋河西路五十四号，晨夕出外观览，颇得游眺之乐。是夏蒋公亦至牯岭，设计委员会同人均迁来，以医生洼某号为会址。余每周去会三次，约各委员会谈研究，至会中日常各事，均嘱徐副主任办理之。其时蒋公所注重者，为精神教育与国防建设，余每入谒，必见图表方案，堆满几案间，蒋公每日披阅文件，签发命令，听取报告，核改方案，治事时间常在十小时以上。更以暇时约专家，讲述专门问题及国际形势，与东西洋历史，舆论界与学术界人士，渐知蒋公谋国之苦心矣。余虽在左右，愧无贡献，惟承命修改讲词及审定《自反录》二集之初稿。至八月下旬，忽患脑病，每日头眩心跳，且常有微热，及九月初，乃请假回杭州养病，住小莲庄凡两月，始稍愈。

十二月，赴南京出席第五次中央全体会议，寓京三周，以蒋公回籍，乃复返杭州小住。

民国二十四年乙亥（一九三五）四十六岁

一月，去奉化溪口住旬日，撰《敌乎？友乎？》一长文携至上海，以徐道邻君之名义发表于《外交评论杂志》。此文之作，盖欲暗示日本以中国决不可屈服，日本决不可不认识东亚安危之至计。为日本彷彷无主之国论辟一新视野，而痛斥其野心军阀之无知，即或未能打消其侵略之妄念，亦冀稍缓其凌逼之气势也。既发表后，各报竞相转载，日本之报纸杂志，亦均纷纷转译，颇引起一时之注意。事后日本方面亦渐有疑此文为当局所授意者，然皆将信将疑，但至少与彼邦主张急进之少壮军阀以一打击云。

由溪口回杭州小住即去南昌。在南昌度阴历年，购《陈后山诗注》一册，日日讽咏之。旋奉蒋公电召，与杨畅卿（永泰）同赴牯岭，住牯岭约旬日，南昌行营结束，改设“剿匪总部”于武昌，余所任之设计委员会职务，以该会撤消而解除。在牯岭时，蒋公决定修改侍从室之组织，分设第一、二两处：第一处设第一（总务）、第二（参谋）、第三（警卫）三组，第二处设第四（秘书）、第五（研究）两组，命原任侍从室主任晏道刚君（亦名殿翘，字祖荣，湖北汉川人。著有《中国之义务兵制》《蒋介石追堵长征红军的部署及其失败》等）为第一处主任，而以余为侍从室第二处主任。研究组设秘书八至十二人，以设计委员会原任设计委员徐庆誉、张彝鼎、李毓九、高传珠、徐道邻、罗贡华、傅锐、何方理诸人任之。（侍从室之组织始于民国二十二年，最初由林蔚文先生任主任，后由晏君任主任，其原来编制为第一组警卫，第二组秘书，第三组调查及纪录，第四组总务，另附设侍从参谋若干人。）

二月赴汉口，就侍从室第二处主任职，奉命兼第五组组长，其第四组组长则以原任第二组组长毛庆祥君任之。（原编制第三组撤消，代组长萧赞育改任侍从秘书）第五组之办公处设于汉口三北公司之楼上，研究工作分为内政、法制、文化教育、国际时事、中日关系及经济等各类，各秘书每人任一类为主，并认一类为副，其翻译工作，则分英、法、德、日、俄等五国文字，指定分任之。居汉口二月，寄寓电话局局长官舍，盖张君明镐适在汉任局长之职也。陈君秋阳随余同住，佐缮写收发之役。侍从室初成立，除五组诸人做研究工作须余为之规划督促外，四组之公事，大率分配至主管机关办理，故余所司之事甚简，以暇时阅通鉴及英、美近代史。自三月起始为日记，自是日日为之，未尝中辍焉。

……

四月由汉乘飞机经宜昌赴重庆，第五组诸人均留汉口，属罗秘书贡华代理组长事。居重庆约一月，寓上清寺陶园内之农村，与川中军政界及教育界新闻界人士相接触甚多，觉川人之颖慧活泼，实胜于他省，而沉着质朴之士，殊不多观，模仿性甚强，亦颇思向上，然多疑善变，凡事不能从根本致力，即军人官吏，亦均文胜于质，志大而气狭。故蒋公到川，首以质朴诚信为尚……省中军政，仍重寄事权于刘主席甫澄，以其人在川省军人中较为廉谨自好，望其有所成就也。余于外界不轻易往还，即相见亦不多发言，唯力劝川人尊重军政系统，服从刘主席，以划除防区时代所遗留之封建恶习，庶不负中央整理川事之苦心。其时川中政客说士，萃于各军首领之门，交通游说，纵横结托，而蒋公幕中随行诸人，均处处持之以大，初到时尚有怀疑不安心理，未几即相安焉……

余到重庆约半月后，蒋公赴贵州。……蒋公去时，仅携晏甸樵主任同往，拟于短期内归来，旋来电命余偕往，乃于五月某日偕陈辞修君（名诚，乳名德馨，别号石叟，国民党副总裁，国民革命军一级陆军上将、军事统帅）与吴稚晖先生同飞贵阳。

在贵阳约住两星期，寓薛总司令伯陵之总部内，承蒋公命，起草《国民经济建设运动纲要》，数经修改，于八月间始发表之。在贵阳时事务较繁，盖杨畅卿秘书长在渝留守，前方承转备件，有时间性者，皆须由侍从室办理之，而第四组无谙习公牍之职员，不能不由余自为处理，然余于公牍实亦非所习也。

余至贵阳之日，……王家烈已去职，蒋公请政府改组黔省府，以吴礼卿（忠信）先生任主席〔因黔、桂接壤，礼卿先生与李（宗仁）、白（崇禧）诸人有交谊，可免除心理上之不安〕；曹经沅（原字宝融，后字让衡，四川绵竹人）、李仲公（其荃）、叶元龙（卫魂）、朱庭祜分任民财教建厅长。省府就职之日，吴先生监誓，蒋公亲临致词，余亦参加典礼。自兹中央政令，乃得达于黔省，然军阀擅政，百废凌乱，财用尤竭，省府接事之日，库存不及三千余元，请于蒋公，拨五万元济助之，仍责成财厅厉行整理焉。

假日偕吴稚晖先生往游修文县之龙场驿，瞻王文成公祠及玩易窠旧址，阳明墨迹，留镌壁间者尚完好如新。修文距贵阳仅半日程，流连至暮而归。黔人士为余言，黔之有文化，盖阳明实启之，明以前之黯陋，殆非近人所能置信也。

贵州天气多阴雨，晴天殊少，居此稍久者无不患小病，饮水殆亦有关系，此行如蒋夫人及稚晖先生均曾患寒热，余亦小病四五日，会蒋公出游安顺，余适以病未能偕也。

居贵阳二周后蒋公赴昆明，余以无机迟一日行，是日适为苗民节日，城外苗民男女每年此日均集省城游览歌舞，市所需以归，本年中央队伍为联络边民情感，特备饼饵食品分散之，苗民咸大欢悦。是晚与陈辞修君（陈诚）坐绥署庭中作长谈，次日即飞昆明。

在昆明住翠湖边之金铸九先生别墅，与稚晖先生同寓，蒋公住东陆大学（即今云南大学）之前院。昆明为高原，地势嵦爽，气候温和，自贵阳来此，俨如重到江南，精神为之一振。（在由黔赴滇之飞机中，作家书二缄，托机师白利君回飞至重庆投航邮，两日而达杭州，家人均以为迅速出于意外。）翠湖者，在五华山（省府）之麓，湖水不深而澄碧，堤上植柳，有阮公堤（阮文达建）、唐公堤，俨如西湖之有苏、白二堤，旦暮游行其间，偶至昆华图书馆阅书，洵乐事也。（昆明近郊西山及滇池均风景胜地，余随蒋公作两日之游，并与稚公同至安宁温泉沐浴焉。）到昆明之日，省府龙主席设盛大之招待宴以迎蒋公，其客厅之闳丽有如北平之居仁堂，是日宾主到者三百人，礼数极盛。众中忽晤袁树五（嘉谷）先生，乃余在高校肄业时任浙提学使者也，相见执弟子礼，袁先生为之色喜，介余遍识省中之耆宿如王九龄、周惺甫（钟岳）、易夔举诸人，挹其言论，皆通达时务，洞明学术，虽规模稍狭，然较之在黔之荒寂，自不同矣。

……蒋公某日约龙主席同乘飞机巡察，为之指点“进剿”方略。龙主席自谓乘飞机尚属第一次，观蒋公在机中指点山川、剖示方略，益叹服总戎之伟大，为余等言之者再。蒋公对龙主席亦备极称许，谓其坦易而明大义，故到滇以后，唯与之讨论如何振兴文化产业以建设西南国防根据，其他政事，虽龙君屡请指导，蒋公均仅示大概，嘱其全权负责，不愿责以速效焉。余等居滇，亦多与文化、建设方面之人物往还，曾出席滇省教育会对全城中学生讲演一次，各厅长过从较密者为建厅张西林（邦翰）、教厅龚自知及省委（前实业厅长）兼富滇银行长缪云台诸人，而缪君之言论识见，尤有过人者，民厅长丁兆冠思想稍旧，财厅长陆子安则极深沉而不多言，然省府诸人之意志一致，则非四川之可比云。

六月蒋公仍转贵阳回重庆，余等多留数日，偕稚晖先生应蒋夫人之邀赴个旧游览，乘汽车循铁路而往。至开远（即阿迷州）住小旅馆（安南人所设）一宿，拟再前进，而天气酷热，蒋夫人有小病，遂不果往，仍折回昆明，次日同乘飞机径返重庆，盖蒋公临行时嘱不必绕道贵阳也。是日飞机途中遇雾，几迷失方向，冒险低降，始辨途径，安然抵渝。

到重庆不数日，即赴成都。（由成渝公路乘汽车往，中途宿内江，次日午后一时到达。）住陕西街之行辕，秋阳寓余之邻室，而庆祥、荻浪亦与余同寓一楼，公文往返接洽，较前为便。已而蒋公命余，凡杨秘书长承转之各项呈件，于批覆后，均交余详阅后再送达办理，盖暗示余当练习政务与公牍，以资接洽与联系也。是时京中政象，以蒋公出外日多，渐有纷纭轧砾之象，行政院与监察司法各院间，颇多龃龉，赖叶楚伧（宗源，又名龙公、小凤，江苏吴县人）秘书长弥缝调节其间，勉克相安而已。朱骝先、罗志希、徐可均、萧青萍诸人均曾来川有所报告，余均劝彼等以大敌在前宜尽祛疑虑，既信任领袖，即应信领袖所信任之人，毋意毋必，共度艰难，必中枢安定，始有忍辱负重准备御侮之可能也。

是夏，敌方在华北军阀意图启衅，对我政分会压迫备至，要求撤退中央军及宪警，并将平、津党部撤除，蒋公从大处着眼，极端隐忍，卒一一许之，自此第二、第二十五师均先后撤退，而蒋孝先君原率宪兵驻平，亦调至侍从室服务，党部移地秘密进行。顾京中群情愤慨，汪氏无以自解于同志，蒋公于六月二十九日命草一电文，致中央政治会议，说明忍辱以备雪耻之至理，此电抵京，何敬之（应钦）先生以为不宜发表，遂密存未报告会议云。

七月，蒋公移寓峨眉，开办峨眉训练团，调川省军官分批受训，余亦随往，住峨眉之新开寺，所居为一小木屋，室之低矮，俨如一谷仓，顾气候殊凉爽，其时五组一部分秘书亦迁川同寓山间，并任训练团之训育干事职务，余未参加训练团工作，仅为蒋公准备训练材料及整理讲稿撰拟文字而已。蒋公每周必至报国寺团部住三四日，训练极勤，间以余时研究国防建设及财政经济之方案，常招专家来相讲习一云。

八月，汪氏忽萌退志称病赴青岛，蒋公以中枢无主，乃飞往庐山，命张岳军（群）先生至青岛挽留汪氏，未得要领，乃回南京，出席中央政治会议，对出席各同志痛切说明革命之环境现状与中枢诸人及中央委员应协同负责以济艰危之理，京中空气，始见转移。余住京三日，遂乘此时请假回里，为先考七十冥诞在家设奠。先一日由京返沪，偕允默及弟妹等全家乘轮返慈溪，家人团聚，皆以余于役数千里外，乃得及时归奠为非始料所及。大哥更为余言，虽旅途辛苦，而经历山川，得以开拓见闻，宜引为幸事云。留家二日，仍转沪、杭回京。以陈君秋阳不乐远行，有引退意，乃改约王学素君入侍从室为秘书。

为宪法草案事，奉命访黄膺白（黄郛）先生于莫干山，畅游山中，并与黄君谈三小时而归。九月到南京与程天放、萨孟武、梅思平诸君研究宪法草案，蒋公来电指示要点甚详，余等就立法院初稿详加斟酌，别拟一修正案，凡一星期而就，遂携稿西行再赴成都。此时训练团已结业，乃不复去峨眉，住成都又半月余，曾往谒方鹤济、徐子休（炯）、尹仲锡（昌龄）、周菶池、徐申诸老，此数君者，成都所谓五老七贤，乃一般人所认为方正不阿者也。

十月初旬，蒋公离川，余亦自成都乘邮航机径飞上海。晨八时自成都起飞，经长安郊外暂停，又过郑州、南京小停，午后五时三十分抵上海。越二日，参观全国运动大会。

十一月到南京住中央饭店，参加六中全会，汪精卫被刺入医院养伤，未几痊愈。此举与京中政界以一大刺激，浮议纷纭，久之乃侦知刺客为反动派王亚樵等所指使，即汪之友人亦疑虑冰释焉。六中全会未发宣言，其闭幕词则余承命起草者也。

第五次全国代表大会举行于南京，其代表即以四全大会之代表充之。十一月十二日开幕，林主席（森）致开幕词，亦余所承命起草者。大会举行十日，蒋公有重要之外交报告，即“和平未至绝望时期，决不放弃和平；牺牲未至最后关头，决不轻言牺牲”是也。大会宣言，则戴君季陶草定要点而余为之连缀成文者，此文自属撰以至定稿，经修改三次凡费二十小时云。

五全大会以后，选定胡展堂（汉民）为中常会主席，汪（精卫）为中政会主席，蒋公任两会之副主席，兼行政院长，以顾孟余为中政会秘书长（旋决议由朱骝先代），余为副秘书长，自兹蒋公遂躬负党政军重责于一身。是年冬赁宅于南京之灵隐路，挈眷移寓焉。

大会毕后，余体力心力交疲，兼以党政机构改组以后，人事接洽，甚感纷纭，一部分同志，不明蒋公意志，动辄以安置亲厚者为先，而曾不计办事之效率，中政会下设各专门委员会，尤为不易安排，积劳之余，加以烦闷，几于神经错乱，遇事焦躁不能自抑，客座中常出言不逊，事后追悔，旋又犯之，延医诊视，投剂服药亦无效力，不得已以书白蒋公，告病体不支，蒋公覆准病假一月，中政会事托叶楚伧先生及狄君武（谱名福鼎，后改为膺，字君武，自号“邃思斋主”，晚号“平常老人”）同志料理，遂将各事与楚公接洽，于十二月中旬偕允默由京回沪转赴杭州养疴，到杭仍寓小莲庄，与五妹（静娟，即若希）家同寓，阴历岁除，即在杭州度过，诸儿均未来寓，四弟送思佛侄来，博我欢笑，余对思佛甚爱其天真也。

按：吴稚晖是民国怪人。在国民党内，他无疑是属于元老级的人物。吴氏应该是陈布雷接触最多的人士之一，谈锋颇健。1943年7月28日，陈布雷在日记中记下了吴的养生之道：“稚公论养生之道，谓当以儒家工夫参佛家精神。儒家莫重于惩忿窒欲。佛家主张屏绝贪嗔痴，嗔即忿，贪痴即欲也。儒家之中纯任天机者，无过于曾子。即曾子亦有活泼天地，乘运任化之意味。观其临死时之从容可知。颜渊最贤，在孔子门中最认真，然乃早死。故知人生莫过于‘无意无必’。彼听见友人身体最弱者丁仲祜、李石曾、陈果夫，然葆生有道，故决能享大年。果夫之长处，在于对公对私，一本于义，义尽则止，更无容心于间。如遇挫折亦不烦恼，明日再作，仍然积极，故虽事烦而不疲心也。此言为我针砭，故特点之，不知能学到一二分否。”

民国二十五年丙子（一九三六）四十七岁

仍任侍从室第二处主任及中央政治会议副秘书长。

二月到京销假，仍寓灵隐路。侍从室第二处自此始在军校内有固定之办公地址，每日到处办公数小时，第五组则每周举行会议与谈话会各一次，然五组各秘书多不明其职务之性质，常思越位言事，或请求调查各机关状况，或喜摭拾风闻之词攻讦主管人员，或条陈意见而实未详考法令与事实，余屡为指示，而彼辈之观念终不能改变，此最足令余烦惫不安者也。侍从室第一处主任改任钱大钧（慕尹），并兼侍卫长名义。晏甸樵调充西安行营参谋长，佐张汉卿（学良）主持西北“剿共”军事。

蒋公既任行政院长，对内政锐意刷新，对国防积极准备，对经济加紧建设，对财政金融亦预作非常时期的筹划，而对日外交则多方运用彼国文治派与反军阀之力量，使与侵略暴力相抗衡，务期充分争取时间以达我建国自强之目的。外交部既任命张岳军先生为部长，即秉此意志以与日本外务当局相周旋。在内政方面，除经常会议外，每周在官邸召集党务谈话会及行政院各部会长官谈话会，及特种党务人员会报各一次，劳心焦思，唯日不给。又召集行政会议，开办县政训练班，而于民众组训方面，亦于中央军校内扩大设置特别班以造成干部。故此半年以内，实为开始建国准备最积极之时期。乃粤桂军人，竟以请求中央对日作战之名义，出兵于湘境，时局又起一轩然之大波浪。而西北军事，益见困难，日人侵略，亦遂乘之而作、伺隙欲动之势矣。陈（济棠）、李（宗仁）、白（崇禧）等之军事行动既发生后，蒋公即在中央纪念周发表极恳挚严正之谈话，主张对日问题应于全体会议中解决，一面电劝粤方将入湘之师撤回粤境，一面即宣布召集全会之日期，粤方仍未遵从，中央乃遣队伍驻屯于衡州以北，师行神速，卒阻异谋使不得逞。其时中央各军事首领及冯焕章（玉祥）、李协和、唐生智等均电陈、李、白切劝慎重，而蒋公亦对陈济棠（字伯南）恳切诰谕，电文往复不下十数，余此时笔札之役，亦较繁于平日焉。

三、四月间，蒋公赴汉转往西北视察，余随舰西行，既抵汉口，蒋公命驰回以宪草改正之意见函达孙哲生（科）、王亮畴（宠惠）诸氏。到上海与季陶、亮畴、楚伧等共商于亮畴之寓所，并合为意见七条，仍携归中央就宪草审议会中决定之。

二中全会举行于南京，决议以陈济棠、李德邻（宗仁）等为国防委员会常务委员，设广西绥靖主任、副主任，裁撤粤、桂特设之党政机关，国内政令始归统一。余汉谋被任粤省绥靖主任，陈济棠辞第四集团军总司令，离粤赴港。辞职之前，派陈汉光师长来谒蒋公，蒋公是日准备西行，于一小时内草一长约千言之函慰勉之，其精诚洵足感动奕世也。

蒋公是夏仍赴牯岭避暑，筹备续办暑期庐山训练团，嗣因内外时局多故，临时停止。余以小病未及同时上山，约迟旬日，始携同事三四人前往，允默等留京未行。是年吟苢兄应俞樵峰部长之邀，入交通部任参事，亦挈眷与余家同寓于南京颐和路。

余未上山以前，钱主任以第一处主任对第二处事兼为指导，其时汪日章（狄良）秘书已升任组长。（此为本年春间在京时所定，盖钱欲以庆祥为第一组组长，故保汪任第四组事，既批准而毛不肯就第一组事，遂留侍从秘书名义而专任机要室之主任秘书，此事钱事前未商余同意，实不谙手续与系统，然余为和洽同事计，亦未与之计较焉。）某日有工兵学校请颁训词，钱不以寄余而交汪组长与张彝鼎二人同拟，既拟就呈阅，蒋公见其草率幼稚不可用，援笔批曰：“此等文字，尚不够中学生程度，何得率为转呈。”钱以代余受过，意甚不怿，余上山始知之，然汪组长毫无内愧之心，余付之一慨而已。

粤事渐定，空军黄光锐等全部来归于中央，蒋公颁词训勉，优待有加，唯桂局不定，李（宗仁）、白（崇禧）二人迟迟不就绥靖署职务，中央乃改派李为军委会常委，调白为浙省主席，而命黄季宽（绍竑）为广西绥署主任，李品仙（鹤龄）副之。不料李、白于新命甫颁之日，忽来电表示就绥署职务，意在明拒中央所派之黄季宽到任也。蒋公为此事有俭、东、冬三电致李、白恳切劝导，李、白卒不从，且备战甚亟，桂省人心惶惑。蒋公又以粤中军政诸待处理，乃于六月某日以飞机驰往广州，余及朱益之主任等旋亦同行飞粤，盖慕尹（钱大钧）已于两周前与辞修先赴广州也。

到广州后，借寓于曾养甫同志家，备蒙优待，约住一星期后，移寓李洁芝局长之公舍。旋因蒋公移节黄埔海关旧址，余及侍从室同人亦随往，住入昔年之校长官舍，慕尹与端纳居于楼上，余与第二处职员居楼下之东边二室，蒋公每于晚饭后散步，常过余等之办公室巡视，徘徊念旧，知其今昔之感深矣。一日，闻总理之卢太夫人在广州，命余过江谒之，余遵命往访，惜已于上半天回澳门，仅见总理之婿戴恩赛（孙中山女婿）君而已。

广西事久悬不决，蒋公以绝大之宽容与忍耐处之，辞修（陈诚）次长多方赞画，蔚文厅长亦居中筹策，在军事上只作戒备，决不进袭，亦勿使中央军与桂军，相距太近，而居觉生（名正，号觉生，初名之骏，别号岳崧，又号梅川居士。曾担任司法院院长达十六年之久）、朱益之、程颂云三先生更不惮辛劳，飞桂劝导，桂省军民，盛感中央德惠，空军一部率先归顺，最后彼方派刘为章（斐）等数人来粤，对军事政治及财政等有所请求，蒋公一一允之，且命西江附近之中央军先撤。此一役也，中外人士之观察者，均谓必出于一战无疑，最后卒以兵不血刃而获得圆满解决，李总司令德邻亲谒蒋公于广州，归还军权，完成统一。蒋公闻其到粤，不待来谒，先往访晤，谓不欲使彼有屈就之感。又与李同摄一影，消息传播，薄海欢跃。然敌国日本，对我畏忌愈深，而挑衅之阴谋亦日烈矣。

余居粤省先后一月余，是时日方浪人到处制造事变，上海、汉口、成都、北海，先后发生日侨被袭害之事件，日方恃强要索，其势汹汹，而成都事件，且借口必欲达到设置领事之目的。及北海事起，更复剑拔弩张，地方当局送达行辕之报告，类多模糊影响或掩饰其一部，往往览电踌躇，推敲许久，仍不得其端绪，然一经呈阅，蒋公必为批款导窍，予以详确之指示，承办之际，毫无困难，虽复辛劳，至为愉快也。在粤与教育界及党部之人士接触较多，省政方面，则与黄慕松主席所讨论者以财政与建设问题为多，蒋公并调俞寰澄先生（名凤韶，号任庐，德清新市人）偕王传麟科长来粤审核省府之预算，至十月中由行营批定之。

当各地“排日”事件踵时起，我外部与日使仍不断进行改善国交之谈判，彼方坚持其所提之原则而拒不讨论我方之要求，其中困难横生，非可言喻。王雪艇（世杰）、张公权（江苏嘉定人，有“金融巨子”之美誉，号称“中国现代银行之父”）两部长，曾专程来粤谒见蒋公，高司长宗武亦亲自飞粤承商，最后形势已濒决裂，蒋公为备万一计，决始终不屈与之周旋，乃提先离粤赴赣，王、张两部长亦以为蒋公宜先至南昌，再定进止，万一破裂，居赣策划军事亦较易也。中秋前两日到南昌，余等初意以为必驻赣垣，不料蒋公即赴星子，是夜上牯岭，余等遂亦随行，钱君（大钧，即慕尹）谓适有便机赴京将接其夫人来山，余以战事或竟不免！遂电属允默同乘飞机来庐山一叙。既知日方舆论，尚未极端恶化，乃决定用宣传方略，时何敬之（应钦）部长适奉召来牯，遂电召《中央日报》社长程沧波君偕同来山，余与之共同撰拟《中日关系紧张中京沪报界之共同信念与期望》，力言东亚紧张大局之不可破裂，沧波携回发表，日方反响尚佳，事态亦渐趋缓和。住山中一星期后，乘江轮返南京。

旧历八月三十日为先母七十冥诞，四弟均在杭州，遂在杭州招贤寺设奠追荐，余与允默挈诸儿先二日到杭，思圻哥及六弟、弟妇均自沪来，同寓新新旅馆，是日家族亲戚到者四五十人，摄影以留纪念，家人团聚，亦近年难得之盛会也。

余到杭之翌日，蒋公为检阅航校并改进空军事，亦到杭小住，韩向方、杨虎城、于学忠（字孝侯，山东蓬莱人。陆军二级上将）诸将领及宋子文部长等均来杭，中外对此甚为注目，而日人尤极意宣传，以为有重大意义云。本年十月为蒋公五十寿辰，事先各方发起购机祝寿，蒋公却之不可得，旋闻京中将有盛大之祝庆会，乃决意离京作华山之游。事先谓余，远行太辛苦可不必同行，惟口授拟《报国与思亲》一文，备于生日前发表，此文余携往沪上于福康里寓中撰成之，寄往华山，经蒋公命力子、楚伧酌加一段而后发表。

十月下半月在南京休息，三十日与朱骝先君（名家骅，字骝先、湘麐，浙江湖州人，中国教育界、学术界的泰斗，外交界的耆宿）同机飞洛阳，是日为蒋公生辰，阎百川（锡山）、张汉卿（学良）、徐次宸（永昌，山西崞县人，曾任国防部长、总统府咨政等，著有《徐永昌将军求己斋回忆录》）、傅宜生（作义）等均来祝嘏，济阳、西宫开庆祝大会，演戏放炮，盛极一时，各方祝寿之电，除国际友人由外部拟覆外，均自洛阳办覆之。

居洛阳约一月，适值百灵庙大捷与《日德防共协定》发表，蒋公均有谈话发表，南京诸人来请示者有张岳军、陈立夫、张淮南（名冲，字淮南，浙江乐清人，曾任国民党执行委员等职）、方希孔（方治，国民党中央委员、宣传部长，“总统府”战略顾问）诸人，而何淬廉（即何廉）（政务处长）则奉命留洛，每日为蒋公讲英、法、美经济金融制度，旋钱乙藜（昌照）君偕李赞侯来洛阳入谒。蒋公在此时期，对外交非常注意，而对共党问题与“剿匪”军事，更多深思筹划，……所谓人民阵线沈（钧儒）、邹（韬奋）、章（乃器）、李（公朴）等七人之被检举案亦发生于此时，各方为之营救，来电颇多不明立场者，蒋公均命以严正剀切之词覆之。是时蒋公拟发表一外交论文，题为《国际形势与中国前途》，盖欲阐明中国不偏不倚之外交立场，以破阵线论者迷惑，此文在洛与张彝鼎秘书共同准备，未及完成而余忽患腹疾甚剧，延医诊视，迄未见痊。蒋公谓余“西北天寒，有病之躯不宜同行，且朱骝先同志已调任浙省主席，中央政治会议事亦宜有一安排，兹给病假二十日，可先回京，如有必要。当电招西来，否则即在京相候可也”。余乃于十一月二十九日偕魏伯桢、张彝鼎、洪陆东（浙江黄岩人，司法行政部政务次长兼代部长）诸君乘陇海车转津浦路回京。

到京后腹疾已痊，但精神殊疲倦，且患失眠，遂屏居养息。十二月十日以后方拟择日西上，乃十二月十二日即发生西安事变。是日下午一时余方在寓，忽接果夫电话，询余有无西安之消息？余怪而问之，则谓西安至京电报已不通矣。外出探听，始知风传甚多，最后至何部长（应钦）家，乃知其详，时中央各委员均集何宅，旋即决定召集中央临时常会，由于先生主席，宣读张学良之“荒谬”来电后，人人愤慨，决议出兵讨逆，任命何部长为讨逆军总司令，至夜深三时散会，接开中政会，照案通过。此后十数日间，余在京之繁忙痛苦，彷徨焦愤，直不可以言语形容。盖中政会应为最高权力发动机关，朱代秘书长已赴浙任事，会议各事不得不以副秘书长处理之。然中政会正副主席均不在京，开会与否须取决于四位院长，往往甲是乙否，莫知适从。其时戴院长则愤激失常，居（觉生，司法院院长）、于（右任，监察院院长）二院长不甚问事，而孙（科，立法院院长）院长之意见每与戴（季陶，考试院院长）院长出入，余所能相与商榷者，楚公而外，只有果（果夫）、立（立夫）、养甫（曾宪浩）诸人而已。且余身居侍从职员，而独不得与前方诸同人共患难，念蒋公之近状，忧前路之茫茫，每日常惘惘如有所失。其间经过，略可纪述者：（一）为张季鸾先生两次来商运用某方面外交力量，余力劝其在报上拥护中央讨叛立场，季鸾韪余言。（二）为与立夫、养甫联名劝诫张学良。（三）为代黄埔诸同志拟发警告电。（四）为协同宣传部策动全国舆论。（五）为听取蒋铭三（名鼎文，蒋介石的“五虎上将”之一。西安事变发生，被张学良、杨虎城拘于西安，因与张学良有私交，张让其飞往南京向国民政府传递消息。后联同宋子文、宋美龄赴西安谈判）自洛阳飞回时之报告。（六）为劝慰蒋夫人并解释其对中枢之误会。然事态纵极纷纭，而余心恰甚镇定，虽昼夜奔走，睡眠减少，亦不甚觉疲倦，事后思之，殆由服用胚胎素之功效者半，而精神力量足以支持体力，亦于此可以证明也。二十五日傍晚，得蒋公已抵洛阳之讯，以电话往询莫组长言明日即返京，是晚即派定工作人员，盖侍从室同人多随行被羁也。二十六日中午往机场迎迓蒋公，随至官邸，蒋公授余草稿一纸，命与夫人详谈，即为整理记录，于五时前赶成之，即对张（学良）、杨（虎城）之训词也。是日并草拟谈话稿与谢启等，参加官邸客室举行之中委谈话会，事虽繁而丝毫不感疲倦矣。

自二十六日至三十一日为蒋公草辞呈二首，发表谈话及消息约五六则，准备发表军法审判结果并拟请求特赦呈文，参加中央会议五六次。蒋公腰背受伤，艰于起坐，而钱主任（大钧）又因胸部枪伤，在家养病，故余每日清晨必至办公室，往往深夜始归。军法审判张学良之日，蒋公恐有人为张说情，徒多烦扰，至余颐和路寓中小住半日，何（应钦）部长询蒋公所在，余亦未以告也。首都举行西安蒙难人员追悼会，余率侍从室全体同人亲往祭奠，其时殉职死者有萧乃华、蒋孝先及侍卫官特务员等多人，追念旧谊，为之怆愤不置云。

元旦日代蒋公往谒林主席，行贺岁礼。蒋公以介卿先生之丧，于一月二日由京乘飞机回奉化，余与郑祖穆医师及竺培风君随行。培风，蒋公之甥也。

按：侍从室，全称为国民党军事委员会委员长侍从室。早在1933年蒋介石驻节南昌时成立，后成为抗日战争时期蒋身旁最重要的幕僚组织。该室随着蒋权力日增，其人事与组织亦日益扩大。下设三个处、侍卫长室、参事室。侍一处负责军事、情报业务；侍二处则处理党务、政治业务为主；侍三处则是人事调查、考核业务；侍卫长室即蒋之警卫单位；参事室乃研究专门性内政外交问题，供蒋参考。

侍一处主任先后有钱大钧、林蔚、贺耀组、张治中、周至柔。侍二处主任为陈布雷。侍三处主任为陈果夫。侍卫长俞济时，参事室主任先后为朱家骅、王世杰。

1936年2月，蒋介石任命陈布雷为侍从室第二处主任，二处下辖第四、第五、第六组。

第四组组长陈方，字芷町，江西人。早年毕业于江西省高等学堂。擅文辞，工兰竹，性嗜酒。号称江西才子，有“名士”之风。1949年忧愤而终。第四组与侍二组同为侍从室核心。主要事务是政治、经济和党务。

第五组，初由陈布雷自兼组长，1939年初由汪日章任组长，分管国民党党政局级人员的调查考核和安排使用业务。后由李惟果任组长。

第六组由唐纵任组长，主管情报业务。唐纵，湖南人，黄埔六期毕业。

陈布雷在侍从室第二处主任任职七年，“自二十一年（1932）到南昌，次年受任侍从室职务，初虽不惯，后亦安之。自谓此职较之其他独挡一面之职务于我尚属比较相宜。且介公左右，有比较淡薄而无企图之人，以文字给乎其间，或亦有此必要，而我能有所裨给”（陈布雷，1943年7月20日日记“杂感补记”）。

然随着陈氏身体日弱，且蒋任事增扩，陈已感不适。“然自三十一年（1942）以后，抗战局势日益开展，已自觉此职非余所宜久任，以魅力不足学问不足，而体格精神更不足也。入今年（1943）来则自觉不适宜之点更多，其最大症结为接触承办之事务单位日多，一般同志之作风喜向外铺张，而余之主张收敛范围，趋于平实一人，此于调协见解，不免劳而无功德，徒然结怨。再则介公以精勤惕厉之心，入本年来屡次暗示扩张侍从室之业务，且从种种方面督率侍从室向愈紧张愈繁复之途径以趋紧张，已非所胜，而繁复纷冗，治事益棼，更为余内心所不敢苟同者。”（1943年7月30日日记“杂感补记”）

又：1936年，蒋介石内外交困，先有广东陈济棠和广西李宗仁、白崇禧联合反蒋。后有张学良、杨虎城发动的西安事变。外则日本不断挑衅，恃强要索，其势汹汹。陈布雷亦随之奔走尽力。左舜生有一回忆说：“西安事变爆发，布雷于国民党临时中常会及中央政治委员会委员开会后，过余寓长谈，对事变前途，表示充分忧虑。认讨伐与轰炸为操之过急；对冯玉祥态度更不放心。并告余曾力阻蒋夫人前往西安，已为所拒。余乃根据种种事实与理由，告以决无危险。盖张性冲动而顾虑甚多。张、杨临时偶合，决难同恶相济到底。中共在借抗日以求生存，实无加害蒋先生必要。蒋夫人能使紧张状态趋于缓和，有利无害。宋子文与张私人关系不恶，能毅然一行，必可迎刃而解。”布雷于余说亦首肯，但余视其出门时之面色，似仍疑信参半也。事出非常，当时全国谁不焦虑？谁不悲愤？布雷先生对领袖一片忠心，虽感忧虑，却做了不少工作。（转引自《陈布雷大传》）

西安事变，对中国影响颇大。蒋回南京后，即发表了由陈布雷为其撰写的《对张杨之训话》，节录如下：

此次西安事变，实为中国五千年历绝续之所关，亦为中华民族人格高下之分野，不仅有关中国之存亡而已。今日尔等既以国家大局为重，决心送余回京，亦不再强勉我有任何签字与下令之非分举动，且并无任何特殊之要求，此不仅我中华民国转危为安之良机，实为中华民族人格与文化高尚之表现。中国自来以知过必改为君子。此次事变，得此结果，实由于尔等勇于改过，足为我民族前途增进无限之光明。以尔等之人格与精神，能受余此次精神之感召，尚不愧为我之部下。尔等所受之感应，尚能如此迅速，则其他之人更可知矣。尔等过去受反动派之煽惑，以为余待人不公或对革命不诚。现在余一年以来之日记，约有六万余言，两月来之公私文电及手拟稿件，亦不下四五万言，此外余手草之各种建国计划及内政、外交、军事、财政、教育等各种政策与方案，总共不下十余万言，尔等均已寓目。在此十余万言中，尔等必已详细检阅；其中是否有一言一字不为国家而有自私？是否一丝一毫不诚不实自欺欺人之事？余自兴学带兵以来，对部下与学生训话时，尝以二语教人，尔等亦必闻知。此二语者，即：（一）余如有丝毫自私自利而不为国家与民众之心，则无论何人可视我为国家之罪人，即人人可得而杀我。（二）如余之言行稍有不诚不实、虚伪欺妄，而不为革命与主义着想，则任何部下，皆可视我为敌人，即无论何时可以杀余，此二语为余平时所以教部下者。今余之日记及文电等，均在尔等手中，是否其中可见取一言一字足为余革命罪状者？如果有之，则余此刻尚在西安，尔等仍旧可以照余所训示之言，将余枪决。余于今益信平日所以教人者，自己能实践笃行，无论对上对下，绝无丝毫愧怍也。……余身为统帅，教育不良，使部下有此蔑法坏纪之事，余当然应先负责，向中央引咎请罪，并以尔等悔悟之意，呈于中央。尔等此次觉悟尚早，事变得免延长扩大，中央当能逾格宽大也。……吾人无论何时应视国家之生存高于一切；应认定国家必须生存，个人不足计较；尤须知人格必须保全，民族乃有基础。故吾人之生命可以牺牲，而国家之法律纲纪不能迁就；身体可以受束缚，而精神之自由绝不能受束缚。余对中央与国家之责任，余一息尚存，决不敢丝毫推诿或放弃。尔等屡次要求余签字与下令，余始终拒绝，以人格事大，生死事小也。余之言行，不仅要留垂以后世，且欲以事实示尔等，使尔等亦知人格之重要甚于一切。……余平时既以“明礼义，知廉耻，负责任，守纪律”之四语宣告国民，视为救国唯一之要道，当然应不惜任何牺牲，而维持人格与发扬正气；断不能行不顾言，使我部下与民众无所适从，而陷国家于灭亡。自经此次事变，尔等应得到一确实之教训，尔等必须知人格重于一切，国家利益重于一切。错误应坦白承认，过失应切实悔改，责任应明白担负，并应以此意告部下也。……总之，现在国家形势及余救国苦心，尔等均已明了；余生平做事，唯以国家之存亡，与革命之成败为前提，绝不计及个人之恩怨，更无任何生死利害得失之心。且余亲受总理宽大仁恕之教训，全以亲爱精诚处世之道，绝不为过分之追求。此次尔等悔悟之速，足见尚知以国家为重。如此，却应绝对服从中央命令，一切唯中央之决定是从，而共同挽救我垂危之国运，此却所谓转祸为福之道也。

又：《传记文学》杂志收录了萧赞育与陈布雷共事侍从室的一些印象一文，对于侍从室的设立和西安事变的一些史实都有记述，附录于下：

在侍从室共事的一些印象

萧赞育

行营设委会主委的名义

关于布雷先生的生平，有他自己所发表的回忆录，平实扼要，写得很好，虽然他这本回忆录并不完整，他生命中最后的十年——重要的十年，没有写出来，但从已发表的回忆录中，大致可以看出布雷先生的立身处世，道德文章，都是令人十分钦佩的。

我个人同布雷先生开始接触，是民国二十三年（1934）夏天在庐山牯岭，那时我刚到委员长侍从室不久，布雷先生也是在那年暑季之前不久，由南昌行营随同到牯岭来的。在行营设计委员会挂了一个主任委员的名义。实际是跟随委员长身边在侍从室工作，那时在侍从室并没有他正式的名义。

建议筹设秘书训练机构

我第一次和布雷先生见面即在牯岭。聊天闲话中，他提到几件事情，可以一述。首先他略述身世，身体及其兴趣，并说，此次委员长要我跟随在他左右，是要我帮忙他文字方面的工作，而不是要我帮他处理政务或预备要我做其他的事情，我也愿意担任这个工作，不再希望做别的事情。其次他谈到在浙江教育厅长的任内，曾向鲁涤平（咏安）主席有所建议，他认为中国各级政府机构，缺乏秘书人才，应设立一秘书训练机构，找一些文字好的青年以培植之，可惜未能帮鲁主席将此事办起来。当时我也问他，就他所知，同辈或年轻一辈中，文章写得好的还有哪些人？他举出沧波兄相告，那时我同沧波兄还未见过面。因此，留下很深的印象。此话后来曾与沧波兄谈过。

侍从室的设立与分组

布雷先生正式进侍从室是在二十四年（1935）春天，侍从室原来晏道刚是主任，以后南昌行营撤销，侍从室改组分为两处，第一处由晏道刚继续，第二处便由布雷先生负责。第二处将原来侍从室办秘书业务的人并为一组，另成立一个研究组，以原来南昌行营设计委员为基础，担任研究工作，布雷先生兼组长。我个人到侍从室是接替邓文仪（雪冰）的工作，邓原负责第三组，第三组是担任速记工作及起居注、会客记录等工作。当时萧乃华、萧自诚都分配在第三组。改组以后第三组取消，一部分工作归并到文书组去了。我专任侍从秘书，侍从秘书编制上隶属第二处，但工作上系直接向委员长负责，凡是由我经手的报告或交办事件，均由我的助理林培深同志帮同办理，直接呈转，不与布雷先生发生关系。因此，我和布雷先生同在侍从室多年，在工作上并没有多的接触。二十八年（1939）秋，马一浮先生创办复性书院于乐山，我奉准去乐山住过一年半，其后奉派到成都陆军军官学校任政治部主任；三十一年（1942）冬，再调回侍从室。此时侍从室已增加第三处，陈果夫先生任主任，我和罗良鉴（俈子）先生任副主任，直到抗战胜利，侍从室结束为止，我住在南温泉时为多。从二十八年（1939）到三十四年（1945）在这一段时间，我和布雷先生见面的机会更少了。

西安事变的一段回忆

刚才希圣先生问到西安事变的时候，我是否在西安，还有哪些人去了西安？我现在可稍为说明。西安事变，我也跟随委员长到了西安，同住在临潼华清池。当我们到西安以后，已开始看见“停止内战”“释放政治犯”“一致抗日”一类刺目的标语，满街都是。学生也在游行呼口号了，气氛已显得很不寻常。事变先一日（即十二月十一日），我还约集当地党政军有关同志会谈，交换意见，大家都认为亟须提高警觉，指出张、杨左右某些分子大有问题，尤以张卫队营营长孙鸣九更属危险人物，应速予隔离。乃即写成报告，缮正后，当夜不及呈阅，翌晨事变即已爆发。此一报告，在我被拘禁后，幸由林培深同志及时毁灭，致未引起麻烦。当时我们虽有危险警觉，但还不曾意想到张学良、杨虎城本人会有如此翻天覆地之大阴谋正在秘密进行中也！此次一同去的秘书人员，还有毛庆祥、汪日章、葛武棨等，萧乃华则死在事变之中。事后据当时目击者萧自诚兄说，叛军叫门，持枪突入，气势汹汹，乃华匆忙中拿枪在手，准备对抗，卒被射杀。以后报载萧秘书遇害消息，有姓无名，我家人亲友，担心我被害了。直到后来可以通电报的时候，我们几个被拘留在一起的秘书，联名发电给布雷先生，报告委员长及我们的平安，并请对我们在南京的家属加以照料，才使大家明了真相。那次布雷先生留在南京，没有同去西安。谈到这里，我必须补充一句，乃华兄实在是一位非常优秀的同志，如此牺牲，真是太可惜了！此外，现今在台，当时负责机要文件呈转的俞国华兄，亦同在西安。

上面所说，有些成为题外的话了，现在应该简单地说说我对布雷先生的认识。

文章不容易使人人满意

一、布雷先生，大家都知道，是一位谨慎细心非常自爱的谦谦君子，从不自我吹嘘，寻求表现，我尝对他说：“你的文章写得好，能够使委员长如此满意欢喜，确也不是容易！”布雷先生却说：“文章不容易使每个人都满意的，夫人（指蒋夫人）便嫌我的文章太长，夫人曾对我说：‘你的文章为什么不可以缩短一点呢？’”布雷先生的答复是：“我是新闻记者出身，写社论，总要写满那么长的格子，已经成为坏习惯了！”他要证明他的文章并不能够使每个人都认为满意。

体弱不影响其严正个性

二、我少年时，身体健康情形也不好，曾患贫血胃弱。布雷先生体型细瘦有过于我而高过我，他曾告诉我，他体重才四十七公斤，比我还轻。经常患失眠，怕烦。我之不常见他，也是怕打扰他。但他勤劳负责，意志坚强，一丝不苟，待人处事，总是一片至诚。平素不好发议论，惟是非所在，亦不是一味客气谦逊，默尔而息者。在重庆时，某次党的全会，黄宇人发言失当，忽见布雷先生突然站起身来，大声斥责，全场肃然。于此可见人的身体虽弱，并不足以影响其坚强严正的个性与精神。

忧时爱国的情操

三、布雷先生有党性而不存派系之见，故能遇事客观公正，人亦以此尊之重之。对同志谈话，每以党内不和为忧，以党的做法太老式没有新的做法为忧！抗战胜利还都，我奉派任南京特别市党部工作，布雷先生劝我到任，即以其所忧于党者为言，希望我能从革新中而有新的进步，但在当时情形之下，要从根本上做一整体性的改进，是不容易的，布雷先生又何尝不知道呢！后来三十七年（1948），黄少谷兄要我接办《和平日报》，布雷先生也表示赞成鼓励之意，而当时邵力子、张治中则持相反的态度，邵力子听说我要接办《和平日报》，便问我的年龄，我说：“四十四岁了。”他说：“我是四十四岁退出新闻工作，你今年四十四岁了，何必还要跑进新闻界吃那个辛苦呢？！”张治中则更直率地说：“现在已到了什么时候？《和平日报》不是好讲话的，你要好自为之！”由此亦可看出他们对于党国对于时局前途的看法与我们奋斗的方针，在心理上，已发生很大的差异了！布雷先生忧党忧国，爱党爱国的情操，我们是深深的了解与敬佩。

关于布雷先生的生平轶事，大家知道得很多，而我所知甚少，纪念他的文章，又有了很多的记载，所以我就不多说了。

民国二十六年丁丑（一九三七）四十八岁

居溪口一月，寓慈庵，侍蒋公左右，遇文电之紧要者，常持原件以口头诵述，请示决定办法而办理之。庵中房室不敷，未携秘书同住，盖蒋公病中喜静畏烦也。某日闻张学良将来溪口，余恶与之相见，陈明蒋公，回甬一行，宿效实学校，为学生讲演西安事变之始末。后数日，力子先生及徐次宸（永昌）、贺贵严诸君来，其时陕局仍极动荡，张部要求释张回部，中枢不之许，几不免用兵，而杨虎城操纵其间，尤顽强不讲情理，蒋公手电数次并作长函二缄教导之。此二函余请于蒋公，不在报上披露，以保全其体面。事后李君志刚语余，陕事终得和平解决者，盖杨虎城感于蒋公之宽大，故终不敢一意孤行也。汪精卫在海外闻讯驰归，特来奉化视蒋公，住三日而去，褚民谊、曾仲鸣同来，奉命招待之。

是年阴历岁除，诸儿均归官桥，来函请余归家度岁，余为职务所羁未能往，作长函分别覆之。

二月二日蒋公赴杭州，余与郑医师等同行，在杭州度阴历年，辟室新新旅馆，撰《西安半月记》。时适阴历元旦，寓中寂无他人，望弟来助余缮写，既成乃赴沪，盖蒋公归西爱咸斯路之沪寓请医检视身体也。

二月十二由沪赴京，十五日举行三中全会，通过《根绝“赤祸”决议案》。汪先生回任中政会主席，余恳辞中政会副秘书长，全会决定改以张群、曾仲鸣分任正副秘书长，而外交部长则改由王亮畴（宠惠）先生担任之。三月日本实业考察团儿玉谦次等来华访问，蒋公致欢迎词，以“己所不欲勿施于人”相勉。三月中旬由京回慈溪祝外舅杨先生八十寿，献寿言一篇，留慈二日仍返京。三月下旬由京赴杭，四月四日再至溪口助理蒋介卿先生丧事，为蒋公撰祭兄文。四月中旬再赴杭州，钱（大钧）主任已于三月销假复职，护机同行，余则以汽车往，到杭住大华饭店。四月下旬再去上海，住伟达饭店，约一星期后，再赴杭州。是年春夏之间，仆仆京、沪、杭、甬间，皆因蒋公移地疗病，故行迹靡定也。五月，蒋公病愈回京销假，时余以数月积劳，在杭寓旅中忽患脑病甚剧，神思烦郁，夜则失眠，昼则畏烦，而钱君与余复多不协，乃决定请假在杭休养，于侍从室诸人行后，移寓新新旅馆，允默来同住，每日游览湖山，心境稍觉怡旷，然学素常来函告处务及人事，每接函辄又忽忽不乐也。

五月二十日回京，病体仍未痊愈，蒋公闻之，命续假在京静养，以杨济民医生之劝，至鼓楼医院检验身体，知贫血已甚，乃购肝脏制剂饮服且注射焉，疗养匝月，效果殊鲜。六月终以蒋公等已去庐山近二旬，遂挈眷往牯岭，七月一日上山。

是年夏间，庐山有蒋、汪二公召集之学术界名流谈话，且举行教育人员训练，山中冠盖如云，行政院各部会亦多移至山上办公，甚为热闹。余所居之五十四号，与外部徐次长为邻，且隔院即为谈话会之招待所，故座上之客恒满。

七月七日日军攻我卢沟桥，山中闻讯较迟，于九日以后始悉其梗概，蒋公知敌人意在挑起衅端，顾仍不愿和平破裂，命宋哲元氏就地抵抗，抱定“不屈服、不扩大”之方针，并于谈话会中发表讲演，声明我方最低限度之立场四点，以待敌国政府之觉悟，然敌军阀蓄意欲扩大事态，蒋公爰回京主持，临行乃嘱张秘书长及余等留山上，并命第二期谈话会仍须继续举行云。七月下旬举行第二期谈话后，北方事态益恶，余知战事将不可避免，乃于七月二十八日将牯岭寓所结束，偕眷返京。八月一日送眷旋里，旦文姨氏及允默均以为不必如此匆遽，同人等亦有诋余太性急者，然余与吟兄皆以家眷有安顿后，反可专心从公，故遂匆匆送之回籍。及八月十三日而沪上战事遂爆发矣。八月初旬，承命撰发军事宣传品约六七件，顾脑力极不济，某日撰《告空军将士书》，费十六小时仅乃写成，仅二千余言耳，而濡滞若此，自知战争既起，决难胜此重任，乃上呈乞辞，蒋公留置不报，书再上，请辞名义，仍留供笔札之役，蒋公乃嘱熊天翼等慰劝，许添一副主任，以周佛海君任之。九月改组侍从室第五组，将原任秘书八人及五组书记司书各二人均予解职，盖为战时行动便利，不能不缩小编制也。李唯果秘书以九月入侍从任事，佛海兼任第五组长，九月陈芷町（方）君奉调来京，与罗君强同就任第五组秘书。军委会扩大编制，设置秘书厅，以张岳军任秘书长而余兼任副秘书长，另设第一至第六部，分掌军令、军政、经济、政略、宣传、组训等事宜。

其时颇有献议设置大本营者，蒋公不许可，谓未经宣战不必另设名目，即以军委会主持战事可也。

自八月十五日敌机首次袭京后，越旬有扫射军校毙员生兵役之事，侍从室第二处初迁至山西路赁民房以居，继以种种不便，乃迁至富贵山，余每日上午至处，下午四时后回寓，午餐即在办公处食之，不常归也。中央政治会议暂停，改为国防最高会议，党政各部均参加，每星期开会二次，以汪（精卫）为主席，岳军兼任秘书长。另设国防参议会，网罗各党派及社会名流为参议员，亦以汪为主席。蒋公指定余出席国防会议，而佛海则出席国防参议会。九月中国共产党发表共赴国难宣言，越三日，蒋公发表谈话，望其遵从三民主义，信守诺言，一致为抗战而努力，此一谈话稿于发表之前，送汪（精卫）、戴（季陶）、于（右任）、居（觉生）、孔（祥熙）诸人共阅之。十月十日，蒋公发表国庆日宣言，勉全国上下奋起抗战，保卫国家生存。

十月二十日，决定国府迁重庆办公，翌日发表宣言，并电知前线将士。吟苢兄于战事起后一月，得交部俞部长许可，辞职返里，命陶永标护送至杭州。余以颐和路地下室太简单，从友人之劝，迁至五台山村陈宅居住，而原址则命张司书留守焉。

十一月十四日，以前线战事紧张，嘱莪生弟回慈溪伴送眷属西行赴赣，原拟暂住牯岭，继思亦非久计，乃商于卢作孚君，得其协助，决将全眷迁移入川，以长途电话告允默等至汉口接洽，而别以航函寄汉口为之安排，至十一月二十三日始知已安抵汉口，住一星期后附船入蜀，于十二月七日到重庆云。

敌人在金山卫登陆，我陆空军在前线血战已将三月，伤亡惨重，而英勇抵抗，迄不少衰，国际视听为之耸然起敬。十一月中旬，改组江苏省政府，改任顾祝同为江苏省政府主席。

十一月二十六日，奉命偕张秘书长、魏秘书长离京，与芷町、亦杰等乘小轮西上，十一月二十九日午刻到达，暂寓电话局，一星期后接电话，知蒋公在庐山，命余即往，乃携亦杰同赴牯岭，起草《告国民书》，住三日仍回汉口，来船拥挤不堪，交通几于梗塞矣。蒋公于十二月中旬抵鄂，住武昌省府，余亦移入胭脂坪办公。

当余抵汉口时，京郊仍在激战，某日在汉出席国防会议，外部徐次长报告陶德曼大使奉其政府训令，愿以双方传言人资格斡旋中日和平，并转述日方与驻东京德使谈话接洽之概略，询我政府与统帅部意见，并请赴京谒蒋公。时汪氏主席，询各人意见，发言者多认为彼方所提乃如何接洽停战之手续，而未能看出日方有企求和平之真意，于是由张秘书长以长途电话与统帅接谈，其时统帅部已先得此消息，蒋公答称请德使来京一叙亦可，由徐次长陪来。张秘书长以电话中语报告于会议，与会者成重视其事，汪氏似认为和平有一线希望，然张秘书长则为汪氏言，此当为蒋公尊重第三国友谊，不能拒绝其好意，未可即视为有接受可能，余亦以张君之观察为然，因敌人所提之接洽停战手续，乃不以平等待我而为极苛刻难堪者也。事后，张秘书长告我曰：“蒋公言，让德使来京一行亦佳，于军事上亦有意义，由此可知蒋公决无遽尔接受斡旋之可能，我所以报告会议者，即暗示此事之前途，不能断为有结果也。”然汪氏等怯战已极，则抱其片面见解，以为和平仍有望焉。

按：西安事变后，对蒋、陈来说，最重要的一件事莫过于《西安半月记》的撰写了。陈之撰言，颇费心力，反反复复，前后数月，数易其稿。该书由正中书局出版，畅销30余版。下附《引言》如下：

去年十二月十二日西安之变，事起仓卒，震惊中枢，几摇国本。中正于二次入陕之先却已察知东北军“剿匪”部队思想庞杂、言动歧异，且有“勾通匪部”、自由退却等种种复杂离奇之报告，甚至谓将有非常之密谋与变乱者。中正以国家统一，始基已具；且东北军痛心国难，处境特殊，悲愤所激，容不免有越轨之言论，如剀切诰谕，亦必能统一军心，使知国家利害之所在。同是炎黄胄裔，患在不明国策，岂甘倒行逆施？中正身为统帅，教督有责。此身属于党国，安危更不容计。爰于十二月四日由洛入关，约集秦、陇“剿匪”诸将领，按日接见，咨询情况，指授机宜。告其“剿匪”已达最后五分钟成功之阶段，助以坚定勇往，迅赴事机之必要；又会集研究“追剿”方略，亲加阐示。虚心体察，实觉诸将领皆公忠体国，深明大义，绝不虑有其他。不料仓卒之间，变生肘腋，躬蹈其危；推诚之念虽笃，处患之智不遇；此皆中正不德所致，于人何尤？此次事变，为我国民革命过程中之一大顿挫；八年“剿匪”之功，预计将于两星期（至多一个月）可竟全功者，竟坐此变，几全堕于一旦。而西北国防交通、经济建设，竭国家社会数年之心力，经营敷设，粗有规模，经此变乱，损失难计。欲使地方秩序、经济信用规复旧观，又决非咄嗟可辨。质言之，建国进程，至少要后退三年，可痛至此！倡乱者同具良知，亦自悔其轻妄之不可追赎也。自离陕回京以来，叠承中外人士，询问变乱当时躬历之情形。中正受党国付托，陷身危城之中，方自惭疚之不遑，何敢再有所陈述。却欲据事纪实，已不能无异漏之感，亦何以避免揭人之短与扬己、自诩之嫌？叛部虽早已不视余为其上官，而余则不能不认为我之部属。部属之罪恶，实亦余之罪恶。琐琐追述，又适以自增其愧怍。唯以诸同志及各方友好，均以不能明悉当时实情为缺憾。爰检取当时日记，就一身经历之状况与被难之感想，略纪其概，以代口述；亦以志余谋国不臧与统率与方之罪而已。《西安半月记》始于十二月十一日，终于十二月二十六日，是日云：回忆半月来此身在颠沛忧患之中，虽幸不辱革命之人格，无忝于总理教训；然党国忧危，元气耗损，溯源祸变，皆由余督教无方，防范不力所致。疚愧之深，实非笔墨所能形容。幸赖中枢主持得宜，党、政、军各方同志与全国国民同心一德，于国家纲纪则维护必严，对个人安全尤关切备至，卒能消弭变局、常固国基，使震惊世界之危机，得以安全渡过。余自分殉之身，乃得重返国都，询有隔世之感。对同志、对同胞之垂爱，与林主席及中央诸同志之焦劳顾念，私衷感激，直将与此生相终结。今后唯有益自惕励，倍矢忠贞，以期报答于万一而已。

又：1937年7月7日，卢沟桥事变。8月13日，沪上战事又起。

蒋已经决心抗日，在庐山发表《对于卢沟桥事件之严正声明》，亦称《最后关头》，陈撰写的这篇文章掷地有声，影响深远，故摘录如下：

对于卢沟桥事件之严正声明

中国正在外求和平，内求统一的时候，突然发生了卢沟桥事变，不但我举国民众悲愤不置，世界舆论也都异常震惊。此事发展结果，不仅是中国存亡的问题，而将是世界人类祸福之所系。诸位关心国难，对此事件，当然是特别关切，兹将关于此事件之几点要义，为诸君坦白说明之：

第一，中国民族本是酷爱和平，国民政府的外交政策，向来主张对内求自存，对外求共存。本年二月三中全会宣言，于此更有明确的宣示，近两年来的对日外交，一秉此旨，向前努力，希望把过去各种轨外的乱态，统统纳入外交的正轨，去谋正当解决，这种苦心与事实，国内大都可共见。我常觉得，我们要应付国难，首先要认识自己国家的地位。我国是弱国，对自己国家力量要有忠实估计，国家为进行建设，绝对的需要和平，过去数年中，不惜委曲忍痛，对外保持和平，即是此理。前年五全大会，本人外交报告所谓：“和平未到根本绝望时期，决不放弃和平，牺牲未到最后关头，决不轻言牺牲。”跟着今年二月三中全会对于“最后关头”的解释，充分表示我们对和平的爱护。我们既是一个弱国，如果临到最后关头，便只有拼全民族的生命，以求国家生存；那时节再不容许我们中途妥协，须知中途妥协的条件，便是整个投降、整个灭亡的条件。全国国民最要认清，所谓最后关头的意义，最后关头一至，我们只有牺牲到底，抗战到底，“唯有牺牲到底”的决心，才能博得最后的胜利。若是彷徨不定，妄想苟安，便会陷民族于万劫不复之地！

第二，这次卢沟桥事件发生以后，或有人以为是偶然突发的，但一月来对付舆论，或外交上直接间接的表示，都使我们觉到事变的征兆。而且在事变发生的前后，还传播着种种的新闻，说是什么要扩大塘沽协定的范围，要扩大冀东伪组织，要驱逐第二十九军，要逼宋哲元离开，诸如此类的传闻，不胜枚举。可想这一次事件，并不是偶然，从这次事变的经过，知道人家处心积虑的谋我之亟，和平已非轻易可以求得；眼前如果要求平安无事，只有让人家军队无限制的出入于我国的国土，而我们本国军队反要忍受限制，不能在本国土地内自由自在，或是人家向中国军队开枪，而我们不能还枪。换言之，就是人为刀俎，我为鱼肉！我们已快要临到这个人世悲惨之境地。这在世界上稍有人格的民族，都无法忍受的。我们东四省失陷，已有了6年之久，续之以塘沽协定，现在冲突地点已到了北平门口的卢沟桥。如果卢沟桥可以受人压迫强占，那么我们百年故都，北方政治文化的中心与军事重镇北平，就要变成沈阳第二！今日的北平，若果变成昔日的沈阳，今日的冀察，亦将成为昔日的东四省。北平若可变成沈阳，南京又何尝不会变成北平！所以卢沟桥事变的推演，是关系中国国家整个的问题，此事能否结束，就是最后关头的境界。

第三，万一真到了无可避免的最后关头，我们当然只有牺牲，只有抗战！但我们态度只是应战，而不是求战；应战，是应付最后关头，因为我们是弱国，又因为拥护和平是我们的国策，所以不可求战；我们固然是一个弱国，但不能不保持我们民族的生命，不能不负起祖宗先民所遗留给我们历史上的责任，所以，到了必不得已时，我们不能不应战。至于战争既开之后，则因为我们是弱国，再没有妥协的机会，如果放弃尺寸土地与主权，便是中华民族的千古罪人！那时便只有拼全民族的生命，求我们最后的胜利。

第四，卢沟桥事件能否不扩大为中日战争，全系于日本政府的态度，和平希望绝续之关键，全系于日本军队之行动，在和平根本绝望之前一秒钟，我们还是希望和平的，希望由和平的外交方法，求得卢事的解决。但是我们的立场有极明显的四点：（一）任何解决，不得侵害中国主权与领土之完整；（二）冀察行政组织，不容任何不合法之改变；（三）中央政府所派地方官吏，如冀察政务委员会委员长宋哲元等，不能任人要求撤换；（四）第二十九军现在所驻地区不受任何约束。这四点立场，是弱国外交最低限度，如果对方犹能设身处地为东方民族作一个远大的打算，不想促成两国关系达于最后关头，不愿造成中日两国世代永远的仇恨，对于我们这最低限度的立场，应该不至于漠视。

总之，政府对于卢沟桥事件，已确定始终一贯的方针和立场，且必以全力固守这个立场，我们希望和平，而不求苟安；准备应战，而决不求战。我们知道全国应战以后之局势，就只有牺牲到底，无丝毫侥幸求免之理。如果战端一开，那就是地无分南北，年无分老幼，无论何人，皆有守土抗战之责，皆应抱定牺牲一切之决心。所以政府必特别谨慎，以临此大事，全国国民必须严肃沉着，准备自卫。在此安危绝续之交，唯赖举国一致，服从纪律，严守秩序。希望各位回到各地，将此意转于社会，俾咸能明了局势，效忠国家，这是兄弟所恳切期望的。

又：《传记文学》有一文，可见当时蒋陈关系，也附录如下：

陈布雷为蒋公分忧之一例——有关劝止张一麐组织老子军抗日签呈及电稿

余亦麒

陈布雷与蒋介石二人，并非如一般幕僚与长官之关系，蒋公固对陈极为尊重，每以“布雷先生”称呼，二十年如一日，而陈对蒋也并非如外传为一“奉命撰稿之人”，陈虽体形瘦小，但不是一个yesman。蒋公身负国家大任，个人时间精力所限，时有未及注意或疏失之处，无论公事私事，陈布雷往往主动提出建议或代为消弭于无形。事后蒋公知之，自然产生由衷的感佩。

兹举一事为例：民国二十六年（1937）七七事变发生，全国同胞抗日情绪高涨，真是“地不分东西南北，人不分男女老幼”，报载以江苏耆宿张一麐（仲仁）为首号召创设“老子军”，组织六十岁以上老人上前线杀日寇，效命疆场，并将请百岁人瑞马良（相伯）为统领云云，陈布雷阅报后，深觉此事立意固善，但有极不良影响。乃主动写一签呈及电稿给蒋委员长。签呈如下：

“谨呈者：报载苏绅张一麐发起老子军，征集六十岁以上之老人赴前线效死，并推马相伯为军统。窃意事太新奇，名义亦未妥，拟以钧座名义去电劝止。敬拟电稿如下（此电如核发，并拟在报纸发表），当否，乞核示。职陈布雷呈九月十五日”

所附以蒋名义致张一麘电稿全文如下：

“吴县电局探投张仲仁先生鉴：报载台端建议创设老子军，壮气磅礴，足以振励国人，至堪钦慰。惟抗战之际，所望于各地父老者，厥在督率后进，慎固守御，提挈民众，协助军事，国家纵极艰危，不应责耆老以效死于前线。况军事组织，贵在严整，军事名称，未可轻用。（此处原稿有“尊议如果实行，军委会亦难予备案”二句，为蒋公以毛笔删去。）务请中止此议，别谋所以靖献之道。至登高之呼，儒夫志立，国家固已受赐不浅矣。区区之意，务祈谅察。蒋〇〇。铣。侍密。京。印。”

蒋公阅后，除删除上述两句外，亲批：“如拟中正”。此电稿陈布雷系以“军事委员会委员长侍从室第二处主任”签呈蒋委员长，故以“军事委员会侍二处”名义，于九月二十六日“京字二七八六”发出，并送各报酌予登载，组织“老子军”抗日一事，便不再有人提起，此实为陈布雷之功也。其实，陈为国家、为领袖分忧分劳之事甚多，本文所述仅系一例而已。（《传记文学》第五十五卷第六期）

民国二十七年戊寅（一九三八）四十九岁

军委会内部改组，原有秘书厅及第一至第六部等均取消，改设军令、军政、军训、政治四部。军法执行总监、抚恤委员会、后方勤务部及办公厅均仍旧，余所任之副秘书长，亦随之解除。在副秘书长任内，未尝有所建白，盖侍从室事务已极繁，且秘书厅之职务，上有秘书长主持，下有机要文书各组负责，故余仅有时列席会议及代拟一部分公文而已。

国防最高会议改组为国防最高委员会，为战时党政军各部门之最高决定机关，其原有中央政治会议职权内事项，则照旧行使而保持与中央常会间之关系，设秘书厅下置一、二、三处，并置参事及设计委员若干人，第一处为总务文书（另有机要室置主任一人），第二处为行政之审核调查设计，第三处即中央政治会议之秘书处所并入（所属各专门委员会仍旧），蒋公自为委员长，命张岳军先生任秘书长，仍以余为副秘书长。（此节当移置民国二十八年）

侍从室第四组组长易人，汪日章调行政院秘书，以陈芷町（方）为组长。侍从室第四组，余早有提请易人之意，盖最初设置（旧为第二组）之时，仅为官邸须有人司收发及来文分配之责，故如毛如汪，均非谙习公牍熟习政务之人。近年以来，蒋公身任要职，文书萃集，抗战以后，党政各方请示裁决之件尤多，若无适当人选，明悉系统，擅长处理，且能文词，则余必事事亲理，既不胜其烦又必至误事也。去夏庐山谈话，芷町愿来相从共事，抗战起后，即调来京，乃为张秘书长调入军委会秘书厅任机要组长，今军委会已改组，芷町可来侍从室，余遂为请于蒋公，以彼担任四组事。芷町才具敏赡，且亦勇于负责，而其信仰统帅，感激图报，则在行营时已有甚深之关系，故一般同志或有以其曾从杨畅卿共事，而疑其或有派别作用者，余则深知其空洞而平直也。

战事范围日广，各种专门问题，固待搜集材料，分类研究，贡献统帅，而各方条陈或请示裁决之件，有时亦非先经签拟则统帅无从加以审择决定者。（战前数年，熊天翼诸人即力劝蒋公宜在左右有类似智囊团之组织，当时余力主慎重，以智囊团之延揽，亦必须有人主持推荐，若以见闻不广审择不周之人任之，则南昌行营之设计委员会，即失败之前车也。中国专家有限，有学问而又能以公心奉职、不植党羽、不存个人夸耀观念者更不多，智囊团云，谈何容易，故余只主张宜延揽有专门学问更通晓政理者若干人，以备咨询，或奉交研究审核专门问题以为献替，智囊团之名称，余始终以为不宜适用于中国，盖何从得此人选耶。）加之各有志之士，愿自效者甚多，蒋公既不居行政院之任，亦宜有一直属之机关以资延揽，爰请于蒋公，在军委会内设置参事室，蒋公许之，命余草拟组织以呈。钱主任（大钧）以告何参谋总长，参谋总长不明余意，以为又多一骈枝机关，余为解释其作用，卒获批定，派朱骝先君为参事室主任。

蒋公命撰拟《国民精神总动员纲领》，余以精神总动员为敌国所倡之名词，吾国似无须沿袭用之。蒋公谓不然，总理教导国人革命救国，即以军人精神教育为最要典范，所谓精神力量居其九，物质力量居其一也，敌人虽用此名词，亦何害焉。且吾人正宜提倡精神制胜之重要，发挥我固有道德与民族精神，以奠立千秋万世之精神国防，即在目前亦应以倡导创造物质，爱惜物质，集中精神力量，克服物质困难为先务，故此一运动必须提倡，可与邵力子先生共商之。力子方任宣传部事，乃告力子，请先拟办法及说明文字，而《告国民书》则俟后撰拟。越一月，力子以初稿来，云为王冠青同志所起草，即为呈阅，蒋公命再与张季鸾君研究之。季鸾陈述意见颇多，余等坚请彼别拟一稿，张君允焉。嗣将二稿并呈，迟迟未决定，至初夏，又命余并合两稿之要点，别为一文，又另撰《告国民书》，即民国二十八年（1939）所发表者之底稿也。

是时一般舆论，渐次认识长期抗战与全面持久抗战之意义，报章杂志之要求为一面抗战一面建国，而蒋公深思远虑，其所着眼者又不仅战争有形之消长，而为战后复兴与改造民族之大计焉。

三月举行临时代表大会于武昌。〔先时议决开会地点后，林（森）主席等尚怀疑，以为应在国府所在地开会，盖误以为汪（精卫）所主张也，及知为蒋公意，乃欣然赞同。〕在珞珈山武汉大学开会，会期先后十日，蒋公有极痛切之开幕词，会议中会场一致议决修改党章案，推蒋公为总裁，而汪副之。盖蒋公意存谦让，以汪为革命旧人，望其兼负领导革命之责，然汪于接受推举之即席演说中，即有不自然之情态见于词色，余等皆察觉之，颇引以为忧。代表大会又通过《抗战建国纲领》为全国一致信守之准则。《抗战建国纲领》者，盖为申明战时政策，集中全国意志，俾党内外一致奉行，说者谓其效力与训政时期之约法相等。此稿初时似为陈豹隐（启修）或谭平山（原名鸣谦，别号聘三、诚齐、诚斋，广东高明人）等所拟，经余及岳军、希圣、公博、雪艇（世杰）等研究后而提出者。临时代表大会举行以后，接开四中全会，更定党部组织，添设海外部及社会部，以立夫为社会部长（立夫等原拟设置职业文化、青年、妇女各部，党中同志多不赞成，认为太繁复，故最后决定先设一社会部云），又决议设置三民主义青年团。

临时代表大会之前后，尚有一事宜补记者，即蒋公对于党派问题之态度：蒋公以为中国问题，不仅在对外，而尤在对内能否集中民族力量以建国，中国之困难，亦不在战时而在战后如何奠立民族久远之生存，若当此抗战而犹不能造成一个信仰，一个政党，一个意志，则暴日驱除以后，内部思想斗争之排拒仍伏争夺相杀之端，而眈眈旁伺者何止倭夷一国，又安保无第二次国际侵略之祸患。蒋公之理想，以为与其用政权力量抑制其他党派或思想之存在，不如融合其他党派于一个信仰——三民主义与一个组织之下，共为国家民族前途而努力。简言之，即化多党为一党，而后公政权于誓行革命主义之民众。顾犹虑其他党派（如中国青年国家社会党及中国共产党）以合并为嫌，不能使其党徒谅解，因之主张苟各党能赞成合并，则中国国民党可更改党名，或酌改组织，以泯吞并或降服之嫌猜。此种意见，于会前曾向各党派负责人坦白说明之，中国青年党表示可接受，国家社会党允可考虑，独中共负责人秦邦宪（又名博士，乳名长林，字则民）、王明等坚决拒绝，谓合作可，合并则不可，此议遂寝。然《临时代表大会宣言》一再申明勤求全国有志之士共为实现三民主义而努力，并引总理由兴中、同盟会以来每改组一次，即多吸收一批爱国革命分子以为例，盖即此等意志之吐露也。《临时代表大会宣言》为汪之手笔，余等均参加讨论，仅修改字句，未更动其内容，蒋公谓此文语意轻重未尽当，而主旨大体不谬，独戴君季陶颇加訾诃，谓此文实毫不足取，与第二次代表大会宣言同其芜杂而散漫，此实亦有所偏蔽也。

临时全国代表大会后，为集中意志力量，决定将国防参议会结束，另设国民参政会，以为抗战期中集合民意之机关。

自五月至七月，蒋公筹划设置三民主义青年团，余承命准备文字并参加讨论章则规制，颇费心力。蒋公设置此团，起意于去年在南京时。刘健群（原名怀珍，字席儒，贵州遵义人。著有《如何抗日救国》《复兴中国革命之路》等）曾为拟宣言及《告青年书》稿，但蒋公必欲余改撰，余自京至汉，对于此文，凡五易其稿，终觉不惬意，最后所发表者，乃潘公展君所起草而余为之酌加修润，并经蒋公亲自核改者也。

是年夏季甚热，且常有空袭，余有时至郊外珞珈山暂憩，晨往而下午归。

某日敌机袭武昌，余所住之胭脂坪房屋十余丈外落一弹，附近蛇山落弹甚多，余等在防空室内受震动甚剧，键开灯灭，事后检视住所，屋瓦颇多震毁者，或谓敌人误以此地为统帅所曾居住者，故如此疯狂。朋辈闻讯均来慰问，蒋公亦嘱余慎之为宜，然公务在身，义不可避，亦只听之而已。

六月居书记亦杰以亏款误职，余迫令辞而为之垫归款项，电招翁祖望弟（陈的机要秘书）来侍从室服务，补居之缺额。不一月，七弟亦由浙来，为介绍入参事室任干事。时骝先因有他职务，参事室主任改由王雪艇（世杰）君担任之。

七月初为蒋公撰拟《抗战周年纪念告全国军民书》（另有《告友邦书》为张子缨君初稿，《告敌国民众书》为郭沫若君所起草），蒋公未及口授大意，但言必将武汉保卫战之必要插入此文，以唤起军民注意，盖马当失陷后，敌氛渐向西侵云。张季鸾君评余此文为“淋漓酣畅，在统帅昭告全国之书告中当不能更详尽于此，篇幅虽长而不觉其冗，气势旺盛，通体不懈，是抗战前途光明之象征也”。

七月国民参政会第一次大会开幕，以汪为议长，张伯苓先生为副议长。

七月九日三民主义青年团正式宣告成立，设临时干事会及监察会，余被指定为临时干事兼常务干事，朱骝先君代陈辞修（诚）为书记长。

八月十二日草拟《八一三告沦陷区民众书》成，呈蒋公核改，蒋公批改指示甚详，已发紧急警报，予仍在室中伫立约十分钟，又适有德人某君来辞行，蒋公已至楼下，再返室易服以见之，晤谈又约十分钟，始下防空室，是日敌机炸省府，东西南三面投弹处均甚近，顾半数未爆炸，余与希曾、唯果、国华诸人均在室内，闻炸声亦不大而空气震荡甚剧，事后出外检视，则省府邻近被毁之屋宇甚多，敌人之疯狂，可见一斑，然同人均无恙，仅卫士二人受伤而已。

钱慕尹（大钧）君于夏间调任航委会主任，侍从室第一处主任改委林蔚文（字振翰，宁德蕉城人。著有汉译《世界语》、汉文《世界语互译词典》及《中国盐政纪要》《中国盐政史》等）先生兼任，以邹竞为副主任，希曾任第一组组长。

六月李唯果君调任侍从秘书，凡有会议及接见宾客，均命列席。唯果学识通敏，不矜炫、不懈怠，一心以服务领袖为职志，对同事又极和洽，相处愈久，愈觉其可敬爱，盖第二处中才能品德并佳兼胜，惟此一人为最难得也。

八月下旬，迁寓汉口两仪街办公，此为农民银行叶琢堂先生所赁之宅，余分其一室以居，楼上则农行汉行长王伯天君居之。伯天义乌人，伉爽有豪气，能当危难而不变，商市中不可多得之才。其时蒋公移节汉口中央银行，侍从室职员均迁汉办公。

自七月以后，中央党政机关多迁重庆，汉上渐感寂寥，蒋公谓外交、宣传两部要员宜驻统帅所在地，乃电召徐次长叔谟、佛海来汉，至十月中旬，亦先后回渝。

十月二十一二日在敌机终日盘旋之下，承命起草谈话及宣言等稿件，约学素来为余助抄写之役，学素镇定不惊，亦自有可嘉者。其时侍从室已奉命令于二十三四以前迁往湘省，指定在衡山附近集合待命，第一批萧秘书等于二十一日夜间起行，希曾组长坚主余亦于第一批离鄂，但因工作未竟，再留一日，遣车先行，决乘船动身，以此意语林蔚文主任，蔚文略沉吟，旋答曰：小船亦佳。（事后告余，谓车行较舟行为妥，当时即拟劝阻，而方草作战命令，未毕其词也。）

十月二十二日下午五时谒别蒋公，蒋公谓汝尚未动身乎？余答即晚五时后开船。时何雪竹总监亦来谒别，侍坐十余分钟而出，殊依依不舍，返寓进餐毕，即与芷町、学素、祖望、唯果、达程诸人下顺江渡轮，于暮霭掩映中离汉口矣。

十月二十三日下午一时，舟过新堤西十五里许之王家镇，晴空无云，余方在舟中卧室外小厅与芷町、祖望闲谈，突闻有敌机三架掠余舟而过，亦不以为意，不数分钟，此西行之机又掉首东指，始觉其有所企图，即闻轧轧之声，则已侧降，对我舟以机枪扫射矣。余等即卧倒于所居之室，旋枪声略止，余与芷町同入卧室僵卧于地，并引被覆身，而第二次之扫射又作，时余心尚定，瞑目自持，念抗战时期，前后方牺牲者多矣，余生平虽无大贡献于国，然立身行己，差无愧怍，余父四十九岁弃余等而逝，余即不幸被难，而长儿亦二十五岁矣。至此心愈宁静，然芷町忽呼余曰：“吾老母将奈何？”闻此语为之凄然，未几学素狂呼奔入曰：“主任，余已受伤矣！”即移出位置令其卧于余侧，出毛巾嘱陈清为扎其伤口，机枪稍停又作，上士杨某急奔入扶余直趋底舱，知卫士六人受伤，而船上之大副及船员二人亦均受重伤矣。在底舱闻枪声不甚清晰，约又扫射二次始向西飞去。至是船已不得前行，且已有因伤而毙者，邹副主任效公乃命舟人停泊于江岸，船中诸人均登岸入乡村小憩，顾不辨道路，余等一行随效公前进，乃陷足泥涂中，始尚可行，稍久力乏，愈思举步，而陷泥愈深，勤务吴均背负余以达隔河之村间，检视伤者，饮以茶水，并共出所携白药为分敷之，同行五组钱司书瑞麟招集当地人民，扶救伤人，指挥运送，颇见干练。及天色薄暮，仍下船，驶回新堤，将卫士之死者嘱公安局暂为掩埋标志，伤者亦分别送院治疗。以引港及船员已受伤，别雇二人，并以前路或有危险，拟改道至沙市，然后循公路赴湘，以过洞庭湖时恐再遇敌机，故宁迂道以赴。自是舟行较缓，至二十六日下午五时始抵沙市，登岸往访警备司令部友人及公安局长，知何雪竹、徐次宸（永昌）两先生亦在沙市，住交通银行，相见道别后状况，雪竹谓早知如此，余必约君车与余等同行矣。次日船泊沙市一日，至晚动身，自兹经公安一宿，二十八日由鄂入湘，过常德又一宿，二十九日经宁乡、湘乡、湘潭，以达南岳市，到时已黄昏后矣。询知蒋公已于前日到此，正往长沙处理大火善后云。

十一月一日，移入南岳山中写经台暂住，所居为李觉师长之宅，极坚固轩爽，嘱芷町携四组职员三人住楼下，余与祖望居楼上，发快函达重庆告平安抵湘。自是居南岳凡两星期，蒋公曾回山一行，住三日即再赴长沙，约英大使卡尔会晤（余未随行），旋侍从室会报决定分批赴桂林，乃于中旬某日偕芷町、唯果、祖望等由衡山起程，先一日下午六时许动身，次晨九时入桂林市，寓乐群社。入桂境后地方瘠苦情状，迥异湘省，然山势之奇兀，与画本无异，乃第一次得见者也。

住桂林约三星期，初时甚闲，无甚多事务，各处来电择最重要者电达林主任，余均暂置之。与桂省党政当局相往还，觉其特点为朴俭勤劳，而规模不宏，盖地理环境限之。此间熟人不多，鄞县庄仲文（智焕）方任桂林市筹备处长，招待甚殷，陪同游览七星岩、月牙山等处，惜未往阳朔也。

月终，蒋公自衡飞桂，余乃移入藩署八桂阁内办公，距蒋公官邸才隔一门，蒋公时时过庭中游览，摩抚庭间桂树，测其径度，告余曰：“此民国十一年随总理到桂之旧游地也。”

蒋公决设置桂林行营，以林蔚文主任为参谋长，辅佐白健生处理粤、桂军事。侍从室第一处主任，则命贺贵严（耀祖，办公厅主任）君兼任之。

在桂林日，蒋公稍暇即召往谈话，所谈均第二期抗战中精神制胜之要点，对敌相近卫所唱之东亚同体与连环互助关系，痛斥之尤力，谓此种桎梏，将断送民族运命于永久，较诸军事占领为尤烈，万不可中其奸计，宜愈战愈奋，与之作精神斗争。凡口授四五次，命记于别册准备撰一长文。（此种言论惜不及令汪精卫、周佛海于当时得闻之，否则彼等或不致失身做汉奸。）

蒋公又命电告汪、朱（骝先）准备一月中召开五中全会，并指示应拟提案之要目，皆党政建设之急务也。

十二月七日由桂林乘机飞重庆，本与蒋公坐机同时起飞，然气候恶劣，蒋公之机竟未行，余机先开，冒恶劣之天气前进，几迷失方向，在涪陵降落，询明途径后续飞，傍晚始抵渝。则允默已先一日自北碚来迎矣。到渝知佛海已于五日赴昆明，余即暂寓其新租之住宅，夜九时往访汪先生，再三询余战局意见，事后觉其容止不甚自然，然当时不甚觉察也。

蒋公以八日抵渝，九日在黄山约孔、汪、王（外长）、叶、张等谈今后抗战要计，孔等屡以国际形势为言，蒋公止之曰：“勿问国际形势如何，我国必须作自力更生，独立奋斗之准备。”汪亦未有他语，仅谓“敌国之困难在结束战事，我国之困难在如何支持战事”而已。其后蒋公有小病，汪于十六日单独请见，蒋公犹扶病与之详谈二三十分钟，始终未提和战之意见，不谓未及一周，即潜行入滇而离国也。

蒋公病愈后即赴西北视察，余未随行。二十三日，赴北碚省家人，住三日而归渝，儿女久不见，重叙极欢。

二十六日为蒋公撰拟《驳斥近卫东亚新秩序》之讲词，此文以一日之时间草成，张季鸾君谓为抗战期中第一篇有力之文字，经蒋公再四审阅，于二十八日发表，次日汪精卫即在河内发表其响应近卫声明之艳电矣。

按：抗日战争初，上海、南京相继失守。1938年7月以后，中央党政机关多迁陪都重庆。陈布雷于12月7日由桂林飞重庆，一住便是八年，一直住在美专街1号。

又：陈布雷在抗战期间为蒋撰写不少文章，自己最感满意的应该是1938年7月在武汉撰写的《抗战周年纪念告全国军民书》了。张季鸾评此文：“淋漓酣畅，在统帅昭告全国之书告中当不能更详尽于此，篇幅虽长而不觉其冗，气势旺盛，通体不懈，是抗战前途光明之象征也。”现附录如下：

抗战周年纪念告全国军民书

自从日寇侵犯我们卢沟桥以来，我全国奋起抗战，到今天足足有一年了！在这一年中间，战区扩大到九个省份，将士牺牲至几十万人，民众死亡不胜计数。我们的农村田园工业建设以及文化机关，全被摧毁。壮丁青年惨遭杀戮，多数同胞流离痛苦，至于老弱妇女受到敌军兽行惨不胜闻的凌辱屠杀，尤为历史上未有的惨毒。但是从开始抗战到如今，我们的民心士气越打越团结，越战越坚强；前线将士英勇的牺牲，后方民众热烈的奋斗，举国同胞民族意识的发扬，已经使国际上观感完全改变，把中华民族的荣誉地位积极提高，使暴戾骄横的敌寇惊惶无措，进退失据。相信照此奋斗，一定是一天天踏上光明的道路，一步步接近最后的胜利。在这个抗战周年重要纪念日，中正以统帅的地位，对我为国遭难坚忍奋斗的同胞们，要表示无限的感慰，对于一切殉国殉义的忠勇的死者，更愿与我全体军民一致表示崇高的敬意！

抗战一年的经过，敌我两方有一个很显著的不同之点，这就是敌人是“狼顾豕突，百出其伎”，而我们的方针和决心则“坚定明确，始终如一”。从敌人方面说，军需预算增加了一次又一次，兵员增调了一回又陆续不断地增调二回三回到无数回。在策略上，始而宣称速战速决，继而标榜长期作战，继而又声言猛力结束战争；至于政局的变幻，经济的动荡，处处可以看得出敌国的杌陧不安，也处处显出敌寇的不顾一切而将悍然求逞。至于我们的一方面，自始就从最危险最恶劣的局面上作彻底的打算，早已定下了始终一贯的决心，早已作承受一切艰难痛苦的准备。我在去年七月间告诫国民，就说明我们要保持我们民族的生命，要负起祖宗先民所遗留给我们的历史上的责任，战端一开，无论何人，都应该负起抗战的职责，都应该抱定牺牲一切的决心。在双十节广播词中，我要求国民认定抗战非一年半载可了，要决心承受几十倍于今日的困苦艰难。这两次演讲中所说的话，每一字一句，到今天都依然适用。我们是早已决定用最大的牺牲，求最后的胜利。我们抗战意识很简单，我们为保卫民族生存和独立自由而抗战，也为正义公理而抗战。我们抗战的目的很明确，我们要维护国家领土主权的完整，要打击到敌阀放弃侵略，要使敌阀根本改正其侵略中国的传统政策来重现东亚和平。这个目的未达到以前，我们的抗战就一天不停止，虽至寸土个人，亦必奋斗到底。我们的决心，早经确定，海枯石烂，始终不渝。所以敌人尽管是暴戾凶横，日甚一日，我们是始终处之泰然。战局虽然有一时一地的进退得失，我们的决心始终不受丝毫的变动，我们以“至不变”来挽回历史未有的奇变，保持人类的公理。我们抗战开始时决定的方针，一定要贯彻到最后胜利取得之一日！

这一个意义和使命，由于战局的进行，一天天的普及于国民。我们国民确实比抗战以前更坚忍、更沉着、更勇敢，也更能团结，我们确能够做到闻胜不骄闻败不馁，我们一般军民也普遍确立了最后胜利的自信。我们国民和前线将士，受尽千辛万苦而不辞，也都能体谅到国家的艰难，忍受任何痛苦和缺乏而不减少其卫国卫民的热忱。这种精神，真堪垂诸万世，作后代的楷模。但是就一般的状况来说，我觉得我们军民还只是尽到一部分的责任，还不足以应付一天天严重的环境。我们实在还不够刻苦，不够坚忍，不够努力。我要求我们军民闻胜勿骄，乃是要我们再接再厉，造成更大的胜利；我说闻败不馁，乃是要求我们军民愈挫愈奋，而不是漠视成败；我要求大家坚定最后胜利的自信，乃是要大家积极奋斗去求取胜利，不是要大家怀着信心而坐待胜利。要知道我们有了决心，必须同时有积极的奋斗，来实现这个决心；我们有了自信，也必须有配合着这个自信的行动。战争是争取时间空间的，不进步就要退步，不积极动作就要失败。我们大家抱定最后牺牲的决心是不待说了，但是要争取胜利，乃是要随时随事准备牺牲，我们要牺牲享受，要牺牲小我的幸福和利益，要牺牲个人的自由，而充其极处，则不惜牺牲我们的生命。现在抗战已经一年了，今后战局将更持久更辛苦，所以我们必须立刻有严正的自觉。我们前线官兵们不但要牺牲，还要苦心努力，使我们的牺牲换得更大的代价；我们后方同胞工作要特别紧张，生活要极端节约。我们要自问：有钱的已经出了钱么？是毫无保留地贡献了我们的所有么？有力的已经出了力么？是毫不顾惜地贡献了我们的力量么？我们当前的环境这么的危急，我们应做的事项多到不胜枚举。我们万不能再期待，我们稍一徘徊，就要失去了我们唯一报国的机会。将士们！同胞们！严肃起来！紧张起来！

在报国卫国的这一次神圣抗战中，每个国民都能有同等的贡献，并不因地位的高低和职务的轻重而有所分别，简单一句话，就是要各竭其能各尽其职。举几个例来说：我们在前线，从一个担任指挥的高级长官到连排长和士兵以至于一个输送兵担架兵，其职务是同等重要的，有时候一个输送兵的尽职能有挽回整个战局的力量。在后方，从担任新兵训练的高级长官以至于一个最低的干部，教育方面从一个研究战时重要技术的专门教授到一个民众学校的教师，从各级行政官吏到一个保甲长，从各种国营经济事业交通事业的主管首脑到一个技工职工，地位虽有高低，贡献却是一律。在服务的性质上说，从一个前线冒着炮火浴血奋斗的战士到一个在后方流汗劳动从事生产的农夫，都是对于国家负有同样的责任。这不过是约略举几个例子，我们就可以知道在完成抗战使命的神圣任务中间，没有一个人可以不尽力，没有一个人可以自外于国民的责任。最要紧的就是要各尽最大可能的贡献，使一点一滴的力量，从各种部门，各种方向，都汇向一个总目标，合成一个巨大而坚实的力量，来摧毁一切的障碍，克服一切的困难，造成抗战的胜利。再则我们国家要支持抗战，必须实行极端的节约，各种足以消耗财力的不必要的消费，各种可供输出的原料品制造品，都要尽量节约。我们死且不惜，况于忍饥耐寒况于节衣缩食？国民多节省一分的耗费，前线就增加一分的力量，这又是十分重要的一点。从今天起，就得立定决心来实行节约。我要求我全国的将士同胞们，要承认过去一年的努力不够，刻苦不够，从今更要急起直追地来补偿！要认识自己！检查自己！鞭策自己！

要达到抗战胜利，摧毁敌寇暴力，协同作战和精神团结，更是十二万分的重要。我们要乘此纪念日的机会，坦直忠实地反省一下，检讨一下过去的工作。我们前线各单位在协同一致的动作上已做到一无遗憾了么？能够很迅速很有效地联系而不使珍贵的时机耽误了么？如果只能勇敢，不懂联系，那只是匹夫之勇，于抗战的要求是不能适应的！再则我们行政工作和军事动作密切地配合上了么？我们军民合作已做到了指臂相联动止合拍的程度了么？我们的国防经济和产业建设已经和抗战的要求相联系了么？如果有缺憾，就应该坦白地承认，很勇敢地去改正！至于我们一般矢志救国领导国民的同胞们，更应该用最大的努力，克制自己，鞭策自己，做到绝对的精诚团结！我们过去一年能得到友邦的同情和世界的重视，是由于我们的英勇，也由于我们的统一和团结。敌人所最害怕而千方百计要想破坏的，也就是我们的团结。所以我们必须发抒精诚，做到钢铁一般坚固的团结，那就是说要精诚纯一，一切言论动作，完全以“国家至上”“民族至上”为前提，以“军事第一”“胜利第一”为目标，胸次廓然，除开国家民族的利益外，一些不夹杂丝毫的渣滓。我们同是黄帝的子孙，当前的命运只有一个，不奋斗，即灭亡；能团结，即有前途；生死利害既是绝对的共同，还有什么不可以牺牲？以我们事实上的团结，对敌人作有力的答复，于抗战前途，是异常重要的。所以我要求我全国军民，无有例外地做到协同和团结！我们绝对一致！永远一致！

上面所说的都是当前我们每一个将士和国民应该自反自勉的要点。现在敌人因国内、国外危机四伏，不能不以孤注一掷的姿态，作最后猛烈的挣扎。我们在这个第二年抗战开始的今天，必须要集中力量，提高牺牲的决心，和他作最后的战斗，造成我们最后胜利的起点。最近这一两个月内，实是战局转捩的重要关头，我们各战区的将士同胞们，必须特别的矢勤矢勇，一切的奋斗要以拱卫武汉为中心，以达成中部会战胜利为目标；沦陷区域的同胞们，要乘敌力分散的时机，赶快起来和残余的敌人拼命，报复我们的仇恨，驱逐敌军于我们国境之外；后方的同胞们，要有钱出钱，有力出力，加紧生产，加紧组织，来增强前方的力量，造成战局有利的形势；尤其是担任武汉附近作战的部队，要立定与阵地共存亡的决心，协同民众，誓死奋斗。我们一般民众，更要知拼命乃是安全，规避即无生路，在最近的战斗中，至少要表现出我们坚忍奋斗的精神，比第一年有进步。所以我们必须军民一致，绝对的同生死，共患难，切实合作；大家要各竭其能，各尽其责，服从军政当局的命令，执行个别规定的任务；每一个人民都要加入一种抗战的工作来协助军队达成使命，以我们的汗血，扑灭敌人狂妄的企图，加速敌人力量的崩溃，使第二年的抗战，引入更光明有利的前途，也就是对于国际上日渐增厚的同情，作一个切实的报答。总之，最近进行中的中部战事，乃是全国军民一些也不好忽略的一个大关键。我讲到这里，要再提出两点极重要的意思，讲明我们非奋斗不可的道理，讲明我们能奋斗必可得到胜利的道理。

我要求全国军民沉心静虑地想一想：我们被占领区域内的同胞，受敌人蹂躏残杀压迫奴辱的情形怎样？他们所过的是怎样的一种生活？再想一想：被敌军占领了七年的东北四省，有我们三千万的同胞，所过的又是怎样的一种生活？在这次抗战中那些被占领区域内同胞们所受的痛苦，我们还直接间接听得到，看得见，至于在东北四省，则是呼声不可得而闻，苦状不可得而见，真是奴隶牛马，无可告诉，比较起来，还不知道要黑暗痛苦多少倍！我们同是中国的国民、黄帝的子孙，稍有天良，如何能不引为切身的耻辱？如何能不急起直追，援救那些告诉无门的同胞们，使重复自由，再见天日？我们如果还漠不关心，那么我们被占领的九个省区内的同胞，转眼就要处于东北同胞同样的悲惨境遇，而我们自身和我们的邻里亲族，也免不了过被占领区域内的一样惨痛的生活！况且敌人处心积虑，不但是要亡我国家，简直是要灭我种族！敌军的暴行，不但有形的焚烧掳掠、奸淫屠杀而已，在北方各省，在其他占领的城镇内，他们寇军管领的地方，哪一处不是妓馆赌馆，到处林立？毒品毒物，贩卖公开？制造土匪，制造汉奸，固然是要斫丧我们民族的体力，消灭我们民族的道德，就是他们以不忍闻听的兽行，聚成千成百的女子于一窟而施以凌辱，又何尝不是要消灭我们的廉耻观念和民族意识？所以我们如不决心奋斗，势必至于种族泯灭，万劫不复。世界历史上侵略他人的国家，从没有像日寇这样的凶毒。我全国军民，我们要自救，要救我们的子孙，要保全我们的民族，就得把握住这个重要的时机，誓死予敌寇以打击，再不能有一刻的因循，贻百世无穷的悔恨！

我全国的军民，更要彻底想一想，我们神明华胄，受敌寇如此压迫凌辱，我们庄严的河山原野，任敌军恣意践踏，我们奇耻大辱这样深，当前危机这样重，我们若还不能洗雪耻辱，予打击者以打击，那么在个人固生不如死，在国家也存不如亡，世界上断没有如此腼颜苟活的民族能独立生存于世界上的。最近敌人的侵略格外凶狂，在我们国土以内竟有受人豢养的汉奸傀儡，用桀犬吠尧的声口，诬蔑本党，诋毁抗战，以为及今不谋和平，则国家即将灭亡。这种亡国奴的论调，凡有血气的同胞，没有不切齿痛恨的。我们须知中华民族的国民性是对敌人永不屈服的，而且是不怕敌人的残暴凶横的。我们民族有一句古训：“楚虽三户，亡秦必楚。”这是何等壮烈的气概！这就是说我们中华民族的国民，决不会被敌国凶暴所威慑，而且是敌人愈凶暴，我们愈能坚忍。我们要自信中国五千年的历史，凡是中华民族的敌人，自古以来，就没有不被我中华民族消灭的，何况我们现在民族意识已普遍到全国，三民主义更是深入人心！我们全国从海外侨胞到乡村民众男女老幼，敌忾心的坚强与普遍，不但是百年以前所未有，也是十年前所未见。我们有无穷无尽的抵抗力量和前仆后继百折不挠的决心。所以我说，就是一兵一弹，也要与敌人拼命决斗到底，而且必能得到最后胜利。这不是空洞的理想，这是我们历史所昭示的事实，也是抗战一年以来所确切证明的事实。我们把握住这个自信，一定能以我们宝贵的血肉的代价，促起敌阀放弃其侵略，而换取永久真正的和平。在最后胜利的一天，当然就是真正和平实现之日；若果我们在日前情形之下求和平，其结果无非在使子子孙孙永为奴隶，永为牛马，就是保存了国家的形式与名义，其祸害比亡国还要惨酷。大家要知道：我们今天所受痛苦残杀的灾祸，就是甲午以来自亡清皇室以至袁世凯畏敌苟安，不顾民族百年祸福所留的遗毒，前人所种的恶因，到我们这一时代受到了这样惨毒的恶果。如果我们今天还不下“拼民族的生命来争民族生存”的决心，还要蹈从前以苟安心理来鼓励侵略疯狂的覆辙，那么，今昔异势，敌人的狠心毒计，也不比以前简单，我们岂但不能求得一时的苟安，就是三百年以后，也不能恢复我们民族的自由和独立生存。我们今天所以自处之道，只有两点，在个人是死中求生，人人拼必死之心，就一定能得到生路；在民族要团结奋斗，从最恶劣的局面作打算，尽到我们这一代的责任，以求上可以对祖先，外可以告世界。我相信如真能举国一致，同抱这种决心，至少亦必使敌人同归于尽；何况国际正义，日益伸张，敌国危机，日益深重，抗战前途，正有无限光明的希望。我们今天正应该发挥我们大无畏的精神，向着艰苦奋斗的长途英勇迈进！我们一般国民只要问我们前线经过战斗的官兵，便知敌人的外强中干，毫无足畏。我们前线的将士没有不异口同声地说我们军队的勇敢和牺牲精神，都比敌人旺盛，我们的敌忾心和攻击精神比敌人还要坚强。这并不是说我们就可轻忽敌人，不必努力，正因为如此，我们一般国民更须坚定我们的自信，齐一心志，立定决心来共同拼命。就战争心理说，我不怕敌，敌必怕我；就一般事理上说，我们不怕艰难，就没有不可以克服的艰难。同时我们更加知道胜利的目标愈接近，我们的奋斗便应该更艰苦。抗战到今天，已一年了。今天以后的战事，要求我们全国军民的牺牲更要十百倍于往日，我们必须格外谨慎，格外勇敢，格外的刻苦耐劳，冒险犯难，越过重重的荆棘，奔赴光明的大道。将士们！同胞们！我们要一心一德，精诚团结，奋发努力！我们要不负全世界爱护正义和平的无数友邦人士的期待！我们要取得光明的胜利来安慰我们死难的同胞，拯救沦陷区域内的苦痛同胞！我们更要对得起一切英勇牺牲的先烈，完成他们未竟的志业，无愧于我们历史的使命！

又：陈布雷关心国际时事，对日本更是留心研究，是年12月26日，为蒋撰写《驳斥近卫东亚新秩序》之讲演稿，洋洋数千言，一挥而就。该文亦是难得的文字，张季鸾亦认为掷地有声，附录如下：

驳斥近卫东亚新秩序（讲词）

（1938年12月26日）

各位同志，我们抗战已进入一个新的阶段。我最近屡次指出过去十八个月可名为第一期的抗战，就是抗战的前期。从今以后乃是第二期的抗战，亦就是抗战的后期。我们现在无论南北各战场上前方的士气，和战斗精神的旺盛，实为自开战以来，未曾有的好气象。一般官兵都明了这一次中日战事，在敌人是要整个地灭亡中国，在我们是要从根本上救起中国，所以意志都异常强固，精神更是十分积极。而一般国民也都能认识敌人非贯彻他侵略毒谋不止，非灭亡了中国不罢手。我们非从死中求生，就无幸存之理。所以环境尽管苦痛，而各地军民的意志愈趋坚定。只要前方后方一致认识国家的危机，万众一心，向着最后胜利的目标，刻苦努力，牺牲奋斗，不懈怠，不屈服，深信必能达到抗战的目的。

在敌人方面，因为看到我们抗战的坚决和全国意志的团结，他就于军事行动之外，出以种种威胁计诱的方法。自从十一月三日，敌国政府发表宣言，接着他的首相及陆海外务当局陆续发表了许多离奇怪诞的谬论。五光十色，矛盾百出。意在内欺其国民，外欺世界友邦，更对我中国国民妄想肆其迷惑麻醉恫吓之毒计。一方面他们的公私舆论，软硬兼施地在旁呐喊助威。到了最近十二月二十二日，乃有其首相近卫文麿所谓与“更生中国”调整国交的声明，可算是敌人玩弄玄虚的一个总结局。使我们整个地明了他的阴谋的全貌。

近卫的这个声明，本来不外是陈腔滥套。在我们一心抗战的期间，不但没有驳斥的必要，简直也没有理会的价值。但是综合敌方这几个月来的所言所行，略为分析一下，就知道他表面是空泛支离，而骨子里实在是暗藏着机械利刃。我可以说一句，这是敌人整个地吞灭中国独霸东亚进而企图征服世界的一切妄想阴谋的总自白，也是敌人整个亡我国家灭我民族的一切计划内容的总暴露。原来搬弄字面，巧言诡辩，放出烟幕，贻害世人，本是敌国擅长的惯技。试看他发表了谈话之后，接着又有所谓日本政府发言人二十四日的谈话。简直说这就是必须向中国提出的条件，但又自命为温和派的见解，这是如何狠毒的手段，又是如何滑稽的姿态。我深恐世人或者还有一小部分人不明了他这种烟幕后面所包藏着的祸心，还以为他所提出的并不怎么样苛酷，所以特地将敌国日本的用心，整个地揭露一下，让国民知道警戒，也让世界友邦明了日本的野心阴谋，充其极量将要搅乱世界，贻祸人类到什么地步。

我要促起大家注意的，是日阀的凶悍，日阀的狂妄，日阀的自欺欺人，和日阀的愚昧无知，而最急要的是要大家认识日本目前有整个吞噬中国的决心。现在就以近卫十一月二十二日声明为中心，再追叙他日本这几个月来舆论所盛倡和实际所进行的各种阴谋和口号，以分析的方法，提供一种综合的认识。

为叙述的方便，首先要请大家注意下面的四点：

所谓新生中国就是灭亡中国

（一）建立东亚新秩序。这是日本人最自鸣得意的口号和做法。照他的外相有田十二月十九日的解释，“东亚新秩序云者，即在‘日满支三国’政治经济文化各方面之密切联络与互助，以阻止‘赤祸’，拥护东洋文明，撤除经济壁垒，而使中国脱离半殖民地以期东亚之安定”。而近卫在十四日之谈话亦谓：“中国事件之最终目的，不仅在军事胜利，乃在于中国之新生与东亚新秩序之确立。此项新秩序，系以中国新生后日满支三方面合作为基础。”大家要注意他所谓新生中国，是要消灭独立的中国，另外产生一个奴隶的中国，世世受其支配。而此项新秩序，则是根据于中国已变为奴隶国家后，与日本及其造成之“满洲伪国”紧密联络而成的。目的在什么呢？以防止“赤祸”的名义，控制中国的军事。以拥护东洋文明的名义，消灭中国的民族文化。以撤除经济壁垒的名义，排斥欧美势力独霸太平洋。再以“日满支经济单元”或“经济集团”的工具，扼制中国经济的命脉。大家试想，“建设东亚新秩序”这七个字之下，包藏着怎样的祸心。简单一句话，这是推翻东亚的国际秩序，造成奴隶的中国，以遂其独霸太平洋宰割世界的企图的总名称。

日寇自居治者而以中国为奴

（二）所谓“东亚协同体”与“日满支不可分”及“日满支互助连环的关系”造成“东亚协同体”，又是敌国朝野在过去数月中所多方鼓吹的一个口号。他这个口号，是比以前什么“经济单元”“经济集团”云云，更广义，更普泛，也更进步了。他是要以他们的“日满支不可分”论为理由，而主张在政治经济文化各方面整个地将中国及东北吞噬并合为一个单一体。他们的杂志并且公言东亚协同体下的日满支，应该是立体关系而不是平面关系。又说应该是家长制。日本为家长，而满支为子弟。换一句话说，前者为治者为主，而后者为被治者为奴。大家想想，这不是并吞是什么？这不是整个消灭中国是什么？而且近卫在上一月还散发一种荒谬的传单，中间一句极惊心怵目的话，就是“树立日满支政治经济文化互助连环的关系”。这连环关系是什么，大家不是看到枷镣上的锁链吗。这一个连环关系，就是要像锁链般牵曳着我们整个民族降到十八层地狱之中，而永永不能自脱。

强化经济单元完全剥夺自由

（三）所谓“经济单元”和“经济集团”，这在日本倡导多年了。最近此论依然盛行，而且也猛力进行。这是东亚协同体中间的主要环节。他们随时改变着口号，有时称经济提携，有时称经济合作，而其政府十一月三日宣言，则称为“经济连系”。十一月底的敌国报纸载着“日满支将成立经济单位今后将祸福与共”，接着十二月十九日有田谈话中，有这样一句话：“日本决定开经济会议以谋日满支经济密切的结合，而强化‘经济单元’。此类经济关系，世人称为‘经济集团’。”在事实上他作为经济吞并工具的“华北开发”和“华中振兴”两公司，早已成立了。日满支经济恳谈会，开了不止一次了。他的所谓企划院，也于近卫发表声明之第二天作成“日满支生产力量扩充计划案”了。他这个所谓经济集团，不仅是要操纵我中国关税金融，垄断我国生产和贸易，独擅东亚的霸权，他逐渐推演下去，势必至于限制我们中国个个人民的衣食住行，都得不到一些自由。生杀予夺，唯其所欲。整个的使中国民族做奴隶做牛马，在鞭笞吮吸之下整个消灭我们民族的生存。

兴亚院为灭亡中国之总机关

（四）成立所谓“兴亚院”，这是承接着敌国闹了许久的对华机关而产生的。过去曾经一度计划设立“对支院”，最近乃改为兴亚院。对支院已经是够侮辱够可怕的一个名称了。改称了兴亚院，简直是给全亚洲人以一个重大的侮辱。他这种做法是要使整个中国支离灭裂，不止于中国，也要危及整个的亚洲。这兴亚院是本月十五日正式成立的。先一日近卫发表谈话说，是“要筹组新的卫政机关，以建设东亚新秩序。这个机关，依国外各机关与中国保持连带关系，将成为执行对华政策之枢纽，是实现日本对中国事件之最后目的”。大家对于这个机关是什么，应该有明白的认识了罢。这是执行一切灭亡中国计划的总机关。也可以说，是集日本从前在中国到处制造罪恶的种种特务机关之大成的一个总特务机关。不过从前是他们认为时机未至，只是偷偷摸摸地干。现在索性揭破面幕，悍然不顾地全盘托出来，正式地成立起来了。由于兴亚院的设立，大家更应明白日本当我们中国作什么看待。他所要的是什么。他的所谓中日事件最后目的是什么。我们说长期抗战，他们就说“长期建设”。他所要建设的是什么，明白说了吧，就是他长期执行灭亡中国的计划。不达目的，永不停止。现在他的做法也有了，机关也有了。这也可算是图穷匕见丝毫无隐了吧。

明白了上述几个概念以后，再来看近卫十二月二十二日的声明里，有些什么内容，就可以得真确的认识，不致为字面上的烟雾所蒙住。我现在再列举其可注意之点：

近卫声明骨干无非独霸东亚

第一，他这一篇声明的骨干，依然是所谓“日满支”协同一致努力于“建设东亚新秩序”的一套。他说是向中外宣明他的政府之真意，目的当然要诉诸欧美与世界。所以他在辞令上，安排得特别谨慎。似乎说他所要求于中国的，既非领土，也不要战费赔偿，并不为他一国之私，而是为着东亚大局。并且还说是要中国成完全独立之国家，所以更表示考虑，取消治外法权与归还租界等等。似乎他不但是对中国无所取，而且还要对中国有所与。他这种打算，好像世人都没有明了他的所谓“东亚新秩序”的真谛，以为随便可受其迷惑。其实他所谓“日满支”协同一致，所谓“东亚新秩序”，野心昭然，已如我上面所说明。他扼住了这个灭亡中国、独霸东亚的主权。在他的心目中，所谓领土，当然是他所支配的领土，资源也就是他囊中的资源，既然席卷以去，还要求什么枝节的割地和赔款。他所要求的，既在整个土地和人民，大欲在前，自然要乐得以此不要领土不要赔偿的狡言欺世了。实际在我们中国的立场说，要谈战费赔偿权等等，当然先要弄清楚战争的责任所归。这次明明是他发动兵力来到我们的领土内作战，侵略责任，灼然在人耳目。他这种说法，当然不值一顾。至于治外法权，如果让他掌握了中国整个的主权，那更是皮毛上之皮毛。所谓归还租界，也等于外府之寄，不但对其他国家的租界，他的舆论已经鼓吹代为管理，要收中国的租界成为日本独有的大租界，而且实际说来，中国若承认了他的“东亚新秩序”和“日满支”协同关系，就是将中国全部领土变成日本所有的大租界。这样一来，中国若不是变为他的奴属国，也就降于保护国。而且实际上就是合并于日本。他说要使中国为完全独立国家，岂非就等于马关条约中的朝鲜么。我可以断言，在这篇声明发表以前，世上或者有人希冀日本能悔祸，自他这个声明发表后就再没有一个明大义识事势的中国人再存和平妥协之想了。

共同防共其名，控制中国其实

第二，他的声明中主要之点，除了日满支协力以外，便是经济提携和共同防共。经济提携的内容，我在上面讲明经济集团时已充分说明，不必复述。所谓共同防共，是要中国和他缔结防共协定，是要在华北驻兵，并划内蒙为防共特区。姑无论他所谓共同防共的涵义如何，而在我们全国一致实行三民主义的中国，若再谈共同防共完全是无的放矢。我们可以说，他不过是要以共同防共的名义，首先控制我国的军事进而控制我国政治文化以至于外交。这一点便是七七抗战以前他历年要求不遂而怀恨的一个主因。我们因为不愿上他的圈套，宁使忍受着千辛万苦，到了最后关头，宁可以举国牺牲来抗战。如果这个共同防共的要求，可以应允，还待今日吗。世上一般舆论，或者以为日本之所谓防共，其真意在防苏俄，实际日本所谓缔结协定共同防共者，目的本不在防共也不在于防俄。而实在于借此名义以亡华。即使有对俄的意味在内，也只占一小部分的成分。而其大部成分则在于灭华。不然，他如果为了国防或真是对俄关系，那么今年七八月间当张鼓峰军事冲突时，何以他的驻苏大使重光葵向苏俄外长如此卑视却步而最后终于屈服，就可见他今日对党国提出所谓防共云云，只不过外欺世论，内欺国民，而要向中国要求，得华北内蒙驻兵的一个幌子罢了。老实说，如果华北驻兵可以允许，内蒙可以划为特区，我们也不会有“七七”的抗战。如果中国因害怕日本而允其兵力支配华北，那么在民国十七年田中出兵济南时，我们国民革命军也不会不顾一切地延进到北平，早可以被他阻止下来。内蒙华北亦早就可以拱手让他宰制了。唯其中国在革命期中，而革命势力一经发动，三民主义一经发展，无论如何，是必然会要排除万难以奔赴于目的地，决非任何力量所能阻挡的。所以他提此要求，实在对现代中国认识太不充分。他既不知己，更不知彼，更不明现在时代是什么时代，现在中国是什么样的中国。同时他声明书中公言非驻兵华北内蒙不足以实现“东亚新秩序”之建立。那么所谓“东亚新秩序”是什么，世界友邦和我国人士不更可以了然了吗。

夺取华北内蒙制我经济心脏

第三，声明书中后段，要求在华北内蒙与以特别开发的便利。这是他借共同防共名义而垄断中国经济，并且要扼制我经济心脏的企图的自白。此外他更提出中国应给与日本臣民以内地住居营业之自由权，这一点看去似乎是很平凡，可惜他没有知道中国人对日本过去在华北所造的罪恶，是留有怎么样一个深刻的普遍的印象。老实说，中国的老百姓，一提到日本，就会联想到他的特务机关和为非作恶的浪人，就会联想到贩鸦片卖吗啡制造白面销售海洛英，包赌包娼，私贩军械，接济土匪，豢养流氓，制造汉奸，一切扰我秩序，败我民德，毒化匪化的阴谋。所以开放内地的居住和营业自由，在中国将来法权完全独立以后，对其他国家不是不可以讨论的。而对于日本除非我们愿意受其毒害和扰乱，除非我们愿意放弃维持治安的权利，除非我们愿意将我们的善良风纪，被其败坏，将我们的经济膏血，受其吮吸，就没有人会应允的。日本人应该不会健忘，所谓内地住居营业自由，不就是和当年所谓东北商租权有同样的性质吗。当民国十八年的时候，他现在的外务大臣有田，以夷亚局长的资格，奉他内阁总理田中之命，来南京交涉。当时我们就坚决拒绝，不肯答应这个商租权的要求。宁使让他拿军事来占领我们的东北，而决不肯与他订立这种祸国丧权的不平等的条约。为什么，就为的日本给我们的印象太可怕了。居住所到之地，警察权经济权都要随之丧失。日本人如果有居住营业自由，同地的中国人就要没有自由，甚至不能立足。当时的商租权问题犹不过是东北一隅局部的事情，我们尚且不能应允，现在他更扩而大之，及于我们的全领土，而且在所谓“东亚新秩序”的口号之下，试问我国民尚能有考虑之余地吗。

借口民族融和连皮带骨吞咽

其四，除了上面的几个具体要项已经依次说明而外，更要促起大家注意近卫声明中两句极狠毒的话。这就是（一）“完成两民族的融和”。依我们的理想，民族与民族间平等亲睦，达到和谐的共存，这当然是正轨。可是日本所要求的是融和，这与他的所谓“日满支不可分”“日满支紧密连系”“树立互助连环关系”等话相对照，就可知道他所求的是什么。再证以“东亚协同体”是“立体关系”的话，则其所谓“融和”，明明是要我中国民族“消融”或“熔化”于日本民族之内，而与之“合并为一体”。这不就是要永远消灭我民族的独立存在吗。（二）“完全无缺之提携合作”。他所要求的提携和合作，是怎么一个意义，听了我上面的解释，已可以明了。但他还要求“完全无缺的合作”，就是说不完全的合作是不行的。什么才是完全无缺呢。譬之吞噬，要连皮带骨地吞咽下去，才快其所欲，亦就是要中国人完全处于奴隶地位，奉献一切所有，乃至于人身劳力一辈子供其役使罢了。

近卫声明比广田三原则更毒

这上面就是他声明内主要各点。其毒辣如此，而近卫则总结以一句“此等要求实为日本对中国最低限度之要求”。这样还说是最低限度的要求，试问超过这最低要求以上的更还有什么。这和以前广田的三原则相对比，不知要广泛毒辣到多少倍。敌人还妄想劝诱中国接受，试问在开战以前，我们尚且不能接受广田三原则，到今天还能妄想中国接受此等亡国条件吗。扼住了人家的命脉，要得邻邦整个国家民族的生命而甘心，敌人的毒计阴谋，都由这一纸声明中整个显露出来了。而且还不止如此，敌人从前一向百计遮掩的所谓“明治遗策”和“田中奏折”的内容，都给证明了。田中说“如欲征服世界必先征服支那”。近卫十二月一日在枢密院报告说是“决以中国建设工作情形为根据，确定事件结束之时限”。所谓中国建设工作情形，就是灭亡吞噬到了什么阶段的意义。我们的国民，这就可以完全明白了中国不灭，日本的侵略工作是不停止的。世界各友邦这也就可以明白了罢。日本的政策，现在已经是由他的大陆政策，扩充到海洋政策。由他的北进政策，推进到南进政策。简言之，日本现在的侵略政策，是大陆与海洋同时并进双管齐下了。在吞并中国的企图中，同时更要推翻国际秩序，独霸东亚，驱逐了欧美的势力，这一步站定以后，将要更进行什么，已不啻肺肝如揭。总之，日本是已经将几十年来秘而不宣的一套野心狂想和计划整个地提出来了。我们从前提一点警觉日本野心的话，大家或者还认为耸听的危言，以为日本不至于如此，从今以后，敢言自中国以至于世界，对日本的野心，没有人不洞若观火了。

总观近卫的这个声明，我们可以断言，日本真正之所欲，乃在整个吞并我国家与根本消灭我民族，而决不在于所谓中日合作或经济提携等等的形式。至于割地赔款，在这个大欲之前，当然更非侵略者之所重。拆穿说来，他们的所谓经济集团，就是要收中国整个的财力资源，受日本之统制，以代替其所谓不要赔款。他们要求华北内蒙驻兵，要求中国全领土内自由居住和营业，就是要使中国全部土地受其统治与支配，中国全部人民任其压迫和奴使，以代替其所谓不要割地。我们记得朝鲜未被并吞以前，日本人也曾以日韩一体、日韩不可分等等语词麻醉眩惑朝鲜的人民，今日他又盛倡“日满支不可分”的“东亚协同体”的新名词，我们给他明白揭穿了罢，什么是“东亚协同体”，干脆就是“中日合并”，就是把整个中国归并于日本，就是“日本大陆帝国”建立之完成，而他还有一套“建立东亚新秩序”的理论，作为掩蔽阴谋的烟幕。以为世人皆愚，唯他独智。想以一手掩尽天下耳目。这真是日本帝国主义者亡人国家灭人民族的新发明新方法。现在他灭亡中国之计划与工具，已经一切齐备。其侵略并吞之手段与心事，已毕露无遗。所缺者只待中国受其欺蒙受其威胁而向之屈服，上其圈套罢了。事势已经明白显露到这个地步，如果我们还要想在虎颔之下，苟求余生，想以和平妥协的方法求得独立平等的生存，那就无异于痴人说梦。精神一经屈服，就将浩劫沉沦。锁链一经套上，百世不能解脱。我还可以说一句，日本的阴谋妄想，虽然到今天才完全暴露，但敌阀的这种毒计和野心，却是衣钵相传，不是一朝一夕。日本这十几年来，重臣宿望相继凋谢，就没有一个明白存亡至理的政治家，坐听一般军人，坏法乱纪，支配一切。危机愈增加，野心愈狂妄。他早就安排好了整套的罗网，使中国无法自脱。我们全国同胞，幸而在去年七月奋起抗战，使他不战而屈的慢性阴谋，不得而逞，并且一步一步地暴露出他的阴谋。到如今，他就不得不尽揭凶恶的肺肝，以陈于世界之前。如果我们去年还不起而抗战，让他步步蚕食，那么在世界固然是受其欺蒙，在我们中国更将如慢性痼疾，隐而不发，体力则逐渐消蚀，神经也麻木不仁。不出三年五载，也必沦湑以亡。试看他当时“灭亡韩国”的手段，还不是一方面以亲善提携扶持独立的美名，一方面用胁迫诱引麻醉分割的毒计，最后收之囊中于不知不觉。现在我们既从一年半的抗战中，提高国民的敌忾心和警惕性，更由于前方百余万将士后方数百万民众的死伤牺牲，坚强奋斗，始终不屈，使敌人不得不整个暴露他狰狞的面目。这一来，不但中国没有被吞并灭亡的危险，而且也使世界及早警觉到这一个野心难制的国家，任其猖狂，将要危害世界和平到什么地步。我们固然是牺牲很大，但我们的这一战，不但救了国家灭亡的危机，也消弭了世界的惨祸与浩劫。我们惨酷的牺牲，实在是有重大的意义。我们始终不挠不屈的精神，已为我国家民族生存，建立了坚强的保障。同志们必须认清这一点，更进一步尽到我们的责任。

惟有努力抗战才能救起中国

我们由于对日本阴谋的总检讨，发现了敌人凶狠，也发现了敌人的狂妄。我们真不明白敌人何以失去理智到这样地步。世界上岂有七千万人口的民族，而可以消灭一个有五千年历史，四万万五千万人民，一千二百余万平方公里土地的大国。哪有一个有主义的革命政府，而可以轻易受人威胁，以至于放弃其革命救国的使命。敌人欲以共同防共的名义，来控制我们的军事，以经济集团的工具，来劫灭我们的资源，更以“东亚协同体”的工具，来控制我们的政治文化，以消灭我民族的生存。打算是细密极了。敌人一再声言，“日满支”三国要建立政治经济文化的不可分关系，乃至互助连环关系。换言之，就是要从政治经济文化各方面消灭中国民族性的独立存在，从政治经济文化各方面来支配东亚。其设计要算是周到极了。但实在说来，东亚的文化，除了中国文化之外，尚有何种独立的文化。东亚以中国为重心，如果中国丧失了独立生存，还有什么东亚的经济可言。即以东亚的政治来说，五千年来也唯有中国亲亲善邻、忠孝仁爱和平信义的政治思想堪足为东亚的支柱。到如今则是我们总理的三民主义，才是平等自由独立共存的原则，也是永久和平的保障。日本又有什么政治可言。试问他日本今日的政治，是怎么样的一种政治，日本不知道自己反省，反以他人为敌，以灭亡中国为建设东亚，复兴东亚之手段。这简直是背理悖义，倒行逆施。试问没有中国何有东亚又何有日本。日阀灭亡中国的行动，结果必然促日本之灭亡。在我们中国一年半的抗战，已经奠定了复兴基础。我们不怕艰难，我们也不忧危险。我们只可惜日本这一个国家，经过当年维新志士牺牲了多少心血和精神，才造成了这样一个强盛的国家，到如今民众无力，朝廷无权，政治家没有节操和识见，坐令少数少壮军人，倒行逆施，妄用了国力动摇了国本，仅往损人利己、残人以逞、率兽食人的路上走去。在这辈军阀的心目中，不但没有中国，也没有世界。不但没有纪纲法律，也没有他们的政府。贪残暴戾，为所欲为。长此下去，日本这一个国家，实在危险万分，不堪设想。我们和日阀虽是势不两立的敌人，但我们和日本民众究竟是邻邦同文的民族。由他的历史，想他的前途，岂但觉得可危，实在也替他们可惜。

各位同志要知道敌阀现在已经是猖狂冥行，愈走愈趋于迷途绝路。他们现在已经忘却自己历史，忘却自己地位。外看不见世界，内看不见自己的危机，对面又不认识革命时期的中国。他们只有两种思想，不是昧于事实，妄想以残酷的条件，迫我屈服，就是要想以简便取巧的捷径，蒙住世界攫取便宜。这真是自己愚昧，而以世人皆为愚蠢可欺。自己残暴，而认为世上只有暴力支配一切。即如近卫这次声明内所列举的几个条项，他就是要以“建立东亚新秩序”来关闭中国门户，打破九国公约，以“东亚协同体”与“经济集团”来排斥欧美在远东的势力，以“华北驻兵”与“内蒙特区”复活他向袁世凯要索的“二十一条款”。整个地说起来，他所谓“建立东亚新秩序”等等的这一套，就是要强迫我们中国自己来破坏门户开放、机会均等的原则，要我们中国自己来破坏国联盟约，九国公约，以至于中苏不侵犯条约等一切国际条约。既要缚我手足，扼我血脉，还要我中国跟着他背信蔑义，助成他独霸东亚以至支配世界的迷梦。试问我们中国立国五千年，一向以信义为立国的基础，岂能受他威胁而抛弃我们的立场吗。

我们中国的立国精神就是不侮鳏寡，不畏强御，尤其是不肯背盟弃信，以破坏人类相与维系的正义。曾记得民国初年田中义一到上海会见我们总理，那时节正是欧战发生时期，田中说我们东亚应该摆脱一切与外国既存关系而别造一个新体势。总理就问他这样岂不要破坏国际条约。田中说，破坏国际条约打破不平等关系，不是于中国很有利益吗。总理毅然回绝他道，废除不平等条约，也要堂堂正正循合法律正当手续来做。如果不合法地破坏条约，这种举动，虽于我国有利，亦所不为。诸位同志，这就是中国的精神，这就是三民主义的精神。我们凭这个精神来抗战，我们凭这个精神来抵抗一切霸道强权和暴力，我们更要凭这个精神来恢复东亚秩序，以贡献于世界永久的和平。

总之，这一回战事，在日本是精神道德整个崩溃没落的暴力横行，在我们是毅然担起世界正义责任的义战。日本现在的军阀正是失了理智，逞其兽性，奔跃驰突，可以冲破一切轨范，摧毁人类的一切文明与福祉。本来世界上负有条约责任的各国，为要打开黑暗重复光明，都应该有制裁强暴维持国际条约的责任。但大家都相顾逡巡，中国只有不惜一切牺牲来担起了这个正义绝续公理存亡关头的大责任。我们这一次抗战，在本国是为完成国民革命之目的，求得中国的独立自由平等。对国际就是要拥护正义，恢复条约尊严，重建和平秩序。我们这一次抗敌战事，是善与恶是与非的战争，是公理与强权的战争，是守法和毁法者的战争，也是正义和暴力的战争。我们古语云，“德不孤，必有邻”，世上公理的力量，终必抬头。一切善良的人类，终必为正义而合作。我们只要守定立场，认定目标，立定决心，愈艰苦，愈坚强，愈持久，愈奋勇，全国一心，继续努力，最后胜利，必属我们。只希望我们同志和全国军民，格外黾勉，以底于成。

（载1938年12月29日《新华日报》）

民国二十八年己卯（一九三九）五十岁

元旦团拜毕，召集临时中央常会，讨论对汪发表艳电之处置。初时蒋公犹欲处以宽大，已于先一日嘱余拟电稿，将晓以大义，为留悛悔余地，但会议时群情激昂，林主席及溥泉、稚晖诸公均极愤慨，卒决议永远开除其党籍，并发表决议文昭告全国，以明邪正之所在。

一月下旬，举行第五次中央全体会议，开幕之日，蒋公有极详尽之演词，说明敌国必败与抗战必成之至理。在全会期中，蒋公出席讲演六七次，余整理讲词纪录，随到随办，毫无留滞，复参加起草宣言（季陶主持其事），盖年来体力精神，以此一时期为最胜云。

一月十九日吟兄在余寓，以惊愤失常，突发生厌世观念，服宁神药过量，殆次晨发觉，医治无效，竟尔逝世，客中遭此惨变，悲感不可言喻。

二、三月在渝照常治事，为蒋公撰拟文字，以此时期为最多：《行的道理》《政治的道理》及《三民主义之体系与实施程序》皆此时期所属稿者也。而各种纪念文字如《新运周年纪念》等文，写来亦觉顺利，此二、三月中，为近年工作最愉快时期。

五中全会以后，改以叶楚伧先生任宣传部长，其他各部无大更动。唯国防最高会议，改组为国防最高委员会，将中央党政军各机关主管长官悉任为国防最高委员会委员，蒋公自兼委员长，设秘书厅以张岳军为秘书长，余为副秘书长，秘书厅设三处：总务、审核设计与议事，第三处即中央政治会议秘书处并入之。另设参事八人，设计委员若干人，原隶中政会之各专门委员会亦改隶焉。

本年，蒋公所最致力者，军事而外，为干部训练，为县政建设，为经济建设。第一事由中央训练团分期举办党政训练班。第二事则颁布县各级组织纲要。第三事以牵涉繁多，未有所兴举，然备战区经济委员会之设置，金融机构之调整，及工矿交通之督促改进，蒋公无不昼夜筹策以赴之。

四月以后，余身体精神忽大感疲惫，竟日昏昏，做事无力，夜间又常失眠，且目眩手僵病态百出，而骨痛腰酸，头脑晕重，更为习见之现象，以事务甚繁，未便休息，仅于万不能支时略请短假而已。蒋公及蒋夫人察知其事，乃于四月底嘱余移地疗养，蒋公初命余赴昆明休息一月，余恐有不便，未果往，然蒋公又函谕敦促，乃于五月八日离渝。

五月八日到北碚，十二日移往缙云山中之石华寺。缙云山原有相思寺，系唐时古刹，近年设汉藏教理院，由太虚法师之徒法尊任院长，彼此有交谊，余乃赁其别院之石华寺东厢以居，凡休养五十二日，其间即在山中为蒋公补辑民国十六年以来各年之日记，盖原本藏置地下室，日久为水浸入有剥蚀者，蒋公命余为之整理并督抄副本，调金省吾及郭子猷两君上山抄写之，其不可辨认者，余则为查补重订，凡六周而毕事。又为蒋公撰《科学的群众时代》之讲演，并复阅训练团讲稿多篇，虽在休假中亦仍有相当工作，然山中气候凉爽，每日必外出散步，居月余，诸患渐除，乃于六月三十日下山回渝销假。

七月初旬，精神复原，为蒋公撰拟并修改《七七告军民》《告友邦》《告敌国民众书》，又撰发激励将士通电，其时并有若干对外之函札，均一一如期撰拟未愆期。然天时渐热，暑中居室逼窄，蒸郁殊甚，又不免影响工作也。（允默及旦姨等留山中未归。）

成都忽起反对王主席（缵绪）之风潮，扰攘甚久，由所谓七师长者发难，而政客从中播弄之，严诫婉劝，均无效果，最后王主席请命出川抗敌，蒋公乃决定自兼四川省政府主席，以贺国光为秘书长。

八月，王宇高（墉伯）、孙诒（翼父）、袁愚常（孟纯）自奉化奉召来渝，入侍从室任编纂员，掌编纂蒋公十六年以后之事略事宜，隶第五组，由余督导之。

十月三日随蒋公赴成都，住四道街陈武鸣先生家，蒋公就川省府主席职，并召集党政军绅耆学界各别指示建川要点，先后住两星期，十七日回重庆。

十一月十二日举行第六次中央全体会议，蒋公出席训话凡八次，有极重要之外交演说，对欧战发生后之抗战形势，分析指示，至为详尽。会议凡九日而毕，调整中央各部会人事：以楚公为秘书长，骝先、雪艇、谷正纲、吴铁城分任组织、宣传、社会、海外各部长，并加推王泉笃、王秉钧、张厉生等为常务委员。在行政方面，则决议蒋公兼任行政院长，孔庸之为副院长。

余自十一月下旬以后，旧疾又作，是时允默等已挈两儿自缙云山来渝，百般为余调治，终不见痊，且胃肠日见薄弱，人亦渐消瘦，故十一、十二两月，对公务多所旷误，自问精力年不如年矣。

十二月二十六日，为余五十初度，大哥四弟等先后来函问讯。是日蒋公手书“澹泊明志，宁静致远”八字以为赠，勖勉期许之意溢于言表，真不知何以报其惠也。

按：1939年，陈布雷五十岁，蒋介石亲书“澹泊明志，宁静致远”八字以为寿。

陈《回忆录》自序有言：“余五十岁以前之事迹，略具于斯。”而陈夫人王允默在《前记》中又云：“至于五十岁后所记，以及论文书札小品等作，亦正在整理收集中。”

又：回忆录只到陈布雷五十岁，对陈布雷逝前几年的工作与生活，他的秘书蒋君章撰文详有记述，附录如下：

陈布雷先生在胜利还都后的工作与生活

蒋君章

引言

这两年来，香港报章杂志发表过几篇有关陈布雷先生的文章。我知道的有两篇：一篇是具名翁植耘者所撰，翁植耘是布雷先生五妹的长子，但是文中对陈布公的“歪曲蔑诬”却不少；一篇是用访问体裁的记录，访问对象是布公贴身侍卫陶永标副官，访问者具名一中，不知何许人。陶永标是北方人（记不清楚他的籍贯了），我在三十年（1941）十月进入侍从室第二处时，他是布公贴身勤务人员，跟随布公出入的副官叫作陈清。陈清去职后，由陶永标升任副官，由严尚友任贴身勤务，如此，一直到布公逝世。严是杭州人，由陈太太介绍到杭州中国农民银行服务，陶则护送陈太太及在南京的家具等至沪上陈公馆，就住在那里，招呼陈太太。陈太太谢世后招呼与陈太太同住的布公第四子陈迈，一直到现在，我对于这位乱世的忠良，表示无限的钦敬，在此，遥祝他身体健康，自己保重。

这篇访问记的内容，大体上咸平实，且多与事实相符。但其中也有不少的错误，这种错误是由于陶副官的记忆模糊，还是由于访问者的故意歪曲？我们无法恻度。最刺眼的是题目，称为“尸谏”，那不但与事实完全不合，而且以吴可读一类的学究式之愚忠视布雷先生，对布雷先生真是大不敬。另外有一段最大的错误，是说布公在生前的最后几天，曾与“先总统”蒋公密谈，对时局颇为悲观，认为打不下去，用陶副官的猜测之词，认为布公是在作和谈的建议，这一点尤与事实大相径庭。我不想对此类借故“宣传”的不实之处，作任何辩驳，只是把陈布公在胜利还都以后的南京工作与生活作确切的记录，使读者了解这位“当代完人”最后几年的公私生活，有一个清楚的认识。

上海住宅与南京办公室

三十四年（1945）八月，日本军阀投降后的不久，侍从室宣布改组，第一处大部并入国民政府的总务局（第一局），第一处的第三组成立军务局，隶属国民政府。第二处的第四组成立政务局，也属国府，第五组取消，部分人员归政务局，部分人员归国防最高委员会，第六组并入军委会调查统计局。布公则专任国防最高委员会副秘书长，我和陶希圣先生就是名义归国防最高会，但仍留布公办公室协助布公工作。同时留在布公办公室者尚有翁秘书祖望等三四人，人手减少多了。布公虽然不担任侍二处主任，但在最高当局心目中，他的职务依然未变，什么机要事件或棘手事件都交给他，所下的手谕依然称为陈主任。例如政治协商会议，非要他出席不可；昆明学潮非要他去处理不可等便是。尤其是关于文化宣传方面的问题，几乎全部交由布公代为处理，以致传播界封他为宣传战的参谋总长。

中国国民党第六届中央委员全体委员第一次会议（简称六届一中全会）是在三十五年（1946）二月举行，这是中委全体会议最后在重庆开会的一次。先生经过全会中的职务辛劳，即行返沪休息，夫人王允默女士先行回沪。

先生在沪，战后并无公馆，他向来公而忘私，不顾问这些事情，以致允默夫人赋归时，寓于何处？竟成问题。时程沧波先生任江苏监察使，他知道汪伪组织时代，多明尼加的公使馆还空关着，由他交涉，暂供陈夫人居住，先生至沪，总算有了落脚的地方。这一住宅是在租界时代越界筑路的惇信路（工部局总办费信惇时建筑）二二八号，倒是窗明几净的一座两层花园洋房。不过多明尼加尚有主权，曾引起交涉，故布公逝世后，由上海市参议会议长潘公展先生设法，在市区内另觅一所住宅。这两所住宅，我都去过。至于南京的办公室，布公原意仍然租用战前使用的颐和路原址。但此屋已另租他人，坚不退租，他就不再顾问这件事了。

但是国防最高委员会和国民政府总务局，都替他看定一所办公室。国防会看定的是湖南路五〇八号，总务局看定的是莫干路，仿佛是十七号。这两所房屋，都是民产而由伪组织官吏住过的，所以都遭封闭。湖南路的房子，是一位施姓商人的产业，原为伪司法行政部姓汪的次长的所居，是一所三开间的两层小楼洋房，比较大些，但仍不敷用，所以莫干路这所两开间两层楼房并未放弃。

胜利还都后，同事们有家可归的，都回去与家人团叙，只有我，有家无人，我是两代单传，父亲在我读中学时已去世，母亲在我重庆工作时去世，家是我伤心之地，我和翁秘书等结束重庆办公室后，三十五年（1946）四月回家，祭祖扫墓后，与亲族团叙数日后，就离家了。因此，布公南京办公室的整修之职，便落到身上，我对此类工作一窍不通。我把这两所房屋的情形，向布公报告，决定以湖南路房屋的楼上为布公居住和办公室，楼下为我们大家的办公室，翁秘书的办公室与寝室，则在布公办公室的后面，而以莫干路房屋为职员宿舍。两地相距，走路约十分钟可达。

这一决定，本来相当合理，但有一不方便处。允默夫人，经常在沪，和她的姐姐同住，难得到南京来。这样，到了晚上，偌大一所办公室，楼下空无一人，只留几个勤务与号房，楼上只有布公和翁先生二人，翁先生家也在上海，有时回去，那楼上只有布公一人了。这一情形，必须改进。

因此，我建议楼下右侧的两个小房间，可置小床一只，小办公桌一张，我和金编审分住在这两间房中。金编审的太太住在南京，他也不时回去，楼下只有我一个人是“常务委员”。竺副官则住在莫干路，里面还堆着不少的书籍和其他公物。

湖南路五〇八号这所房屋，是没有附属房屋的。我得到布公的同意，和国防最高委员会商量，在门口的右侧，靠围墙，建筑三间附属小屋，前面一间是号房，里面两间是宪兵的办公室和住房。另在左侧的后面，建筑二间车房和一间卧室。其时陈公馆的汽车有两辆，一辆是布公用的，军方自日本军方接收过来的冈村宁次（最后派遣军总司令）的座车，一辆是由重庆驶来的原是布公的座车，归我们对外接洽公务之用。汽油是由国民政府供应的，这两部都是耗油极多的别克车。为此，布公有一次曾大发脾气，因为国民政府办总务的曾公布过一张用油统计表，陈公馆占第一位，因此，布公限制我们用车的次数。那时，我已兼《中央日报》主笔和政大教授，商由《中央日报》每月供油二十加仑，以供我往返《中央日报》与政校之用。我想这些小事，用不到报告，但是有人递了小报告，布公责我假公济私，我告以故。他说：此事本无不可，还是事先说明的好。这件小事，足以说明布公爱惜公物与名誉的情绪之深。其实，我们对公车私用，本在竭力避免，可是这两部车都是八汽缸，与飞机使用之引擎相同，故费油特多。直至三十六年（1947），布公改就国府委员，他改用福特车，旧车还了一部，这个提心吊胆的问题，始告解决。

莫干路这所房屋的主人，是老外交家古文学家汪荣宝先生，他的哲嗣，一位是在外交方面，曾任驻比利时公使，名字似乎叫汪孝熙，那时候大使很少，不像现在有使必大，另一位是公纪先生，那时候在中央党部任秘书，深得秘书长吴铁城先生之信任。汪先生看到我们对于这所房屋的如此使用，未免可惜，要求收回。我们也觉得管理不便，商得布公同意，请国民政府总务局在湖南路办公室的右边附属房屋接建两间，一为储藏图书资料之用，一供竺副官的办公和居住之用，不再租用莫干路汪家的房屋，自此，办公室始集中于一处。

办公室的布置与陈设

楼下的前面，是相当宽广的院子，草地很平整，无其他花木，只有枣子树一棵，高数尺，五月开花，其香扑鼻，香气略浓于桂花。四周都种植白杨树，经冬落叶，其声萧萧，古人有“白杨多萧瑟”之句，信然，为恐惊动布公晚上的睡眠，我每年都雇人把枝条锯去，以免扰人清梦。全屋家具都是汪家被封存的，由中央信托局估价出售，收购下来，所以布置起来，并不费事。

楼下左边是一个大会客室，一套丝绒沙发，还很气派。中央分为二间，前面是一个小会客室，我们有客，就在这里小坐。我们还是侍二处的传统，不和社会多接触，所以客人极少。后面一间是饭厅，可以通楼上及后面的厨房。布公出入，总欢喜经膳室与大客室，然后出入院子。他总是匆忙往来，很少欣赏环境。楼上也是三开间，中间也是分前后二间，前面是客厅，也就是平常副官、勤务他们的息足待命之处，后面一间是翁秘书的办公室和宿舍。左边也分前后二间，前间是布公的卧室，后间是储存杂物，置有桌椅，允默夫人如来京，就是他的作业休息室。布公忙于公务，很少有时间与夫人闲聊，夫人也不能分布公之劳。故在重庆时代，陈夫人便经常与姊氏居老鹰岩乡间别业。老鹰岩距重庆不远，故布公常在公余返家。胜利还都后，夫人居上海，相去较远，布公除需要休养外，惟于旧历年回沪，团叙度岁而已。右侧一大间则为布公办公室，除办公桌与电话外，也置布沙发两只，以为接洽公事的来客叙谈之便，比较别致的是办公桌背后的一只有枕长沙发，此为布公办公需要休息时间之用，这是他唯一的享受。

布公办公室的电话之多，为一特色。有自动电话，有军用电话，还有一只特别电话，可直接与委座通话，并可直接与各重要地区主管长官通话。市内自动电话有铃声，足以扰乱布公的工作，故布公桌上的自动电话，除去电铃，我们在楼下接到电话，问明情形，需要他自己听的，始通知副官或贴身勤务请其自听。此种情形，与重庆时稍有不同，重庆的布公办公与寝室是同一房间，这只与委座直接通话的电话，除办公桌上的一座外，在他枕畔的茶几上也有一只，那时候军情紧急，夜间常有委座亲来的电话，他可直接接话。在南京，这只电话便不再装在卧室中，如果深夜来话，我们听了，告以布公已入睡，委座并不坚持要他起床听话，也就等到明天报告了。从这种情形来看，我们可以理解他的办公是全天候的，不管昼夜，都在斗室中工作。我们做他属下的，也就随时听候召唤，协助工作。所以在重庆，在南京，我都住在布公办公室的宿舍中，无所谓办公时间。

布公久患失眠症，经常须服安眠药，始能入睡。有时疲劳过度，一颗不足，再服一颗，也完全是事实。他出身于新闻记者，经常做夜工作，其患失眠，由来已久。从政后，工作繁重，夜眠更须依赖此物。这种严重的失眠症，实际上便是高度的神经衰弱，布公则称之为脑病。他没有别的嗜好，只有抽香烟，非三五不可，平时很节省，吸至半截，常以剪剪熄，以备再吸，当时并不知道如此吸法，尼古丁入体最多。但在工作时，那就一枝接一枝抽，左手持烟，右手挥笔，实际多半是烧了，因此，他每日香烟的消耗量常须一筒（五十枝）以上，左手无名指与中指的前半节，呈蜡黄色。由于指的黄色与肤色的较黑，客人见到他的，疑先生有吸鸦片的不良嗜好。当时重庆的好事者，还编了一个民谣式的传说，谓重庆有两位特别奉准吸鸦片者，一位是南京名医张简斋，一位便是先生。其实，他们不知道先生是最恨吸鸦片的。由于经常患神经衰弱，所以经常需要针药。重庆时的侍从医官朱仰高氏便是陈公馆的常客。朱医师知道先生的病源是用脑过度与服安眠药太多太久，因此建议他减少工作时间，以一种名叫M的药片代替安眠药。回南京后，先生颇能遵守朱医师的劝告，每天十一时左右就寝，就寝前约一刻钟服药，在这一段期间，他希望有人聊几分钟，我便在此期间排闼直入，先问“吃过药没有？”他说：“吃过了。”于是把外间所闻趣事，略谈十来分钟，兴辞而出。其实，朱医师介绍的药片是镇静剂，先生信仰高，故亦颇有效果。但是这个秘密，被戴季陶先生所揭破了。戴先生与先生有同病，一日，他缺少安眠药，先生以M药片授之。次晨，戴先生以电话责先生：“你这个是什么安眠药？一点效果都没有！”先生恍然悟：“仰高骗我。”自此失效，服安眠药如故。加以时局扰攘日甚，局势恶化渐深，先生忧时忧国，更忧领袖之健康受影响，因此夜眠更须依赖安眠药，一次服药不足，常续服一次或二次。先生晨起有定时，总在七时左右，但安眠药之药性未过，常感头昏脑涨，故晨起盥洗既毕，常续睡片刻。三十七年（1948）十一月十三日晨之未能及时抢救，即误以为先生有此种习惯而不欲扰其安睡之故。

自奉俭朴，关切同仁生活

先生自奉极为俭朴，饮食与我等同桌，四菜一汤，四人共食，并没有为他准备的特别菜肴。饮食的事情，本是由翁秘书招呼的，他和先生是至亲，也是同乡，先生饮食习惯，他最熟悉，而我是隔阂的。此在重庆，本是如此，厨子也是翁秘书找的。回南京初期，仍然是这样。后来不知道为了什么？那个老厨子开除了，新来的厨子，虽然也是宁波人，可是手艺远不如老厨子，每天的菜，千篇一律。我缺乏敏感性，也不留意这种事。同时，交给我办的公事，也多了许多，我也没有什么感觉。一日，先生对我说：“近来蟹正好，买些来吃吃。”这才恍然大悟，厨房已经没有人管理了，我只好分点心，问问每天菜金多少，点些菜名，要他逐日变更。并为布公特别准备一样营养较为丰富的菜，如桂圆炖鸡之类。他食量甚少，故一分为四，初时他颇感兴趣，但至最后感觉厌恶，筷都不沾，只好另想办法。他和翁秘书之间的关系，为什么逐渐冷淡下来？我本无探求的兴趣，但据旁人告知，和翁秘书的大少爷有关。仿佛是他以布公名义在上海弄了一所很气派的房子，这所房子我曾去过，三开间三层楼，每房各有对外的窗和卫生设备，比布公住的地方讲究多了。我又同想到布公曾对我说过，他的大外甥翁植耘是“新旧政客的典型”，专门在“利用”布公，对执政党作夸大的拉拢，对共产党的郭沫若之流，以为可以影响他或可以在他那里得到什么情报，言下表示对他甚为头痛。这些情形，前后核对，我似乎了解了一些他们至亲之间的隔阂。再与近来所见他的大外甥所写的文章，对布公没有什么褒而却有很多的贬；足证他还在“利用布公作对共产党靠近的工具”。不过布公名满天下，为国家、为国民党、为领袖，都以公和忠付出全部的精力，党外党内，没有不对他佩服而尊敬的。

布公自奉俭约，但对同仁生活，却甚为关心。在侍从室时代，我们的生活物资，都是政府供应的。返都后，都须自己负责，那时候的薪给所得，以法币不断贬值，实在入不敷出，有家在京的，更须两分开支，真是万分拮据。先生廉知其情，我们每月的伙食费，由他代垫，月终结账交还，再垫下一个月，这等于他请我们吃了一个月的饭，他也和我们一样是薪水阶层人士，他哪里有多少老本好贴？我相当清楚他的收入，除薪水外，只有逢年过节领袖送他一点程仪，有时候还分给我们一点。最高领袖要他担任《中央日报》社董事长，要他担任四明银行董事长，他都推荐别人，只有中国文化服务社的董事长他接受。我问他：领袖要他担任有收入机关的董事长，是知道他生活清苦，有调剂作用，何以都不就，而独留文化服务社？他说：“待遇好的机关，人皆争之不得，我不与人争；刘百闵同志曾做过我的秘书，没有什么待遇，谁肯做董事长？舍我其谁？”他重感情，此为一例。照例，他有一份职务，我便有一个秘书的名义，也有一些车马费，我必推辞，他总批示说：“为数不多，不必固辞。”我也只好接受了。

我也招呼了厨房的事，每月向布公交账，向布公领钱，心中实在有些不忍。一日，我与国民政府文官处的吴局长相遇，闲聊一阵子中，大家顺便说生活问题，我也透露布公代垫伙食费的问题，吴局长自动提出一个办法，此款由文官处代垫，月底结账，月初领钱，都向文官处办。他的建议，出于至诚，我也便这样做了。在两个月没向布公交账领钱之后，他警觉到了，责问我说：“是不是你又在走后门了？”我以经过相告，并且说明：“这是闲聊生活状况以后人家的自动建议，却之不恭，请你相信我，我决不向人请求，有损先生的清名。公家出账收账，并无账目上的违法，请先生特别谅解。”他这才不作声，算是默许了。我心中才掉下了一块石头，没有要先生以廉俸来养我们，良心上也松了一些。

特殊恩遇永记不忘

先生对同仁的照顾，对我可能是特殊的。侍二处用人精简，他的原则是双轨制或三轨制，这是我杜撰的，先生可能并无此种想法。所谓双轨或三轨，就是要一个人做两个人或三个人的事，也就是每个人都要像他一样全天候地工作；而且还有一个原则，就是进侍二处工作，必须照原来的职级降低二等，而且升迁也难。例如：我同班和同房间的一位同学，在侍三处任职是上校秘书，我是少校秘书，我在侍二处工作四年多，始终是这个名义。这是对我们的磨练，我们都是心知其意，他也知道这一办法，同仁不免心有不甘，所以在一次动员月会中，他特别提出这个问题，并且保证将来在他处任职时，一定设法恢复原来职级。由于一人任二人或三人之事，所以人员的调动，比较困难，生手往往接不下来。也许由这一因素，我有其他工作机会，他始终不肯让我离开这个岗位。但他对我却有一个破例的特殊待遇。中央党部某部分要我每天办公一小时，专阅上行公文，即向委座报告的公文。这一机构并未征得我的同意，先行发表，而且催得很急。我筹思再三，只有厚着脸皮向布公报告，自问必碰钉子无疑。我报告经过后，加了一句，这绝不是我谋来的，对本身工作并无影响，而且可得铨叙上的便利，我的意思，他不同意，我不去，也有词可借。但是出乎意外的，他立刻同意。侍二处人员在外兼职者，以前只有李惟果先生，以后也只有陶先生。因此，我非常感激，工作也格外努力。

回南京后，陶先生仍兼《中央日报》总主笔，由于张文伯主笔另有高就，陶先生希望我出兼此职。我的回答：“我身不由己，希望陶先生将此意直接向布公表示。”布公也立即同意，并且与我长谈一次，告诉我：“做《中央日报》主笔应该注意的事，是代表中央发言，而不是自己做文章，不可争先，不可自作主张，所撰评论，要送给我看看。”我当然完全遵办。大约送了四次，每篇都有圈点或修改。四次以后，他同我说：“我放心了，以后不必再送。”我在中央日报任评论记者，先后约二十年，没有出过毛病，都得力于布公对我的教诲，后来一篇杂志发表的文章，便是忘了“不争先”的原则之故。时《中央日报》社长是马星野先生，兼中央政治学校新闻系主任。他向我说，政校新闻系，有人文地理一项课程，始终没有聘到合乎需要的教授，希望我兼任。我还是用答复陶先生的话答复他。他亲谒布公，提出此项请求，布公也立即同意。那时候我在布公办公室，等于唱独角戏，工作繁多，写社论是晚上九时以后的事，与本身工作并无影响，而上课必在白天，那就大有影响了。我权衡轻重，以办公室工作为优先，因此那一年的课经常缺席，十分愧疚。来台后，与一位学生同事，渐渐混熟，他坦白地告诉我：“学生们都认为你有两大缺点：其一，架子特别大，别人上课，车子到教务处为止，而你必直开到教室门口；其二，不负责任，不来上课也不请假，有时候我们以为你不来了，但却突然光临，使我们来不及到教室。”我问他：“现在你觉得我架子大不大？做事负不负责任？”他说：“完全是两回事。”我告诉他：“我的职务是主管长官的机要秘书，他有差遣，非即办不可，只好怠慢你们了。”相与一笑而罢。

陶永标是布公的侍从副官，他终日伺候，自然片刻不能离开。他的家眷就在办公室附近，吃饭要回去的，晚饭以后不会有事，便关照严尚友“有事找他”，他也就不来了。但是布公却十分关心他未来的工作，要他学开汽车，将来布公退休后，他便以此为业。我听到了他这番话，我理解布公对我特别宽容的用意，也和对陶副官学开汽车的用意相同。回南京后，布公的司机是由国防会找来，其人名郑熙龄，老成持重，开车技术极佳，他原住停车间，后来在附近租得一间房子，一呼即闻，也是尽心尽力伺候布公的。只有一个晚上，委座召见，郑不在家，我想请中央日报马社长派一熟练司机来服务。陶副官自告奋勇，愿代郑司机。途中方向把握不定，车身摇动，陶自此不敢轻易尝试，此尚在三十六年（1947）冬间之事，在布公逝世前约一年。

三十六年（1947）夏，三党联合政府成立，国防最高委员会改为中央政治委员会，布公改就国府委员，他特别要我到楼上去，与我长谈一次。他说：“国防会改组为中政会，秘书长易人，我意你可改就中宣部职，我实在需要你帮助我，等我六十岁退休后，另为你安排工作，希望你同意。”我的答复：“我能受主任抬爱，协助处理国家事务，是我的光荣，地位与工作机构都听主任安排。”他表示很满意，我亦兴辞而退。

关于我挂名于中宣部事，言之甚早，是在政治协商会议时，布公奉谕主持处理昆明学潮的一个小组，中央宣传部长是吴国桢，天天参加会议，布公恐协商会议后国防最高会可能撤销，他乃商诸吴国桢，给我要一个挂名专员的差使。吴认为专员对我太委屈了，答允给专门委员的名义，我也办了报到。但国防会至三十六年（1947）夏间始撤销，因此他旧事重提。时中宣部长已为彭学沛，我前往接洽，彭不在，由许副部长代见。我说明来意后，许谓旧职以久不到任而注销，须新填一表，我照办而回。不久，彭学沛部长驾到，向布公致歉意，由是便挂名为中宣部的专门委员，支一分薪水。直至布公就中央政治委员会秘书长后，我始被调为中政会秘书，办公地点，完全没有变动，工作也完全没有变动。

日常经办的大小事务

这几年——大约三年，布公办公室的大小事务，几乎都集中在我一个人身上。公文、信件、内务、外务甚至布公的家信等等，收发何仲明（重庆跟来）都往我办公桌上一搁，由我签收。我的分寸，就是家信原封呈上，其余一概拆阅。文件内容，大概可分下列九类：

其一，普通问候信件，如表示相念或行踪之类，短件呈阅后不作处理，长件则摘录要点后呈阅。

其二，特别问候函件，如省主席等就职，来函通知，并请指教函之类，视其内容诚恳态度而摘要拟复，呈阅后照批示办理。

其三，建议函件，多半是长篇累牍，非摘要不可，呈阅时大多数请复，照批示办理，此类函件，照例必复，并示嘉许慰勉之意。

其四，会办公文，布公虽在未兼主管时，各方面常有公文请其指示，此类文件，除摘录要点，通常我不签意见，候批示后拟复。

其五，他兼任国防最高会副秘书长和中政会秘书长时，普通公文，秘书处每月列表呈阅，处理最便。议事程序亦然。预定之提案，泰半无须参加意见。有时作摘要而已。

其六，交办事件，多半是最速件，立即呈阅，候指示协助办理。

其七，情报，数量最多，搜阅最费时间，有须呈阅者则摘要上呈。分类搜集资料，是我原来工作的一部分，布公在京依然任文告撰拟之责，我必须细阅此类报告，分类保存，报纸之资料亦须剪下保存，此类工作，费时最多，对我也有相当意义。情报资料，密件居多，所以我的小房间中还特置一木橱，随时加锁。

其八，会客。布公平日几乎很少见客。有客来访，号房即以名片交我，由我代见，非有必要，不请下楼相会。代见客人，本非难事，难在婉拒其请求，而使他满意而去。来客极大多数是请求写介绍信给指名的机关首长，请求转呈意见书，请求找工作等等，除长篇意见书留待详阅后允予答复外，其余都需当面作答。假使用敷衍词，答允转呈请示，也为布公所不欲，也增加我的麻烦，因为如此处理，等于给他一个希望，这个人以后会常来或以电话相询，所以必需当场婉转答复。一时想不到令人满意的理由，只好抽烟作缓冲。我的烟抽得增多，这是原因之一。

其九，交办事件，如需往某机关见其首长咨询什么等等，在那种场合，我几乎是特权者，我必先于满屋子待见的客人而被见。有时有一个会议他应该出席但没有时间，常命我代表出席，有时候一封机密函件命我代写，有时候他要出门而陶副官不在由我陪去等等，不一而足。政校上课不能按时而去，便是这个原因。制宪国大和行宪第一届国大开会时，我自始至终代表他列席。国大秘书处也知道这种情形，布公的停车位置比别人多一个，就是为我而设。其实我是代表的代表。因此，我白天要办的公，移至夜晚。案不留牍，是我的习惯。所以这一段时间我比较辛苦，但可免见客之烦，亦是一乐。

有些人知道巴结不上布公，便异想天开地巴结我，常常送我东西，知我抽烟，故以香烟为多。这也是使我十分为难的事，这些小人情，如果一概拒绝，也不近人情；于是我想出了一个对付方法，我也备了一些烟，推不了时，我也送他一条，务请他原谅和接受。我的理由，你来看我，我应该回访；你送我东西，我也应该回礼。但是我以工作缠身，恕不回拜，恳请他把送的回礼带去，就是对我最大的宽恕了。这真是麻烦透顶。我在行为上的清白，使布公更信任我，他把一方常常用的图章交给我，凡经他批准的稿件清缮后，除注明亲签字样者外，都由我代盖图章，即可发出，以简化手续。亦见布公对我信任之深。

最忙碌的一年

从胜利还都以后，布公的健康，一直不很好，在上海家中休养，京中事务，由我一个人接洽，每日至国民政府、国防最高委员会各一次，与官邸周秘书通电话一次，然后以所知情形向布公报告，最后一句总是京中并无需要布公处理的要事，请他安心静养。但是他心系国家大事，尤急于希望健康复原，所以在假期一半以后，心里急起来了，休养的效果便差了。我知道他的习惯，在这时候去沪电话，必先与允默夫人讲话，询问近况，然后与周秘书宏涛商量，请他便中报告最高当局，延长请假期间。如此一再延长，到五月间，他自觉可以工作了，才回京任事。他先看两处办公室，表示满意，我才放下了心。

这一段期间，在政治上问题重重，最大的问题还是政协中的军事问题、宪章修订问题和扩大政治基础问题等，所以布公一返京便忙碌起来了。而政府内部的军事当局始终认为中共不堪一击，力主裁军，其实行的结果，反使中共部队壮大，此外法币贬值速度增加，也使财经问题逐渐严重；而党内派系倾轧，也日益激烈，若干主要派系且有分裂之势。这些问题的发展，都使布公工作加重，精神上的压力加深。此外，家庭间亦有使布公精神上不愉快处，那就是他的次女公子和最小的一位公子，都是布公最欢喜的孩子，但都发生思想问题。这是中共当时的策略，那就是吸收要人子女替它工作。如果发生问题，有家长为他们设法解决。但布公有六子二女，其余诸子女都是忠爱党国、孝侍亲长而学有专长的人，所以这种事情，他并不放在心上，可是办案人员、亲族及布公亲信的高级干部，都把这件事看得很重，如当时担任军统局处长且是我的老友叶同志，便到陈公馆多次，而且与我叙旧，便是一例。

但是，在这八九个月中，布公照常工作，精神始终很好。到了六、七月间，国府主席蒋公至庐山办公，一如往时，邀先生同去。这一夏天，是一个工作最繁重的时间。三民主义青年团在庐山开全国代表大会，七七事变纪念日，八一三事变纪念日，都要发表宣言或文告，筹备这些都是布公和我的事。大英百科全书要最高当局写一篇八年抗战史，已为布公精力所不及，乃邀罗家伦先生代庖，由我供应资料，最后核定上呈，还是布公的事。

马歇尔特使为了促成国共合作，作最后的努力，曾七次往返于南京庐山之间，但是希望越后越少，中共且宣布退出政协，“独行其是”。马歇尔亦奉召返国，担任美国国务卿的新职。临行，蒋主席派英文秘书送至上海，马氏对这位送行的英文秘书说：“我现在始知中共为马克思主义者（I now know Chinese Communist is Marxist）。”美国要人受“中共为中国农民改良运动党而非马克思主义的共党，与苏俄并无关系的宣传”，美人信之者不少，马歇尔亦然。至此，马氏始知中共为马克思主义的信徒，但其在华努力的一段工作时间，已使中共坐大，“动摇了中国的国本”。按国际共党以其在各国的支派，“谎称”农民改良运动党，不止中共一个例，如欧洲尚未大反攻前，南斯拉夫的铁托，就曾亲见英国首相邱吉尔，以农民改良运动党自许，请英国给予援助，邱氏直截了当地说：“你们是真正的共党，你是瞒不了我的。”这个秘密最近才“泄露”出来，可惜当时的美国政治家对共党毫无认识。

这次下山我最先，因为京中有事。先生是其次回京的。我这次上山，知道应用资料极多，所以带了十来个资料箱，由水路至九江。我回京时带了一小部分，布公下山时也带了一小部分，有人指指这几口木箱说：“里面都是瓷器。”布公闻言，满面通红，其爱惜清誉，此为一例。其实这里面的确都是资料，瓷器，我也买了一点，由金编审坐船带回，我们对布公清誉有关之事，都是十分注意而避免的。

回京后，事情还是非常多，主席六十诞辰的纪念会之筹备，虽与布公关系不多，但是双十文告，制宪国大开幕文告，元旦文告等，都是布公的重头戏。

……

梅园新村的中共代表团撤出以后，所谓民主同盟与地下共产党人继承其衣钵，“为患”南京等市区与乡村，依然如故，“迫得”国民政府不得不宣布民主同盟为非法。

行宪前所发生的困扰

国民党内部派系的分裂，开始于第六次全国代表大会之后，此后每开一次任何大会，分裂的程度必加深一次。如三十五年（1946）冬天召开的制宪国大，便因修改宪法做题目而大闹特闹。国民党结束训政而实施宪政，当时的立法院本是依据国父权能分治的理论与五权宪法的发明，制订五五宪草。政协的宪法小组，就是以五权宪草为蓝本。在政协宪法小组中，出席者有共党外围的民主同盟，张君劢领导的国家社会党就是民主同盟的一部分，张是醉心于西方式三权的民主，因将五五宪草改得面目全非；而社会贤达分子的代表，如傅斯年先生便是其中之一，他也是三权论者和醉心于西方式民主的学者，他的主张折衷于三权与五权之间，保持五权的形式，而实行三权的内容，以立法院为最高的立法机关，以行政院为最高的行政机关，对立法院负责，立法院对总统行文不称呈而称咨，而以监察院相当于参议院，当时称之为总统有权，民意代表有能，与五五宪草最大的不同点，五五宪草的这些院都属行政部门而受总统指挥，而国民大会则为民意代表机构，故二者有很大的区别。小组中同意此一建议，青年党与民社党（国家社会党分出）皆赞成之。民青两党与国民党合作是有条件的，其主要条件是：宪法不修改，两党的国大代表、立法委员、监察委员都有保障名额。此一宪法，当时国民党内宪法学者都认为与五权宪法的内容大相径庭，大会内外修改之声浪甚高。由于国民党内的派系领袖不能控制其所属党员，会场秩序，常有混乱现象，如一句“大代表与小代表”的信口之言，几致动粗，主席张知本先生无法维持会场秩序，幸有若干在场的新闻记者跳上主席台，要记录扰乱会场的代表之姓名，他们也怕名字见报，只好纷纷下台，故当时有“国大代怕新闻记”的传说。

布公是地方产生的国大代表，当时浙籍代表群起推先生为主席团主席之一，先生特函国代秘书处，称“国大开幕之日出席一次，其余均告缺席，同乡抬爱深所感激，但体力不支，无法膺命”云云，这才免去主席团经常开会之劳。但党内暗潮汹涌，超然人士排解疏导，反较派系领袖为有效，因此布公常常出面做和事佬，颇能见效。有雷某者，很贸然地问先生：“你是不是CC？”先生怒斥之：“你才是CC。”时陈立夫先生在侧，挺身而出，证明雷某确是CC，而且是情报方面的CC，奉命派往教育部工作的。时教育部长为王世杰先生，王先生兼任国民参政会秘书长时，调到国民参政会。邵力子继王氏之后，不久举行政协会，要他与各党派接洽，担任秘书长，雷某始活跃于政坛，在此以前，固默默无闻，人亦不知其为CC也。他不知道破坏布公之超然地位，最为他所嫌恶。在布公协调党内纠纷时，他时时听有“假传圣旨”的抨击，先生必严重地要这位发言人说明他所指的什么事，什么人，在什么时候。其实这位先生是信口而出，初无所据，但颇受先生注意。因为先生常常代最高当局发布指示，上面是“奉论”字样，下面是“侍秘二”的落脚。先生行为谨慎，忠于领袖，他是真的“奉谕”，受文者看到“侍秘二”的注脚，都认为这真是最高当局的意旨，未有不切实奉行者。因此别人“假传圣旨”的攻讦，先生必追根究底，问个明白。但这一追问，有时也会使会场空气甚为尴尬。

制宪国大通过宪法，经由最年长的国大代表吴稚晖先生呈奉主席，公布生效。一面进行行宪国大代表与立监委员的选举，一面组织三党联合政府，作为由训政到宪法的过渡政府。这是民国三十六年（1947）的事情，国防最高委员会改组为中央政治委员会，我之挂名于中央宣传部，即在此时。

行宪国代与立监委员的选举，由于国民党对民青两党有保障名额的承诺，引起纠纷更多。出让地区的国民党员，常常不服从党的命令，自行竞选，也居然有不止一人当选者。中央对于这些违纪竞选而获得胜利的代表或立法委员，以劝解疏导为原则，不用说布公又是主要劝解人之一，而我往往任游说的先锋，前往去被劝解人那里先作一番说明。但是像我这样小萝卜头，怎么会发生效果。这个期间陈公馆的客人特别多。在选举之前，这些访客是要求支持者为多，我不敢赞一词，以我所知真正得到布公同意支持者只有国代一人，即江学珠女士（时任松江女中校长，现在台湾），立法委员一人，即仲肇湘先生（原任侍三处秘书，其后改任中国农民银行董事会主任秘书，现亦在台，布公则为中农常务董事）。久任侍二处主办党务公文的叶实之先生，是先生的表弟，先生并不支持他。陶希圣先生被选为候补立委，是他自己的努力。有人劝我：为什么不请布公支持当上一名民意代表，我笑而不答，盖不敢增加布公之精神负担也。

国大第一次集会前后

第一届行宪国大第一次集会，是在三十六年（1947）十二月。那次会议，真是花样繁多，笑话百出，布公在此次集会中，也备极辛苦，他经常在外开协调会议，有他出面，效果必大，但仍不免发生许多风波。一个有兴趣作政治活动的人，好容易得到了民意代表，岂肯轻易放弃，因此二重国代或三重国代不听劝告而让步者，为数仍多。有些人竟然把棺材抬到国民大会堂（在国府路），作誓死力争者，他们没有当选证书，没有出席证，也不过闹闹而已。至于重叠的立法委员，比较上识大体者较多，政府对他们的安排也相当尊重。如我劝说山东籍的卢逮曾先生（莱芜人），劝他让职，酬以考试委员，卢先生初不为动，我劝他：“最高当局有此决心，不退让，亦将失去未来的政治活动的机会，是划不来的。”卢心意稍动，我建议何不与布公一谈？他听从我言，我为其安排相见时间，经布公一席话，他便接受了。那时候劝人放弃已经被选的权利，是一件很艰难的工作。

三十六年（1947），布公在行宪第一届第一次国民大会中，辛劳过度，健康又渐不佳，又回上海休养，夏间，仍被邀往庐山避暑，只休养，不办公，留守京中办公室，又由我担任，伴往牯岭的是金编审。最高当局驻节之所，即为临时首都，一切政务的中心，因此我留京，可以说并没有多少工作，看看书，整理整理资料，说起来也并不清闲。但我总觉得布公在健康方面应该做若干改进。我给他写信，向他建议四点：其一，休养就是休养，把一切顾虑，置诸脑后，万不可身在山林，心在廊庙；其二，晨起经常散步，由三四百步，逐渐增加至一千步为一阶段，试以半个月达成，以后再增加二百步，三四日增加一次，一个月内，希望增至三千步，但增加速度，须以不感觉疲劳为度；其三，晚上不宜看书或做什么用脑的事，只听听收音机里面讲故事、说书或说相声之类，把精神完全放松，以便早入梦乡；其四，夏间的牯岭是临时政治中心，上山的政要人必多，顺便探望者必不在少数〔这一点我在三十五年（1946）夏间有此经验〕，无号房阻拦，往往扣门直入，应嘱省吾（金编审）代见，以正在休息为辞而谢之。我和布公无通信习惯，有所报告，非面谈，即用电话，只有这一次，我和布公通了四封信，他也回了我四封。我觉得这办法不对，因为他的有信必答，是增加了他用脑的负担，而且他总是长长一大篇的蝇头小字，虽然称许我了解他的人，希望我常常给他写信。（这四封信是布公留给我的墨宝，搬家多次，不知混在何处？最为可惜。）但我却改变方式，不写信而通电话，常在傍晚和他说些京中趣闻，他知道我的意思，一谈就是二十来分钟，以致引起电话台的抗议。抗议的人，就是主管要人直接电话的李领班，他说：这是要公的电话，不宜如此占用。此人实为共党的渗透分子，南京沦陷时，接收南京电报局的据说就是他。这种重要工作被敌人渗透，我们防制敌人的混入，不免太疏忽了。

布公在牯岭休养时，他的“思想有问题”的幼公子回南京来了。我问他：“要不要上牯岭去看看你父母亲？”他说：“不要。”我招待他在京三天，利用机会，和他长谈，把他所提的问题，逐一用事实解答，也说了一些劝他不可对政府，尤其是对他的父亲有误解，他口头同意，我察其神色，并非真话。不过他虽“左”倾，但是还没出什么纰漏。他离开南京后，不知去向。可知这次南下，可能负有相当任务。“国民政府”去台十多年后，他忽然至香港，经由他的亲戚，想要和他六叔会晤一次。他的六叔，就是训悆先生，时任《香港时报》社长。训悆答复他：“如果他自知悔悟，与中共绝缘，同意见面，如愿赴台湾，愿意帮助他，否则无见面必要。”这个孩子，本来是布公最欢喜的，可是他对他的父亲不了解，“中毒之深”如此，可叹也已。

这次下山后，第一届行宪国民大会筹备开会，是第一件大事，而国民政府即将改组为总统府，总统府的内部组织之拟订是另外一件大事。草案已由文官处拟定，交布公审查，“先总统”是在一次召见中交给他的。他拿了这份新组织法交给我，同时还说：“这样庞大的组织，怎么做法？”因此，我疑心恐怕“先总统”可能曾经征求他担任此职的意见。新组织采取幕僚长制，旧时文官处、参军处、主计处等并列，各有专职。新组织法中，虽然仍有参军长，但备位而已，总统府内部由秘书长总其成。我仔细看了一遍，送还布公，建议不必作任何修改。此项文件，其原则显然先得认可，未来的秘书长可能就是现任的文官长——吴鼎昌，其全部内容也不过把国民政府原有组织合并于秘书长指挥之下而已。我约略理解布公的作风，他是不愿在前台表现，而愿在幕后协助，为“先总统”分劳解忧，他常说愿做No.2，而不愿做No.1，在他把这一文件交给我时所说的“怎么做？”他已有不愿担任此职的决心，何必在人家的草案上拟什么意见？我的意见被认为妥当，于是由布公亲自加封送还。

行宪国大会期间，布公的忙碌，前面已约略说过，这里所要补说者是总统与副总统的选举问题。蒋公力主实行宪政，其主要目的是要以三民主义击败中共，三民主义本是国民党推行革命建设的最高准则，宪法第一条便说三民主义为国家建设的原则，因此三民主义已是中华民国革命建设的目标，不是中国国民党一党奉行的主义，而中国至此已是与西方先进的民主国家的制度，有过之而无不及。中共及其同路人动辄“告洋状”，“诋毁”中国国民党独霸中国政治成为独裁国家，西方民主国家也有“误听”其言，常常“诋毁”中国政府行独裁的政制，行宪后也就无词可借了。“先总统”为使中华民国的民主政治更具规模，据说曾主张选举胡适之先生为“总统”，自己任“行政院长”，此事当时盛传于国民大会的内外，我们从适之先生就在那个时候不出席国民大会，也不知避于何方来看，此种传说，是有蛛丝马迹可寻的。据说适之先生经多方慰劝以后，以国家前途为重，已有允意。但多数国民党人竭力反对，认为他们的努力奋斗，是欲掌握政权，不甘以总统职位，拱手让人；于是有邀请适之先生为行政院院长之议，为适之先生所严拒。直到问题解决，他才重新参加会议。由是向国民大会竞选总统者为蒋公与居正，居是陪客，分得数百票而已。至于副总统的竞选，国民党采不提名办法，参加竞选者有孙科、于右任、李宗仁、程潜、莫德惠、徐傅霖。初次选举结果，李宗仁、孙科、程潜得票较多，但均未获当选法定票数。第二、第三次投票三人亦均未足法定票数。第四次依法由前两名孙科、李宗仁决选。李宗仁时任国民政府主席北平行辕主任，其南下开会，据说开滦煤矿曾以煤十万吨相赠，当时传说如此，是否属实，无法查证，不过李宗仁系的活动，颇为阔气，连京中若干小报都受其惠而力为捧场，那是事实。国民党中央此时忽然决定支持孙科，纷与各代表接洽。当时各代表气焰高涨，不说还好，越说越趋于反对方向，所以中央支持孙的行动，反助成李宗仁竞选成功。那时国民党巨头，无法控制其部属，在此项选举中，益为明显。这真是国民党本身的大漏洞了。

国民大会期间，布公备极辛劳，但尚可勉强支持，但在此时更大的问题，对于中共，宣传上应如何应付？最高当局十分注意，亲自主持宣传会报，每周会议一次，布公似被指定执行方面的负责人，因此奉命组织小组，作为宣传会报的秘书处，并手令以一百亿元法币作为宣传小组的基金。这一会议，虽然有许多有关报导工作的高级机关首长参加，但实际上仍是布公和我的工作。我曾经写过一篇布公最后主持的小机构，发表于《传记文学》（见第十三卷第六期），读者如有兴趣，可以参阅该文。当时一百亿法币如购黄金，可得两万多根“条子”（十两为一根），有人建议购存黄金，但黄金与美钞的买卖为政府所严禁，布公岂肯做违法之事？因此，分存于若干银行，当时京中各银行知道宣克成（宣传小组的存款户名）名下有这么大的基金，大家来争取这笔存款，连党营事业树华公司（今台湾裕台公司之前身）也不例外。我们的预算扣得很紧，资助或策动各宣传机构发展事业的经费，绝不会超出利息收入，做的事也着实不少，如举办民间艺人训练班，征集骨子里反共的歌曲，派员了解文宣机构的急待解决的问题而协助之，支持寓有反共意识之小说与戏剧等的出版，组织文宣服务社，征集新闻与专栏文章分发各报章杂志等，每笔支出，都经布公核准，账是我管的，支出时开支票是布公自己管的，他也备有一本存支账簿，逐笔记载。三十八年（1949）五月，我把宣传小组的账款移交给中宣部，时部长为程天放先生，派张希哲同志（现在台任“立法委员”）接收。张同志对这两种账册，叹为从所未见，赞扬备至。但是在三十六七年间，法币加速贬值，这笔基金的数字依旧，当三十七年（1948）法币改为金圆券时，只值数千金元。布公叹曰：“我们奉公守法，为国家出力工作，可是所得结果，只是便宜了投机商人，廉吏可为而不可为，其此之谓乎？”相与作一苦笑而止。

最后的努力与时局

布公健康本来不太好，经过行宪国大的一次大波折，大伤元气，接着又须参与筹备总统就职的若干工作，心力益瘁，他只好又告假回上海寓所休息了。夏天到了，“先总统”又去牯岭避暑，仍邀布公随去。这次，他认为已可恢复工作，所以我同一位新来的缮写同志陈君跟去，由金编审留守。但是到了山上，仍感不适，倦容满面，不能思考问题。这一夏天，牯岭有最重要的工作，那就是法币改革方案的讨论。这样的重要会议，布公也不能参加。我仍劝布公在林路之间散步，甚至陪他同行，经十来天，精神恢复了不少。他忽然想起他的回忆录只写到民国二十八年（1939）为止，他的伯兄屺怀先生的《天婴集》，他要再看看。他知道“先总统”一行即将返京，要我乘他们的飞机回京，取用这些书稿，再坐他们的飞机回牯岭。这是三十七年（1948）八月间的事。法币即将改革的消息，京中已有盛传。我一到京，上海《申报》的驻京记者张明女士即来向我探听消息，我以“毫无所知”答之。其实确是如此，如果耳有所闻，我也决不能透露只字。张女士不很满意而去，我送之，也并无歉意。翌日，即由“先总统”发布改法币为金圆券的命令。我想张女士一定怪我不够朋友，这种事情无可解释。此后，“先总统”并未上山，我也留在京中，不久布公亦下山，精神比较好多了，所以允默夫人小住后即回上海，布公则留京工作。

法币贬值到每两黄金须售六亿元，我们的月薪高达二百多万元，法币施行时银元本是禁止使用，至此市场交易，改以银元为标准。每至月初发薪，财政部门口即有许多银牛，以叮当声叫换法币，法币实在已经信用全失，非加改革不可。所以“先总统”颁发这道命令，最是适合事宜，人心为之大快。金圆券发行办法，拟定的主持人是当时的财政部政务次长徐柏园先生，我在改革后的《中央日报》社论会议中由他报告改革内容和期望新闻界合作中知道的。自此《中央日报》每星期一社论会议中，徐氏都来报告，合作得紧密无间。当时发行金圆券的构想，仍仿银元，每一金圆券合银元五角，与美元比例依照法币初发行时的比例办理。金圆券改革宣布之日，物价冻结，中央并派四位大员分至上海、广州、北平、汉口等处督导，我记得派至上海者为“今总统”经国先生，派至北平者为当时的内政部长张厉生先生，广州则为广东省主席兼绥靖主任宋子文兼任，派至汉口者是否为林继庸先生，记不清楚了。同时宣布民间禁止持有黄金与外币，在定期内（似为三个月）向国家银行兑换金圆券。金圆券初发行时，价格稳定，为大众所欢迎。故民间颇有至国家银行排队以金银外币兑换金圆券者。我和布公有少量的美钞，均在最后限期内托金编审在新街口中国银行服务的儿子兑换，并以他的名义存在农行，得一些优惠利息，但是半年以后我的二百美元只值鸡蛋数十枚了。

金圆券步法币后尘而价值惨贬，最大弊病出在限价政策和受中共及港币的“破坏”。时北方大城市，多被中共所“包围”。中共“破坏”限价政策主要方式是所谓“吃光运动”，其控制区的老弱妇孺，都至北平、天津等都市，这两地的粮食供应，本靠华中接济，大批难民拥来，粮食供应遂感不足。粮价守不住限价而上涨，中央对此并不了解，因负责督导限价的张先生，打来报告，都说物价稳定，并无问题，我看到这些报告后还向布公道贺限价政策之成功。后来才知北方粮价大涨，赶紧运送，已无法控制了。广州方面，也发生金圆券流通过速而贬值。粤人素信港币，得金圆券即易为港币，流通速度加快，港币升值，引起物价的上涨。上海环境特殊，华洋杂处，帮派林立，囤积之风甚盛，兼有有力人士支持，防不胜防。南京方面亦受影响。乡间所产日用品皆不运入市区，都在城门外的马路两边设摊出售，不运入城，接受限价管理。以致发生抢米事件，距离我们办公室很近的山西路，曾发生人声鼎沸的抢米多次。布公每闻喊闹，必至后窗遥望，面现忧色，好像他自己负了重大责任似的。

金圆券案的一些联想

布公与金圆券案之决定，毫无关系，这是绝对肯定的；但是他和草拟和决定金圆券办法的人是不是有什么关系？那是一个费猜疑的问题。以下是我个人从若干事实中所产生的疑问：第一，行宪后的第一任行政院院长是翁文灏。当时呼声最高的是三党联合政府中担任行政院院长的张群岳军先生，但舆论界和一般国大代表主张新的行政院长，应该在党内有超然地位、有卓然的学识且有管理机关的能力之人。翁文灏是比利时留学的地质学博士，与丁文江合作办理地质调查所，卓著成绩，在胡适等学者提倡好人政府时，与蒋廷黻、何廉等同受政府的延揽而从政，主持资源开发与工业建设等事宜，政府成立资源委员会，他便是首任资委会的主任委员；南京“沦陷”后，政府重心在武汉时他兼任经济部长，二者都有卓然的成绩。珍珠港事变后，美国派战时生产局局长纳尔逊来重庆察看我国战时生产，我国也成立战时生产局，局长也是翁兼任的。在舆论如此要求下，“先总统”只好另任行政院院长，翁文灏便是合乎舆论要求的条件。某日晚上，布公在官邸久久不归，我们正在等他吃饭，程沧波先生也在那里等。布公回来了，还没有坐定，便有客至，即翁文灏也。沧波先生乘此机会，对翁作简单的访问。翌日即见总统明令，发表翁文灏为行政院院长。从这一经过看，布公可能参加决定任翁为院长的赞成者，翁内阁任内发生金圆券案，他的内心，不免有连带负责的可能。

第二，翁文灏就职后，即发表李惟果为行政院秘书长。李为四川南充人，本为侍从室第二处秘书，派在官邸，任蒋公的翻译官，并兼外交部的总务司长，继彭学沛而任中宣部长，每日必至布公办公室请示，深得布公之信任。李之出任行政院秘书长，至少和布公有点关系。

第三，翁为浙江高等学堂毕业，低布公一班，他们是老朋友，翁有疑难，常函布公请教或诉苦，我已经看到了几封信，足证他们的交谊很深。

由于上述种种因素，我怀疑翁之出任行宪后第一任行政院院长，与布公有关。我要特别说明，这不过是我的怀疑而已。

翁内阁中的财政部长是一个超然的社会贤达，他就是王云五岫庐先生。他本是商务印书馆的总经理，向以提倡科学管理著称工商界。参政会成立时即被任命为国民参政员，他在会中发言不多，但每言必有相当分量，一派公正人士的言论，对国事关切至深。曾率参政员访问团，答拜英国议员团来华访问，以英国食物配给制带回，向政府建议。布公早年曾任商务印书馆秘书，在我任职侍从室时，没有看到过他们有什么往来，但旧谊仍在，是不能怀疑的。按上海为我国银行金融中心，居操纵地位的是宁绍帮、天津帮、广东帮，中央银行虽成立甚早，但尚不能成为银行中的银行，纸币发行权也在法币政策施行时始收归中央银行。中央政府历来主持财政部者非宋子文，即孔祥熙，孔下台后由俞鸿钧继任，仍是孔宋一系之人。至此，以超然地位之王云五代之，王之入阁，是否与布公有关，并无迹象可寻。但财政部的政务次长徐柏园之被重视，似与布公有相当关系。徐是东南大学商科毕业，本是孔宋门下的一员大将，曾任四联总处的秘书长，四联即中央、中国、交通、农民四银行的联合办事处，时正在孔祥熙代理行政院兼财政部长与中央银行总裁。但徐先生与布公介弟陈四先生有同学之谊，故在重庆时即常至布公办公室求教。他本是财次，至新内阁而被特别重视，这也许是王云老对财政本为外行之故，但亦极可能由布公为之吹拂，布公逝世时，外客中哭得最伤心的便是柏园先生，因此，使我有上述的怀疑。

因此，布公与金圆券案本身无任何关系，但与定计和提议金圆券改革之人有若干关系，似乎甚有可能。何况金圆券改革之能否成功，与国家前途有着极密切的关系呢！他之忧心忡忡，原因在此，个人损失，岂能影响布公的情绪。陶永标的谈话谓布公因金圆券贬值，受损极大，为其轻生原因之一，他是一个知识水准很低的人，有此看法，不足为奇；但也许是笔录者故意杜造此点，以污蔑布公的人格，是更有可能的。

自求解脱的基本因素

当时布公内心的痛苦之深，无可言喻，健康本日渐不佳，又经如此重大的打击，其时东北全部沦陷，使他的精神，趋于崩溃的边缘，而最高当局对他要求两个方案的草拟，又甚为迫切。这两个方案便是总动员案与节约储蓄救国案。布公对总动员案已交洪兰友先生等三位各拟一案，以便博采众议，汇成一案，呈示核定。

东北“沦陷”后军事上的大问题是徐蚌会战，胜负有关全局，连老百姓都非常注意，布公当然更为关切。其实苏鲁豫皖边区的局势之变坏，当是军事主管长官的政策错误所造成的。这里的共军主要是刘伯承、陈毅两股。军政当局的措置失当，使三个在苏北驻防的伪军投共，更有编余的国军投共，实力大增，对淮北地区形成极大的威胁，终于发生了所谓徐蚌会战。中国历史上的一般模式，局势愈坏，各方面的意见也越多。所以在这一段时间，陈公馆客人、电话、条陈也特别多。我为了减少布公的烦心，许多应该呈阅的军事情报，都大胆地搁下，许多条陈，除非特别重要的建议，摘要呈阅外，余皆留置。至于客人，多半陈述常识性意见，有的而且声色俱厉地对最高当局不满，这些客人都被挡住了。我深知布公对蒋公最忠，当他的面批评蒋公，对他的刺激，比直接骂他还要深。所以这种情形万不可让他知道的。其实蒋公自己也知道外间有许多人在批评他，他曾发牢骚地说：军事行动，最高统帅自有轻重的权衡，而许多立监委员、中央大员或地方巨绅纷纷要求保乡保家，使他不易发挥统帅职权，影响军事实大，希望大家信任他，不要干预他，使他发生困扰。当时内部意见的庞杂，由此可知，更加影响了布公的健康。他当时的中心思想，国家与领袖都需要他作更多的服务，但他自己已有油尽灯枯的感觉，力不从心的苦闷。他不愿见到更坏的局势，更不愿听到最高当局的受到批评，这是他自求解脱的基本因素。

大概是三十七年（1948）十一月九日吧，那天中央政治委员会开会，时间拖得很久，一点多钟才回，我们正等他吃饭。他一进门便问我：他们都说我脸色不好，你看怎样？我一抬眼，觉得与出门时大不相同，灰暗无光，一副病容，我想在会中他可能又受到精神上负担不了的刺激，因此，我说：您需休息，我们快吃饭，您睡一个好的午觉，便可恢复了。接着他关照我：他需要休息，不要让客人打扰他。我严格地执行他的叮嘱，没有一个客人要他延见。中间排闼直入的只有上海市长吴国桢和陈芷町（方）先生及他两位兄弟而已。我深悔当时我应该通知上海的允默夫人，告以此情，请她来京小住，万想不到会出此大娄子。

吃过午饭，照例他抽一支烟，和我们聊几分钟，上楼休息。但是这一天特别例外，他和我谈了一个多小时，从他的读书、考秀才落第、再试得第一名、替戴季陶在《天铎》报撰社论说起，直到放弃新闻记者而入参戎幕和二十年来所经的若干大事，说得津津有味，我们也听得兴趣盎然，最后还是我催他上楼休息，他才说了一句感慨很深的话：“外间都说我在委座面前说话有效果，不知道我不常说话，现在在委座面前说话的人多了，我更少说话，即使不得已而言，委座也未必肯听。”这是他和我们最后一席谈，最后一句，印象最深刻。

由于布公的郑重嘱咐，我连他睡前常去短谈也停止了，万想不到我是让他作安静的休息，而他却利用这个时间写了这么多的遗书，从容地自求了结他的生命。在这几天中，他并未出门一步，陶副官所说的他屡游灵谷寺，这是以前的事，布公最欢喜这一带风景，他曾经说过：退休后能够担任中山陵园管理处的职务，那该多好。

我在还都后，就住在布公办公室的楼下，在兼职前非奉命公干不外出。兼职除夜间赴中央日报及上课外，亦不去他处。“国父”诞辰那晚，我正轮值中央日报撰社论，晚饭有人请客，我亦未与布公同餐，时翁秘书已回沪，金编审也回家，陪他吃饭的，只有一位任职不久的陈同志，据陈同志相告：那天晚上，布公进食已有异状，吃得很快，而且只吃近身的一碗菜，吃完匆匆上楼。这位年轻人看不出他内心的紧张，发现不出问题，假如我在座，我一定可以看出问题，设法避免这次事件。那晚，我吃完晚饭后，即至中央日报社，写完社论，略作休息，由马社长送我回去，轻轻由守值宪兵开门而入，布公卧房中尚有暗淡灯光，知其已寝，不疑有他。

布公平时七时许必起床盥洗，如多次服安眠药，药性未过，则再睡片刻，此亦常事。我完全不知道在重庆时曾有一次因精力不足，难于佐委座工作而服过量安眠药一次，幸而发现得早，仍被救醒的一回事，因此，他迟不起床，还以为和平日起后再睡一样，未即破门而入，以致失去最后的救治机会，迄今犹引为莫大的遗憾。

布公逝世已三十五年，享年五十有九。阴历十一月十五日是他的生日，今年应该是九十四岁，在他九十四岁诞辰之前，我特别根据事实，略述胜利还都后的布公健康情形、工作概况和他一贯“的忠爱国家和领袖以及执行领袖意志最正确的精神”，奉告读者。（一九八三年十二月六日即农历十一月初三日）

（《传记文学》四十四卷第一期）

从回忆录来看布雷先生

沈云龙

刚才聆听各位先生讲述有关布雷先生的生平，对于喜欢近代人物传记的我，等于上了最可宝贵而又极其难得的一课。我对布雷先生，可惜在他生前竟无一面之缘，但间接地也有相当的了解。

曾慕韩、左舜生与陈布雷

其一是得诸曾慕韩、左舜生两先生的转述：当布雷先生在《商报》以“畏垒”署名撰述社论为世所重之时，与慕韩先生在沪所创刊的《醒狮周报》，有“同声相应，同气相求”之故，即缔结文字之交，在座的程沧波先生想可证明。抗战前后，青年党人逐渐与政府携手合作，布雷先生亦为其间重要调护的枢纽，自非无因。抗战既起，“先总统”蒋公为团结御侮，曾有化全国各党派为一党的拟议，即由布雷先生负责与舜生先生洽商，后因中共的反对，而告中止。三民主义青年团未成立之先，亦由布雷先生告知舜生先生组织内容，并征询其意见，可见他与青年党人的公私交谊。当二十五年（1936）十二月间，蒋公约晤慕韩先生于洛阳，未行而西安事变发生。待“乱平”，慕韩先生曾致电蒋公祝贺脱险，系用四六骈偶文句，因慕韩先生诗文，向以文言见长，从不用白话体文。蒋公嘱布雷先生起草复电，亦用四六骈体文，而非普通应酬文句，对仗甚工。有“危棋急劫，知袖手之难安，骇浪孤舟，赖同心而共济”之语，并重申邀晤旧约。后来慕韩先生到溪口晤蒋公，布雷先生一见，即说：“您这次把我害苦了！”相与抚掌大笑，这也是政坛一段有趣的插曲。

另一是得诸布雷先生手书回忆录的记载：这部回忆录出版之初，我适卧病上海，随即买来阅读一过，觉得它的史料价值极高，有若干可以避而不谈的，却俱直言无隐，其真实性，非一般回忆录所能及。姑举几件对我印象深刻的事来说：

布雷先生科举出身

第一，布雷先生少年时，曾应科举考试，县试坐“红椅子”，录取为最后一名，府试竟高列榜首，院试遂以第五名入学为秀才，时年仅十五岁，较黄膺白先生十七岁中秀才还早两年，可谓极不容易。后来布雷先生之以能文闻名于天下，大抵即植根于此。虽说其时已废八股，改试策论，但其文章胎息于八股，受过严格训练，决无疑义。较之今天大专毕业生中文程度低落，写个便条都不通，并且还别字连篇，真不可同日而语。我们尽可诽议科举制度及八股之不合理，但清末科举时代培育的人才，而大有贡献于民国时代者，却无可否认，如布雷、膺白两先生之佐助蒋公勋业，即是一例。果能扩而充之，作一统计分析，观察其出身科举而对民国政治的影响，当是研究近代史的一个最有趣的课题。

叶恭绰寄赠医药费

第二，布雷先生在民十五（1926）勉支《商报》残局时期，既穷且病。时在北京的著名交通系首领之一的叶恭绰（誉虎），以赞赏布雷先生的“论议周匝，文学雅俊”，特寄赠三百元，为药饵之资。可见叶虽北洋官僚，犹能注意国内舆论，随时留心人才，此举求诸当代要人中，殊不可多得，盖叶与布雷先生仅有一面之识也。依布雷先生后来立场而言，此事似可略而不提，但仍记其经过于其回忆录中，自不无有“知己之感”，而布雷先生之忠实不欺，于此益得明征。

蒋公兼教长之原因及影响

第三，布雷先生于民十九（1930）由浙江教育厅长转任教育部常务次长，实由蒋公自兼部长，调其到部佐助。回忆录中记其经过云：“教部之改组，由于李石曾、蔡孑民两系之龃龉，石曾先生方面常视蒋梦麟为蔡所提挈之人〔不但对蔡不满，且对于《现代评论》派之人物亦不满，而谥之曰吉祥（胡同名）系〕，然石曾先生所汲引之人，如易培基（劳动大学）、褚民谊（中法大学工学院）、郑毓秀（上海法政学院）及萧遽（中法大学）、谭熙鸿等，在平沪等处办学成绩极不佳，且常蔑视教部法令，教部屡欲裁抑之，石曾先生以为难堪，主张去蒋梦麟甚力。吴稚老于李、蔡均友善，而尤同情于李，乃提议以高鲁（天文学者）代梦麟为教长，将通过矣，而胡汉民先生反对甚力，即席声言‘高鲁何如人，乃可托以教育行政之重任，岂不羞天下之士！’蒋公不得已，乃请于高鲁未到任以前，由蒋公以行政院长名义自兼教育部长，而以李书华（润章）为政务次长，润章则石曾先生所提挈之人物，而在李氏系统中最为纯谨公正之人物也。”是足见当时教育界派系之壁垒分明，争夺至为激烈，较诸吴稚老生平所最訾议之江苏省教育会派尤有过之。此一政坛秘辛，布雷先生及身而道，自为可信之实录，而当年蒋公调停于李、吴、蔡、胡诸老之间，殊煞费苦心。以诸老德望之隆，竟互不相下，所影响于其后政治波澜者至大，尚不止于教育行政而已。布雷先生初不拟就常次，奈坚辞不许，到职之日，蒋公复嘱以“教育为革命建国要计，凡事当请教吴、李、蔡诸先进，然必勿堕入派别之见。总之，不可拂李、蔡诸公之意，亦不可一味顺从李、蔡之意见，宜以大公至诚之心，斩绝一切葛藤，而谋所以整顿风气，至于政府及前教部所行整顿大学教育与整肃学风之政策，则须排除万难以贯彻之，不以人事关系而稍为迁就也”。此一重要指示，对于布雷先生尔后之待人接物，无不以谦退为先，一切秉诸公诚，采取超然态度，从未自成派系，亦未卷入已成派系漩涡，实具有极大启迪作用。乃至汤山事件后，布雷先生遂“更有感于党人先进者意气之盛，执政当局负责之难，益视政治生活为畏途”的慨叹，决非偶然！

整顿光华大学始末

第四，布雷先生在教育部常务次长任内，从事学潮处理及大学教育的调整，曾于回忆录中列举六项，而俱未言其详。其间有整顿光华大学，以部令停止教授罗隆基之聘约一项，彼时本人适在光华肄业，略知兹事始末。罗兼执教于光华及中国公学两校，并于《新月》月刊，发表所谓反动言论，一度在吴淞被捕，旋即释放，在光华礼堂兼饭厅上演说，极富煽惑性，学校当局对此素来放任，未予纠正，不久即有在校学生之区分部委员杨某策动驱逐副校长廖世承（茂如）先生之事件发生，而以“打倒国家主义派”为号召。廖除任副校长外，兼主教育系及光华附中，办学极具成绩，过去任教东南大学及主持东大附中，亦声誉卓著，因此而形成拥廖与倒廖两派之对立，罗隆基遂亦为倒廖派所指目，学潮由是而起。罗之品德，本无足道，当时果能暗示光华校长张寿镛将之解聘即可，殊不必以部令停聘教授而开此先例，这或许非布雷先生本意，亦未可知。迨部令一下，廖世承、张东荪、潘光旦等教授，俱辞职离校，学潮迅告平息，罗则应天津《益世报》之聘北上，愈益发表其对政府不利之言论。抗战期中，罗曾任参政员及执教西南联大，布雷先生始终看他不起，印象极为恶劣，大概由于部令停聘，即种其因。不过，我可证明廖世承先生决非国家主义派，竟因此而蒙不白之冤，真堪惋惜！

欲以一死振厉末俗

综合各位先生所讲布雷先生的行谊，他在《商报》及《时事新报》时代，性情豪放，不拘小节，是一典型的报人；从政以后，入掌枢密，谨慎将事，小心翼翼，生活严肃，不知者以为近于迂拘，致前后判若两人。其实，孔子说过：“不得中行而与之，必也狂狷乎？狂者进取，狷者有所不为。”布雷先生有其狂的一面，亦有其狷的一面。是既进取而又有所不为的特立独行之士。他自民十六（1927）加入国民党，二十三年（1934）开始佐助蒋公帷幕，参与最高机密，重要文告，悉出其手笔，极获倚畀与信任，长达十五年之久，无人能与之比肩抗衡，知遇之隆，一时无两，迄至民三十七年（1948）十一月，自杀殉职，有如诸葛武侯之“鞠躬尽瘁，死而后已”，实无愧色。当国家板荡之秋，身居赞襄密勿者，欲以一死振厉末俗，其志堪哀，其人可敬，而疾风劲草，浩气常存，可惜如布雷先生其人者，毕竟太少太少了啊！

致沈剑侬函——民国二年（1913）三月六日

剑侬足下：

去腊辱手毕，未报为歉。弟以阴历年假暂返里居，息景敝庐，略无佳况。岁暮风雪，弥怀旧雨，方俟新岁稍修书问，而天降丧难，蹇遭骨肉。弱弟之墓草方滋，女媭之凶问又至。姊氏希则女士，长弟二载，幼习诗书，稍解讽咏，君所知也，自先母见背以来，家政巨细，匪所不操，荏弱之身，积以劳瘁，坠心丧志，戚戚靡欢，遂尔疢疾婴身，幽忧为抱。方于去秋言归冯君木先生为继配，私谓得丽才人，没齿无恨，而结悦未久，旧患转剧，床蓐淹绵，困顿滋甚，今正八日，力疾归宁，病陷膏肓，医穷扁鹊，竟于元夕溘逝母家。呜呼痛哉！命拟秋罗，寿同朝露，凡在行路，闻之兴哀，矧在弟景，何以堪此。剑侬试思，折翼截指，宁逾斯恫？弟自经此厄，肠断心灰，极目怆怀，都非人世。何期祸水滔天，波回浪叠，邹子亚云复以呕血吴门，一棺旅死，荒荒泪海，已涸枯源，漠漠阴云，又酿新痛。嗟乎剑侬！人孰无情，畴能遣此。弟与亚云不通闻问已逾三月，今正得其手书，言襄理选举，偶婴小极，弟与甬上诸同志均谓亚云以不徇流俗之人，处此长诟丛尤之地，用违其适，致病之由，然固勿谓灼灼春华，竟此先谢。嗟乎剑侬！生为文人，例受天厄，艺芳兰于萧艾之丛，逐威风与鸡鹜为伍，才命相妨，宁有生理，来书致慨于天饕之酷，抑何持诣之平耶？所可痛者，亚云连年奔走，未毕昏娶，戛戛衰宗，犹虚似续，栖栖弱弟，久困风尘，此则触念怆怀，弥今后死者洒无穷之涕耳！亚云死后，柳亚子为撰一传，登诸民立报上；南社诸子，更为搜集遗著，寄载斯报，两间泥爪，仅托空文，编撰流传，责在后死。亚云与君缔交夙昔，缟纻之谊，不同寻常，写悼抒哀，宜有佳撰，脱稿之日，幸以见示。年来朋侪益复凋落，同郡虞梅洲，去腊客死沪上；杭州金步瀛，亦以今岁疾殁于家；两月之间，三丧吾友，徐、陈、应、刘，一时俱逝，视天梦梦，如何可言。陈散原诗云：“世患令人老，余生能几哭。”咄咄剑侬！此际况味，宁堪为外人道耶！春寒尚厉，万万自爱，勉摄病躯，以慰朋旧，临书气咽，不尽欲宣。

（原载1914年5月，《南社》第九集）

致柳亚子函——民国二年（1913）三月七日

亚子足下：

久不通问，维动定如何？颇用为念，连日春云层叠，若助愁吟，不知足下追悼亚云，挥几许伤逝之泪，弟既痛死友，复哭女媭，神昏志瞀，不类为人。偶思作书问，驰讯朋旧，而提笔屡止，辄不觉奇泪琅琅，洒满襟袖。盖胸腹空际，已为愁绪千丝萦绕殆满，更无余地容他感想。间尝自念，下走此际，藉能摄魂离壳，飞就亚子，月黑枫青，恐亚子不信布雷尚在人世。咄咄书空，呜呜雪涕，嗟乎亚子！令北海之言，而信此子合以忧死矣。昨作一书寄山阴沈剑侬，稍写日内幽忧之况，兹录寄一通，亚子读此，当知下走近日心境为何如也。亚子为亚云作传，情文周挚，真能传亚云之为人，三复感喟，叹未曾有。弟虽不敏，亦将打叠幽怀，继作一首，纵未足增益亚云，亦为我二人交情留天壤间一段伤心之纪念。嗟乎亚子，逝者已矣，昂藏七尺，蜕此尘寰，惝恍微名，方期速朽，而临风雪涕，结习未忘，独有后死最难为情耳。吾子秉性肫竺，动际困穷，悠悠邻笛，未毖山阳，脉脉哀潮，又咽练浦，残月晓风，微吟低唱，悬知此际，伤心未易一一为外人道也。惟爱惜景光，慎时自保，不尽缕缕。

训恩再拜。

三月七日

（原载1914年5月，《南社》第九集）

致章巨摩函——民国二年（1913）

巨摩足下：

急景飙驰，尺波电谢，与子一别，转瞬初夏。人事牵率，音问亦疏，犹忆昔者，巨摩尝言，吾辈遇合，匪同寻常，纵有睽离，宜勤书问，庶展简翰，不啻把挹。谆谆此言，犹窦予耳，而惠书四札，仅答两笺，念兹汗出，勿敢求谅。若托故丛脞，自诿疏懒，陈语肤辞，动辄满纸，世俗之行，抑尤无取。承设教沪滨，弦诃一室，门人故旧，晨夕晤对，人生在世，贵于适意，私谓巨摩亦复得所。而垒展来教每多苦语，寻楮绎墨，若横重忧，至谓天生巨摩，畀以僻性，仰体帝心，勿敢自怿，矢志若此，毋乃太苦。嗟乎巨摩，吾辈大患，乃在有识，触目怆怀，遂勿能已。巨摩秉性孤耿，最厌尘嚣，群动喧豗，视同大敌，而海上市声谇阗滋甚，万滓所归，驵侩斯宅，幽忧之身，溷兹泥淖，潦倒抑塞，畴曰非宜。虽然，下走于此，则自有说，天生巨摩，被以奇厄，孱骨嶙嶒，所如勿遇。是则然矣，必谓抱此境遇，长日怨咨，课茧自缚，以当天意则惑也。先哲垂训，违天不祥，世彦恒言，人定胜天，介斯二义，必有中道，斟酌审夺，庶乎得之。不然，有史以来，逐臣羁士，遭际困踬，填海移岱，勿渝此志，山穷水尽，忽现康庄，岂少也哉？炼石五色，期补颓天，尽其在我，勿计其他。巨摩斯时，宜师此旨，抑人生品汇，万有不齐，七宝楼台，登陟靡尽，九幽黑狱，每降益深，苦乐相去，宁有限度？暂罹困厄，便尔怨嗟，出喟入叹，毋乃不广？层渊之下，容觅衢路，余生穷饿，且餐甘荼，抱道之士，有为之者，岂谓今贤，遽不相若？吾为此言，出于诚悃，巨摩若谓事有难行，匪言之艰，观火隔岸，泛作慰语，宁计当局痛切革肤，则剖胆输肝，勿敢自白，要惟巨摩谅之而已。自与子别，德业益荒，舍己耘人，日就颓废，循晷主讲，俨同机械，恐遂堕落，勿克自振。言念及此，毛骨为竦。亦惟巨摩，有人命之。迩来世局变迁，刹那万幻，江汉澎湃，又酿新潮，幽冀风云，忽蒙妖雾，巫阳来诏，曰非佳朕，波印空言，恐便实现，吾侪孱夫，手无寸柄，新邦佐命，实愧追随，胜代遗僚，羞同履戴，天地虽大，托足无所。笑口啼颜，都无一可，何当吞炭佯狂？洗耳终隐，避秦有术，愿共图之。

（原载1914年5月，《民权素》第十二集）

致柳亚子函——民国元年（1912）

亚子足下：

损书具悉。沪上一别，荏苒又及两月，握别之际，自谓此后当勤书问，自返里后，故态复作，疏懒益甚，食言而肥，殆弟之谓矣，思之行自笑也。《子美集》出版后，少屏即寄一册，九集亦收到，希勿念。生活停板，自意中事，弟不暇为细民生活，惜此导师，独念诸同志流离江表，托迹其间，比诸囚龙槛凤，已为可怜。胡天之虐，乃并此狴囹，亦复靳而不与，叔季文人之生活，不更可雪涕欤？避暑里居，已及五日，况味如何，亚子知我，无难逆亿而得，固无烦自陈梗概也。比有友人，自京师购陈石，文集见示，颇具义法，亦见性情，惜序文大言不惭，几有并世无两之概，闽人风气如此，正不徒此翁为然耳。暑暇后仍理旧业，非曰乐此不疲，亦排遣余生之计，不得不尔。其实倪嗣冲亦解讲经，我辈只合耰锄棘钤，向垄亩间觅生活也。金玉如是否嗉社（？）社员，此君英英后起之秀，曩在甬演艺，倾倒一时，弟为此人，亦曾饶丰干之舌，公询彼何为？岂此君有卷土重来意耶？道子不甘岑寂者，蛰居松隐，何所排遣？叶少校旌旄又向何处驻节？剑华钝根，飘零何所，梁月沉沉，残梦醒后，第觉此数子憧憧予心不已，公如垂悯，勿吝见告。君武诗集，昨承少屏邮惠一帙，读之仿佛其人，此君固不以诗鸣，唯镕铸万汇，自成一格，倘令浅儒见此，斤斤以格律相绳，斯体无完肤矣。译作更有灏瀚流转之妙，与曼殊以宛丽腾，真堪各树一帜。曩在沪见此君服御，喜效德文家贵堆装束，知其心仪已夙，安得与以数月之暇，俾尽译贵堆之着饷国人耶？弟近来颇有意学诗，而心孔无一穷灵通，邯郸学步。疑沮满前，执事倘不以其陋而指教之，即以此书为贽，何如？佩宜夫人清恙何如？无忌尚忆旅馆负荆人否？书不尽意，敬问起居。

训恩再拜。

（原载1914年8月，《南社》第十一集）

致胡寄尘函——民国元年（1912）八月

寄尘足下：

于太平洋文艺栏获惠笺，知以下走近况，劳君致念，感激何极。弟于四月之末，应楚伧、少屏、亚子、道一诸君之招来申，盘桓数日始返，满拟趋叩起居，会令兄朴庵告我，寓址僻远，过存不便，是以竟不相扰，度寄尘悉此原由，亦必能见谅也。弟近来避暑乡居，荒伧无度，科头跣足，日伍村农，颇有溪山，足供游眺，寝食而外，都无事业。惟于风露清白之夜，偶忆故人，辄不胜天各一方之感耳。犹记去秋某日，访寄尘某报社，寄尘方抱苍水集而眠，清梦竟为所扰，起视望平街，天昏如墨，人多于鲫，时于万头攒聚中，闻若断若续之拍掌声，寄尘顾予，此人心向背之摄影也。遂偕至第一行台，以酱牛肉和玫瑰酒大啖狂饮，抵暮方罢，此时心中盖不知天下有难事矣。今情事历历，犹在目前，而往日乐观，空成陈迹，心绪灰败，复何可言。寄尘闻之，又当如何感喟耶？楚伧、少屏近况奚若，令兄朴庵希代致意。

布雷白

元年八月

（原载1915年3月，《南社》第十三集）

致柳亚子函——民国元年（1912）

亚子足下：

两接大教，暨先公行述，均次第收览，守制庐居，意况萧索，遂稽裁答，非有他也。昨偶至甬，见兄致效实学校之函，一昨返舍，又得兄寄家伯子之信，问息寻消，劳我良友，孤露余生，何以得此？益使我哀感盈怀，雨泣而不能自已矣。自丁大故，继理家务，以不辨菽麦之人，预繁屑丛残之事，覆悚绝膑，自在意中，家门百步，俨若狴囚，动止自由，全遭剥夺。负罪既深，罹凶斯酷，忏之不得，其又谁尤？托根素浅，何堪人事盘错，日相摧残，形质上之布雷，傫然犹在人世，精神上之布雷，早随先君于地下矣。挥涕书此，语焉勿伦，惠子知我，辄敢妄渎，不尽欲言。

训恩稽首。

（原载1915年3月，《南社》第十三集）

致柳亚子函——民国元年（1912）

亚子足下：

前辱手教，所以慰喻之者，纤悉详尽，身虽顽石，敢不向生公台前泥首耶？辱询近状，愧无可述。前固言之，精神上之布雷，早已归依忉利，独余斩然在疚之身，溷迹乡井，不农不士，以没吾世，自分文酒宴游，长此无望，即车尘马迹，此后亦勿复再有布雷片影矣，言之伤心。属题分湖旧隐图，俗尘万斛，那有好怀，名纨良素，岂容伧荒点染耶？公既有命，容俟稍暇，净扫斗室，焚香澄虑，如此三日，然后命笔，姑稍待之何如。

训恩叩。

（原载1915年3月，《南社》第十三集）

致胡健中

健中吾兄道鉴：

别后弥感离索，东望武林，时深结想。阴历岁除，到南昌度岁，五日匆匆上山，不久将复西行矣。旅中成挽鲁主席一联，敬呈教正，如吴越有余幅，愿为补白之用。鲁君临殁前过存旅舍，娓娓清谈，殊无病态，历十五分钟始别，岂料自此永隔，人事如何可量！殁后萧条，几于无以为殓〔其夫人言，家中尚余十七金，闻阴历岁尽将有友人送六百金来为卒岁之需，亦不知此友为何人也（鲁若衡兄为弟谈及，泣不可抑）。此语凄然，可思甚矣〕！然身后世论，或笑其迂，或目为庸，乃至其家演坠楼悲剧，说者尚谓得勿大妇幼妇间有不相能之隐乎？嗟嗟吾友，末世狂流，恕道尽矣！联语录呈斧削：

黯淡处弥见先生贤，至德希声堪百世；

婵娟身能为知己殉，忠忱烈志并千秋。

明日下山，匆匆不具。即颂

撰祺

弟布雷拜启二、十五

〔注〕陈布雷先生为三十年代中国文坛祭酒，当时中央重要文告多出其手。吴稚晖先生曾谓：不仅其文可传，其书法亦当不朽。陈氏三十七年（1948）以忧心国事在南京自杀而死。其生前致余之书札，多至数十封，皆不幸于三十七年（1948）冬太平轮海难中沉没。此信为劫余之幸存者。信中所指之鲁主席，为故浙江省主席鲁涤平，鲁三湘名将，文武兼资，以患中风逝世，逝世后其如夫人跳楼自杀殒命。末世浮议，多言其死因为妻妾之争。布雷先生闻此极为悲愤，认为滔滔斯世，“恕道尽矣”！吾人今读此书，不仅激赏其文笔之俊美，亦可于此想见其为人。

（《传记文学》第十五卷第三期）

致徐复观——民国三十七年（1948）

佛观我兄大鉴：日前复兄一函，谅早收览。兹悉（据周同剑科长说）兄对总裁致赠医药费，谦辞不受，弟窃以为兄不必拘泥于辞受之间。缘总裁某日问及“佛观近来身体情形如何？闻曾患病，已愈否？”弟即以兄因胆囊发炎，曾入中央医院割治，经疗治多日始愈相对（当然亦述及医药费昂贵情形），总裁即谓应致送医药费，而隔日即有条谕致公费股周科长嘱令致送，经弟告周科长以尊处地址然后送达。窃意兄艰苦卓绝，弟等固所深知，而总裁对兄之一贯重视，所言多蒙采听，亦非寻常感情关系可比。今若坚却，在兄为不苟取与，然似有负总裁顾恤同志之意，且周科长亦大感为难。故特函请兄于周科长再度送来时，务必领受为要。我辈相知以心，弟虽无似，亦不强兄以不义。务俯纳鄙言为幸。祗颂　时祺

弟陈布雷顿首卅七、十、十八。

谨按，当时承蒙今“总统”蒋公赠送医药费黄金十两，于周科长第二次送到时，即遵布雷先生之命，敬谨领受。隆恩未报，夫复何言！

复观再志

（《传记文学》第十五卷第二期）

陈布雷日记选录——畏垒室日记〔民国二十五年（1936）一月一日至二月二十九日〕（《传记文学》编辑部选注）

民国二十五年一月一日　星期三　雨

九时三十分起。〔罗〕迪先、华生、式钦来贺岁。

十时，朱敷庭督学来谈视察本省学务之所见。十一时，陈希豪君来访。

〔何〕酉生来贺岁，谈别后半年事兼及教厅诸同仁状况，邀与共饭，二时许去。午后，拟往六桂坊访大哥〔训正〕，适七弟〔训惠〕、九妹来，遂未往。

今日元旦，各校给假，泉、皋、细、怜〔陈琏〕均以校中有事未归，皑儿下午回寓。

四时许，四弟〔训慈〕夫妇携诸侄及侄女来贺岁。四弟以余等将移寓金陵，频频挈眷过访，慰予寂寥，其意可念，晚餐后始别去。幼侄思佛，临行忽欲留止余家，遂留宿焉。〔郑〕晓沧过访，谈浙大事兼及大学教育之方针，并赠予故宫日历一帧。……

一月二日　上午阴　午后晴

九时起。

上午在家读书，未出门。皋儿、怜儿假归，细儿午后亦归家。

以精神未复，继续打针，请西湖医院周医士注射Bioplastina一针，此后拟每日注射一针。

程远帆兄来访。远帆新任浙江财政厅长，昨甫接事也。

午后三时，天气畅晴，十日来非阴即雨，窒闷不堪，今忽开霁，精神为之一爽。

志成夫妇来贺岁，午后四时后去。致〔王〕学素一电，告病状，约定十日后回京。

四时至大哥处，途遇贞柯，邀与同去，孟侄、仲侄均在彼，即在大哥家晚餐，谈叙至夜午始归。允默〔布雷夫人〕胃痛，复作呕吐甚剧，至一时始止。

一月三日　星期五　晴朗

晨醒，觉疲甚，且骨节酸痛，睡至十一时三十分起。

午，泉儿自校归家，午餐后匆匆又去，询之曰校内今晚有大会，须往师长及同学处接洽准备也。此次浙大学潮，由爱国运动而转移于反对校长，初起时闻泉儿并未参与，嗣以同学情感激昂，举动逾分，学生中之稳健者感于前途危险，旷日持久，将于学校不利，遂由旁观地位起而主张。据泉儿自述，谓彼即系温和派之一子，于后半段始积极参加者，其意在抑制激烈派，勿使过分云。泉儿天性谨愿，自近日观之，乃为该校学生运动之中坚，殊出乎预料之外。回忆少时好事，每至不得已时攘臂而起，又往往推挽由人，欲罢不得，今泉儿之作为，殆与予少时相类，遗传之可信也如是夫！

午后因打针未出游，辜负好天气。四弟、〔林〕黎叔、〔李〕子翰先后来谈，九时始散去。十一时就寝。

一月四日　星期六　晴

八时三十分起。

以天时晴美，允默提议往游玉皇山，视时针已将十时，恐来往路远归来在午餐后，乃改计率幼侄思佛登宝石山。出门遇〔张〕任天来访，遂与同游，在塔下休憩多时，购果物分食之。任天以出处询予意见，劝其安心任事，不汲汲求功，旋即别去。予等乃向西行，拟往初阳台，以初晴积雪未融，道阻不可行，乃改从东道经疗养院下山。复循山下小径出石塔儿头，遣思佛随训清先归，予等再经白堤绕道孤山而归。望〔翁祖望〕兄适下值，相遇于断桥之侧，遂同游焉。一时回寓午餐，接学素三日发快信。

午后待医生打针，四时始来，遂未出游。接圻兄、庆标兄、明乐两儿函。

夜，依孝叔来访，六十老人，为门者以自给，境遇可悯。思佛见有老者在座，骤观其扁阔之脸，失声惊啼，合座皆笑，十一时寝。

一月五日　星期日　上午微雪 下午雨

九时四十分起。

整理书箧，将前在滇、黔携带旧书分类庋藏之。

就嗣父母像前设祭，率皑儿等祭拜，遂除像焉。

午，寿毅成〔景伟〕兄来访，谈沪上金融界情形及远帆就任浙财厅事。午后三时，〔潘〕更生自海宁来访，谓远帆拟约其入财厅任主任秘书，彼以予有约在先，且主任秘书名义太隆，不易办事，仍拟偕予入京，对远帆决婉辞之。予深感彼相助之意，唯为远帆计，恐不易再觅一同等之臂助，乃以电话询远帆意见。远帆即来谈，表示不强更生以所难，遂决定劝更生入都，拟到京后请于蒋先生任为侍从室秘书。

思佛来余家四日，午后四弟着车夫接回，临行牵衣道别，颇露依依之态。夜与允默谈家事，十一时睡。

一月六日　星期一　雨　夜下雪

九时三十分起。阴雨不止，未能出游以舒心臆，闷闷殊甚。

前从欧阳九渊匄赠其尊人（竟无先生）所辑“四书”读〔？〕一书，在京匆匆未暇读也。此行携置箧中，今日无事取而尽读之，自十时起至下午四时始卒业。欧阳先生竟无，对儒学以明心见性为宗，列《中庸》为首，而以阳明所注之《大学》次之（从阳明说以《大学》为戴圣所撰），于《论语》《孟子》则重为分析厘次。《论语》定为劝学、君子小人、为学、仁、礼、性天、达道、为政、圣德、群弟子、古今人等十一篇；《孟子》定为气、士、民、义利王霸、仁政上、仁政下、孝弟、君臣朋友、学、非彼、自宗等十篇，各系以序，所以针砭末俗，匡救世变者，言之唯恐不切，念佛人之热肠不可及也。

傍晚寒甚，无聊，约黎叔、贞柯等，往清和坊王顺兴饭店小饮，吃鱼头豆腐。允默近来不多饮酒，今晚亦勉尽三爵焉。归途市果物，携归佐谈，黎叔等九时三十分去。十一时寝。

一月七日　星期二　雨

九时三十分起。

留杭休养已十六日，脑病仍未痊愈，心思散乱，不可整理。昨晚作两函复亲友，指爪木僵不听命，所作之字与平时手迹大不同；视神经亦大坏，望电灯光昏黄如在雾中，每值友朋过谈稍久，去后辄留所谈之事于脑际，夜必入梦，拂拭不可去。神经之疲弱至此。如何，如何！

午，学素自京来，谈京中近事及中政会与侍从室五组之情形，彼意望予早日回京销假，予亦知久旷职务，将令各事延搁愈久愈不可理。然精神不振如此，到京后人事之应付，事务之处理，纷杂而至，必又引起郁怒不宁之心理，进止之际，殊难自决也。

四弟携李生絜非、陈生豪楚来访，两生年均未满三十，皆英英好学，殊可爱。

晚饭后，学思大坏，烦躁异常。八时三十分即就寝。

一月八日　星期三　雨

九时起床。以昨晚睡不宁贴，觉头脑昏晕，极不快。

学素今晨去教厅访友，十二时偕望兄来午餐，谈京中友人对予病假之议论及彼自身之观察力，劝予宜早日销假，在此时期旷职家居，无以求谅于人。予匪不知之，然病魔之来非人所能前知，及其既来，推之不去，如日内稍愈，予固当即日回京，以减少心理之痛苦。若如最近三日之情状，则到京不久必再病、再假，在个人固觉滑稽，于公务亦无裨益。遂遣学素先回，以病状告京友，予之行止则在此三日内决定之。

以体弱难痊，允默主张购人参服之，望兄为购一支，重八钱，自今日起分七天服之。

午后偕默外出散步，经白堤，过孤山，循西泠桥侧而归。

夜读佛矢先生遗著《悲华经舍诗存》，觉诗题太单调，〔戴〕季陶所论洵然。十一时寝。

一月九日　星期四　阴雨

九时三十分起。

阴雨又五天矣。此次来杭，略不得游览之乐，且天容阴沉，使心胸黯淡，于疗养大不相宜，此亦病体难痊之一原因也。

致〔何〕吟苢兄一函，详告到杭后之病状，以神经衰弱，病之痛苦，非身患者不能知。骤视容色，固不殊于常人，吟兄所患，与我正同，非彼无能知余者，特恐愁人说向愁人，益增彼之感慨耳。

午后，允默出外访友。余以久不晤大哥，亦去六桂坊一行，适左湖先生在彼家，不见二年余矣！执手劳问，谓余太辛苦。出示其近来所为文，格律谨严不苟，知其神气完足，故年来累遭拂逆而无衰状也。旋贞柯、祖望等亦来，今晚大哥本有朱守梅家之约，以余在彼，特辞谢朱宅之约，治馔相饷，饮酒稍过量，与诸君及侄辈谈至深夜始归。允默患胸疾，辗转未成眠。

一月十日　星期五　雨

十时起。

接上海长途电话，吟苢兄闻余病状，极不安，嘱旦文姨氏力劝予切不可勉强扶病入京，宜再续假，痊愈后再往。余此次之病，友人及同事多以表面观察，断为尚轻，独吟兄关切如此，信乎同病相怜之语为不虚，而神经衰弱患者之所以痛苦无告也。

继续圈读《陆宣公集》。怜儿来募水灾捐，以银币五元、衣服十余袭畀之。

午后，电蒋先生告病状，请自寒日起再给病假一星期，并电〔叶〕楚伧、君武〔狄膺〕，请协助主持中政会秘书处；又电季陶先生，告病状。接汪荻浪兄函，慰问病状。

接君武函，告中政会专门委员会名单已通过。

夜，四弟挈宜陵、思佛来谈，约二小时去，两侄留宿余家，十一时寝。

一月十一日　星期六　阴

九时三十分起。

接蒋先生复电，嘱安心静养，不必急急入京，假期即再展延十天亦可。诵电，感激无量。此次因病请假，京中猜测纷纷，有谓因不满意于政治组织而称病者；有谓因人事关系而拂袖以行者；甚至谓对某种职务未获任命而失望者。大抵皆误认余为有“政治抱负”（即做官兴趣之谓），或政治欲望之一人，而鲜有同情于余之病苦者。独蒋先生终始谅解，宽其督责，多方安慰。语有云：人之相知，贵相知心，蒋先生之知人，每能洞见其肺腑，斯非常人所可企及也。

复君武、荻浪各一函，继续圈读《陆宣公集》。

傍晚，天色稍霁，出门沿湖堤散步，自玛瑙寺循新辟之葛岭路至凤林寺，徘徊眺望久之而归。夜，黎叔过谈。蕃五兄以会考阅卷来杭，拟与约谈，知已睡，未果。十一时寝。

一月十二日　星期日　晴　午后阴

九时起。

阴雨七日，今日天竟放晴，晨起依楼眺望，南山犹在烟雾笼罩下，日光耀激，景色甚丽。十时后，云渐散，红日满湖，晴窗独坐，畅然怡适。

陆步青君邮致其父敬斋先生行状，为作诔词一首寄之。

午后，子翰来寓，旋黎叔、酉生亦来，以天时晴朗，约游灵峰看梅花，本约贞柯、四弟同往，以史地学会开成立会无暇。余等二时三十分以汽车抵玉泉，望兄同游，舍车而步行，四十五分钟抵灵峰寺，坐补梅庵甚久。寺内外梅花均未放，萼亦未绽也，而游人独多。晤蔡仲谦、赵欲仁诸君。四时离寺，循原路回。由玉泉至灵峰寺为一公里三。

夜与诸君小饮于西悦来，贞柯、四弟、允默及永甥均至，颇复醉饱，归已九时三十分矣，十一时寝。

一月十三日　星期一　雪

九时二十分起。

昨在灵峰道中，阴霭中见日光透露，顾其景而乐之。子翰谓明日或将下雪，此所谓开雪眼也。今晨天气阴沉，十时以后果下雪，不密而大，未半小时，庭院皆白，至午积雪二寸许。到杭以来，已五次见雪，唯闻吾乡今年迄未得雪，何也？

昨得公弢来函，将以参加南玉段通车典礼之便过杭相访，颇望其能来一谈，今大雪恐不及来矣。阅“天行草堂”遗稿，杭县章厥生（嵚）先生著，以史学教授旧京，在杭时亦曾掌教高等学校，虽未受业，颇钦其学。然著作实无足观，仅《中华民族溯源论》一篇，考订精审。文集中应酬之作居多，诗亦平凡，唯留京时有敝人诗数十首，足备诗史之选耳。此公负时名而嗜学不倦，唯中年后务广而荒，故述作无称焉。夜寒甚。十一时寝。

一月十四日　星期二　雪

九时起。

接徐道邻、郭明章各一函。明章，外峰先生子也。浙赣路南玉段将以明日行通车典礼，《东南日报》为发行特刊以张之。南玉段者自玉山至南昌，中经上饶、横峰、弋阳、贵溪、东乡、进贤诸县，全线长二百九十二公里，建筑费国币一千八百万元，由铁道部及财政部各发行公债一千二百万元。铁部发行者为第一期铁路建设公债，以国有各路余利为担保；财部发行者，原为赣省府发行以江西盐附捐年一百九十三万为担保，向银团与德商华脱而夫公司抵借现金并材料借款。是路自二十二年（1933）冬开始筹备，二十三年（1934）六月测量完竣，二十四年（1935）七月起全县开始铺轨，至十二月间竣事，盖十个月而告竣云。当筹议之始，余尚在浙省府，鲁公咏安〔涤平〕为主席。鲁性极谨讷，对此事独力赞其成，惜今已不及见矣！

午后四时，毛生无止□□□□后，一年来之情形，颇多身世之感。四弟挈思佛来，晚饭后谈约二小时，自政治教育学术及家人近况，及彼个人出处，无所不谈，十时别去，思佛留宿焉。十时三十分寝。

一月十五日　星期三　午前晴霁　午后阴

九时起。

圈读《陆宣公集》，今日完毕。此集于去年在汉口待飞机时毕读一过，并圈点其大部分，此次归杭，再读一过，其文字之茂美明畅，实无伦比。制诰册文均谨严有法度，悔过罪己之诏敕，谕戎结好之书问，或情词切挚，或亢卑得体，往往极难达旨之文词，而运笔挥洒，若不甚经意，及百世后读之，犹如亲接话言。世徒知宣公奏疏之美，予以为未尽也。奏议中以论制用、理财、足食、筹边诸文最为言之有物，大抵论事之作多精警，说理之文则务求繁富而不觉冗复矣。就其全体论之，所谓文从字顺，洵无愧焉。如此文字，宜其可传，虽数之读之不倦也。

老友陈庆标兄自慈溪过沪来访，不见十六年矣！徐道邻君自京来访，谈一小时去。

夜接学素来电，中政会本日通过以朱家骅代理秘书长，顾孟余给病假，十一时三十分寝。

一月十六日　星期四　阴

九时起。

积雪未融，天容阴黯，殊无晴意，闭户不可出，闷损之至。

读金华丛书《吕东莱集》，集中墓志甚多，占二卷，多为浙东人撰者。其书札亦多可诵者，凡占三卷，有家传一篇，纪其曾祖好问事迹六千余言，辩诬述德，孝子之用心也。

细儿、怜儿，均以考毕给假回家。细儿以毕业期近，明日仍须上课。近时学校课程，实病太繁重，小学课程标准与中学不相衔接，基础薄弱，到高中时代，即须兼程修习，学生之健康智力，往往受其影响。午后二时三十分，偕允默挈细、怜两儿出游湖滨，眺望雪景，登孤山，循西泠桥回。在西泠桥侧远眺南山残雪，其景状最幽美，惜孤山梅花尚未放也。五时，赴市理发。旋应祖望诸君约，晚饭于三义楼，左湖先生来会饮，九时归。十时三十分寝。

一月十七日　星期五　晴　气候骤寒

九时起。

今日气候转寒，温度降至二十八度，但天气畅晴，精神为之一振。余自十一日至今，安心摄养，不作闲杂思虑，似觉所患渐减，唯头晕及骨痛未愈耳。

马生积祚自沪来访，携慈溪寄来食物多种，略谈而去。

午后，拟出外游散，以待西湖医院周医注射药针，后〔？〕时始至，遂不果。

胡健兄来访，谈学生运动之趋势及浙大学潮前后种种，多杞忧之言。伯允兄亦适同时来访，允默代予接见之，以烟酒局长易人，托为设法维持现职。

四弟约晚餐，偕允默携皋、怜、皑三儿同往，席中皆熟人，左湖先生、贞柯、志成及祖望，余饮酒三小杯，醉饱而归。

今日为废历祀灶节，四弟意，请家人吃汤团也。十一时三十分寝。

一月十八日　星期六　晴

九时起。

偕允默携怜儿积皑出外散步，到苏堤，眺望金沙港，残雪披之，景极幽美。花港观鱼处，有电影演员一队，拍摄外景，雇一舟作敲冰之戏，间有一二人携碎冰向凝冰之湖面抛掷之，冰随碎随溜，至五六丈以外者戛然作金声，极可听。至净慈寺附近，觉腿倦，即雇车归寓，已十二时三十分矣。

午后，蒋先生自南京来参加航校检阅，四时往澄庐行辕谒见，承慰问周至，嘱再休养若干日，必俟病愈回京。蒋夫人赠余药一盒，旋即辞出，晤慕尹〔钱大钧〕主任及诸同事。六时，〔罗〕贡华、庆誉、〔毛〕庆祥诸君到寓，谈一小时去。

夜，亦侨来谈，言京寓迁移事，已看定永庆里房屋。十一时寝。

一月十九日　星期日　晴

八时三十分起。

今日航空学校举行检阅，予以病假中不欲周旋，遂未往。

九时，亦侨来谈。旋晓沧来访，谈赴京情形及浙大近状，言学生方面一切已恢复原状矣。十时，泉儿来寓，报告赴京参加会谈经过，谓各地学生除北平及广东未参加外，对于蒋院长之演词均认为诚恳周详，对政府之决心加一番认识，结果甚佳云。泉儿向来谨讷，近时渐开展说话，亦有条理，殊慰。

志成夫妇来寓。午餐后，与允默相偕出外，才拟往黄龙洞游览，中途改道至古荡，循松木场，经武林门，雇车而回，约步行六七里云。回寓后，四弟来谈。细儿与同学游灵峰，亦便道归省。晚饭后，与四弟谈教育甚久，觉疲甚。九时五十分寝。

一月二十日　星期一　晴

八时起。

八时三十分，到澄庐见蒋先生，与黄季宽〔绍竑〕主席同时进见，略谈，即与蒋先生、黄主席同往笕桥参加航空学校五期毕业式。车中谈浙大事及浙财政整理办法。九时，到航校参加毕业式，来宾到者有张伯苓先生等。十一时礼毕，与〔许〕绍棣兄同至黄主席寓所商浙大善后，谈十五分钟，辞出。至绍棣家略谈，即归寓。午后二时，到澄庐再见蒋先生，承命发致教育部两电。即到教厅一转，留函致绍棣兄，并电告浙大校务会议，以蒋先生定明日到校视察也。三时，士远师来访。四时，郭校长任远来谈浙大事，接绍棣电话，即约其来寓共谈。任远先去，绍棣续谈十分钟亦去。六时，宣铁吾处长及钱慕尹主任来访。夜八时，罗贡华兄来访，长谈一小时余，十时始去。疲甚。十时四十分就寝。

一月二十一日　星期二　晴

八时起。

八时三十分赴澄庐，与钱慕尹主任略谈，即登楼谒蒋先生。未几，绍棣兄来，遂与蒋先生同车往浙江大学视察。至门首，见学生有服军训制服者，有服学生装者，三三五五候于门首。下车入大门，则另有一队肃立行礼。先至校长公舍，与教职员见面，蒋先生训话约三十分钟。旋学生代表施尔宜、杨国华、江希明三生来见。施发言声明三事：一、郭校长自请辞职，学生未有驱校长行动；二、校务会议系部令教职员组织，非学生所组织；三、始终未停课。最后，请蒋先生到礼堂训话，学生到者约三百人，十一时二十分毕。蒋先生对施、杨二生，拟许其悔过自新，言毕先行，予及绍棣暂留与校务会议诸君商谈善后。十二时三十分，赴澄庐，又至大华饭店小憩。一时，谒蒋先生，报告即发一电致教部。一时三十分，约蒋先生到楼外楼午餐，允默亦来会餐，三时归寓小睡。四弟来，未晤。夜，应省党部宴于西泠饭店，九时归。十一时寝。

一月二十二日　星期三　阴

七时五十分起。

蒋先生午后二时离杭回京，余以病未痊愈，未同行。

八时三十分，去澄庐谒蒋先生，报告浙大情形及远帆兄托转达各事。回寓早餐后，十时赴省政府大礼堂听蒋先生演讲，省府各厅职员、省党部委员参加者约四百人，十时四十分完毕。大意以国事危殆已极，负有公务责任者应速警觉，预外作非常时之准备，勿在醉梦因循中过生活，须重视责任，勿以私害公。十一时回寓，偕允默同往澄庐，予侍蒋先生接见浙大学生代表施、杨、江、陈（即迟儿）四人，允默访蒋夫人详谈。十一时五十分，偕晓沧兄归寓，谈至十二时三十分，晓沧去。

午饭甫毕，李焕之来访，恳托代谋工作。李去后，柏青来谈欧游考察所得，示余图片多件，皆自义、德、法、俄、奥、匈、日诸国所搜集者，训练青年，不遗余力，真觉惊心动魄。四时，客去，偕允默及九妹携怜儿积皑等往游九溪十八涧，购茶叶数斤归，即至三元里志成家晚餐，九时三十分归寓。十二时寝。

一月二十三日　星期四　雨雪

八时十分起。

今日为旧历岁除，细儿等均回家，九妹亦迁来余寓居住，小莲庄顿形热闹。

接学素昨日发函附龙志舟〔云〕致余一电，对黔桂合为一绥靖区事，颇露不安之意。此事在中枢实为促成统一，不得不然。然滇省对桂系北渐，常用惴惴，诚无两全之解决策也。

读黄公度《人境庐诗草》，三十年前所诩为诗界革命怪杰者，至今视之亦觉寻常矣。公度又尝谱歌词为学校青年歌咏之用，悲凉慷慨，颇足发皇志气，惜今日已无刊本也。

整理书箧，出《清容外集》读之，外集者，铅山蒋心馀（士铨）所为传奇之别集也。

以头晕时发，且脑顶时作刺痛，延稽季菊君诊治处方，季菊为拟潜肝阳清内风之方药十剂。毛生无止携其法妇来访，谈一小时去。夜与家人叙谈，守岁至十二时三十分寝。

一月二十四日　星期五　雪　寒甚

八时起。

今日为废历元旦，忆去年此日，正在南昌公园左侧之一小楼内读《宁都三魏集》，午后乘南浔车至九江，登牯岭，气候不若今年之酷寒也。旧历虽除，而吾辈脑筋中对于岁时节日仍有特殊之好感，故予家祭祀先人虽已改用阳历，但于旧历年夜及岁首之旧俗仍乐于行之。惜雨雪载道，又以服药不能回故里，遥想家中大哥、四弟等，相聚谈笑，融融一室，不禁神往矣。

读蒋心馀《冬青树》传奇，反复二回，感慨殊深。剧中写陈宜中逃亡，有“我老陈在开庆年间，也是太学六君子中铮铮有名之士，不幸命中该做宰相，晚节贻羞”云云。刻画尽致。

午后，泉儿携两妹一弟往观电影《天伦》，寓中岑寂，更觉寒不可支。三侄夫妇挈女来贺岁。夜，读毛生无止近著《诸子论》，有创见，亦有武断曲解处，著作之事，谈何容易。十时三十分寝。

一月二十五日　星期六　阴　寒甚

八时三十分起。腹疾泄泻，甚觉疲倦。

接〔潘〕公展兄来电，谓新民公司明日开董事会，邀予去沪参加。旋又得其快函，知《晨报》言论不慎，当局令其自动停办，将《小晨报》《新夜报》一并停刊，故邀集《晨报》及新民两方面之董事会商结束办法，并附《晨报》评论十余篇相示。余细读诸文，虽措词不无过当之处，而停刊之处分亦不无太过。公展忠忱耿耿，惜事务太多，精神不能贯注于所经营之事业，兼以用人不能尽当，遂致有此疏失，为之慨惋不置。晓沧来访，言任远月初回校视事。

天气阴寒，颇觉蛰闷不舒，午后稍霁朗，旋又阴云密合，出门畏风，在家闲坐而已。

傍晚，贞柯来，劝予不可冒病赴沪，且《晨报》事已无挽回望，不如回京时过沪访公展慰问之。允默亦尼余行，遂以长途电话告公展。晚饭后酉生来谈，十时后去。十二时寝。

一月二十六日　星期日　晴

八时十五分起。

致公展一函，告不能赴沪之故，且极意慰劝之。公展对于《晨报》，数年来心力交瘁，遭此打击，知必忧灼异常。回忆二十一年（1932）三、四月间筹备创办时，余等对此报实期望其异军突起，为上海新闻界树一新帜。卒以公展身任市党部及教育局职务，遂不能一意经营，而外间不满之声且时有闻。向使公展专一其心志于此，其成就必有可观，以此知身兼数职，终必致一事无成。自国民政府成立以来，此例甚多，不堪枚举，其为戕贼人才，兹可痛也。

黎叔、贞柯来，同出散步，至孤山，绕白堤一周。午饭后，雇车往游理安寺，复步行二里而至杨梅岭，仍循旧道至九溪，小坐啜茗。五时乘车归，顺道至杭州师范学校参观新建筑。七时，至三义楼晚餐。九时归，接皋儿二十二日自官桥发一函。夜十时就寝。

一月二十七日　星期一　晴

八时十分起。

今日天气转暖，较昨日约高五度。余之身体精神顿觉舒爽，医生谓身体状况视气候为转移者，此身体衰弱之特征也。

午前无事，追记自出生以来编年大事记，备异日儿辈观览。然多迷茫，不可省忆。自九时至十一时，约略就所能忆者记为初稿，仍未完备也。

午后拟出游，忽觉疲倦，小睡一小时。三时，苓西兄偕陈君方之自沪来访，略谈即去。五时，偕允默、皑儿出外散步，约九十分钟。由肺病疗养院前之小径，往寻葛岭山脚之养生庐等处，至西泠桥畔，折至木桥东行，回寓途中，遇黄工明伉俪于曼殊墓前。

夜，读沃丘仲子所著《近代名人小传》。十时三十分寝。

一月二十八日　星期二　阴

七时五十分起。

检旧箧，出《黄山谷集》读之。此书余二十三年（1934）春游赣时得之于南昌扫叶山房，为同治八年（1869）儆井黄氏据乾隆间缉香堂本而刊者，字大，极便观览。在牯岭时曾读其文集，匆匆下山，未及终也。幽居稍暇，乃取其诗词尽读之，以为山谷之诗胜于其文，而词尤胜于其诗矣。《瀛奎律髓》评山谷诗，言其一生流离跋涉，未尝有一诗及于迁谪，是真能齐得丧了死生者。此语固不诬，然山谷集中亦何尝无万里投荒之感？特措语沉着深蕴，不似他人浅露耳。陈无己所谓吾此一瓣香，须为山谷老人烧也。无己之诗，佳处亦在沉着，二贤相契，自在性情之间矣。

接学素昨日发函，报告京中近况，阅之使人心头作恶，遂出外散步，以舒抑郁。登宝石山，眺落日；东行过白堤，徘徊久之，归已高楼欲暝时矣！夜，读书至十时就寝。

一月二十九日　星期三　晴

七时三十分起。

盥洗毕，出外散步，至金带桥上，闲眺久之。丽日当空，湖风和暖，渐有春天景象。

允默提议作玉皇山之游，久久未果，今将离杭，遂相偕往游。十时出门，至圣塘路，雇车直驶玉皇山脚，舍车而步，至岭半复赁舆而上，约一小时许，抵紫来洞，观七星缸，是镇压杭城之灾劫者。同治九年（1870），杨昌浚等所铸缸为铁制，水终年不涸。土人云，缸内水干，则杭州全城遭火劫矣。紫来洞宏邃明敞，视石屋洞为胜，洞前广场可眺望钱江，所谓八卦田者即在眼底，井然如画图。由洞寻山径上玉皇观，民国十二年（1923）新修，殿宇不大，而旁有小园，花木绝胜，羽流居之，略一游览，仍乘舆下山。至四眼井，经虎跑寺而抵江边，在某饭馆内午餐，味劣而价昂。饭后登六和塔，并至之江大学前游眺久之。三时五十分，雇车归，凭吊八十八师烈士墓，回寓已五时矣，接学素二十八日函。十一时寝。

一月三十日　星期四　阴

八时五十分起。

发学素函，告近日身体未健，适月底，不能到京；并函钱慕尹君，托转呈于蒋先生，附学素函内寄去。又复〔程〕沧波、〔周〕佛海各一函。黄萍孙君来谈，商《越风》杂志编辑事。

午接公展来函，言新民印刷公司明日午刻开董事会，嘱予去沪出席，拟明晨动身。

阅《黄山谷别集》八卷，其书简最可诵，摘记数语如下：“法不孤起，仗景方生，要须俟他日得一披拂，乃可下笔。”“克勤小物，以道为准，以待浮云之去来。”“鼓钟于宫，声闻于外，夫忠信孝友之实，孰能掩之。”“浮图书云：无有一善从懒惰懈怠中得来，无有一法从骄慢自恣中得来。”“凡书字偏枯，即不成字，所谓失一点如美人眇一目，失一戈如壮士之断臂。”“人之常病有十种：（一）喜论人之过；（二）不自讼其过；（三）嫉人贤己；（四）见贤不思齐；（五）有过不改而必文；（六）不称事而增语；（七）与人计较曲直；（八）喜窥人之私；（九）乐与不肖者游；（十）好友其所教。”夜，黎叔来谈。十时三十分寝。

一月三十一日　星期五　阴晴

七时三十分起。

八时三十分，到城站乘第二次车赴沪（八时五十五分开）。临行时，天色阴沉有雨意，过嘉兴后晴霁。车中读《人境庐诗抄》。十二时四十五分抵沪北站，即雇车至三马路绸业银行楼上上海联欢社，则新民公司之董事会已散会，诸君均已他往。即托联欢社职员以电话探询公展在何处，久之不得其踪迹，乃往访王延松君，始知闻亦有君辟室于新亚，公展亦在彼。稍待，公展以车来迎。予携有行箧，先至福康里一转，晤吟兄、七弟。三时，至新亚，与诸君晤谈，知《晨报》决计结束，印机出售抵偿债务，并由新民垫二万元作结束费，此后拟另组新报社，发行晨刊夕刊两种，拟定名为“星报”云。五时，回福康里寓所。七时，复应公展之约，赴新亚晚餐，〔刘〕玉书亦在座。晚餐后，与公展等商谈结束旧局，筹备新局各事。夜深，不便回寓，遂留宿旅馆。一时寝。

二月一日　星期六　晴

九时三十分起。

结束旅馆账目，略进小食，雇车回福康里寓所，已将十一时矣。明、乐两儿均有微热，但并不思归。旋次行来，谈沪上各事及彼自身行止，十二时别去。午餐后，到壮民医院请诊头晕指僵之疾，壮民谓予健康状态已有进步，疗养得宜必可轻减，嘱服鱼肝油精及普乐门道，并注射赐保命针，即回寓。福芝为我配药。三时到北站，乘特快车回杭。七时到站，训清来接，遂雇车归寓。十一时寝。

二月二日　星期日　晴

九时许起。接学素来函，告京中近事。发公展一函，告抵杭，并托秋阳事。

竟日未外出，读黄山谷诗。午刻，设祭祀嗣妣应孺人，儿女咸在，仅皑在京未归，明、乐在沪。午后，诸儿女及九妹均赴校，寒假明日满即上课也。午后黎叔、贞柯来谈，贞柯晚饭后九时始去。检阅旧札。十一时三十分寝。

二月三日　星期一　晴

九时十五分起。

昨今两日，气候和煦，空气亦澄洁，完全春日景象，觉精神稍爽。

接佛海来函，促余早日返京，谓如迟迟其行，将又引起俗人之揣测；又力劝余勉学迟钝，与世周旋，勿再神经锐敏，多忧善感，无补于事，徒伤身体。盖神经病既非致命之病，若日累日深，陷于不生不死，若生若死之状态，下半生之痛苦为何如乎！

报载全国纸币发行额统计（一月二十五日止）如下：（一）中央贰万贰千六十万；（二）中国贰万八千六百二十万；（三）交通一万八千一百六十万；（四）中国实业二千九百五十万；（五）中国通商二千五百四十万；（六）四行贰千九百八十万；（七）四明银行一千三百四十万；（八）浙江兴业八百万；（九）垦业六百二十一万；（十）中国农工六百三十万。合计八万一千二百四十万元。

董廉三兄自上海来，黎叔约晚餐于三义楼，谈至十时始归。十二时寝。

二月四日　星期二　阴

八时起。

自昨日起，每日服鱼肝油精Adexolin三十滴。此为维他命A及维他命D溶解于橄榄油内之一种液体，为疗治衰弱及增进传染病抵抗力之一般补剂云。整理书件衣物，并作友人复函数缄。发学素函，告日内赴京。

读蒋心馀评注《四六法海》，此亦二十三年（1934）在南京所购，与《清容外集》《忠雅堂集》为合册者。

午后，五妹挈诸甥女自慈溪来，以车在萧山途中略停，故到杭已四时余矣。四弟亦挈眷同归杭，于七时过寓，谈家中诸人均安好，大姊渐衰老，此次闻余不归乡，极失望云云。夜与五妹谈家事，拟将小莲庄寓所保存，以一部分租于彼家，免另觅租屋之烦。十一时就寝。

二月五日　星期三　阴雨

八时五十分起。

四弟携来恒丰号去年底账，略复阅一过，觉营业情形有大可忧虑者，存款数额达二万三千二百余元，贷放另户近二万元，其中约三分之一以上非贷与农户者，甚少收回之望，而受抵之不动产田地等值七千以上，因农村衰落，价值低减，如欲脱售，将不到原额半数，设一旦金融界受时局摇动，对存款不能不理，而贷款无法收回，殊难料理。因即作一函致经理伍君，嘱于本年内再收取放款五千，并脱售田地，摊还存户，盖就现状言，只有逐渐收缩之一法耳。午，子翰兄来谈。子翰去后，程远帆兄来谈。三时，招仲回侄来寓，为备函介绍往见远帆，以远帆拟整顿税务，将从营业税入手，仲回颇有意担任财政职务，故令往见之。

夜，黎叔、贞柯来话别，旋酉生亦来，谈至十时三十分始去。十一时三十分寝。

二月六日　星期四　晴　午后阴

八时三十分起。

于儿辈书案中得亡友陶缉民君（熙孙）遗稿一册，曰《望虹楼遗著》。内载诗词近百首，虽嫌单薄，然亦多书写性灵语。缉民为陶心云之嗣孙，同学高校时，喜与沈伯严（家璠）过从，意态萧然，澹远若无适而不自得者。弱冠后气体转衰弱，故家凋落，旅食四方，遂以奔走促其生，亦可悯叹。此一册遗稿，盖其戚孙君移其身后遗薪以刊之而分赠于友人者，予未之前知也。闻酉生言，陶氏式微已甚，东湖旧业，今以万五千金归嵊县王孝赍君矣。

午，四弟来寓，与五妹集余室谈家常。一时吉冈侄来，旋即去。四弟与予长谈至三时始去。

今日天气突转阴寒，肤粟体僵，甚觉不舒，登榻假寐，似有寒热，原定明日动身，因复展迟二日，拟俟稍晴暖时再行。夜读骈文，十一时寝。

二月七日　星期五　阴晴　午后下雪

九时起。

电学素，告今日不克成行，拟稍迟一二日入京销假。审核讲演记录稿一篇。致苓西兄函，托其留意为廉三谋事。致外舅函，告近状及行期。又致大哥函，附去蒋伯诚君寄来其父任山之事略，托大哥作为家传。又致谦夫先生一函。

致〔洪〕陆东兄函，为族侄锦章补推事实缺，请转言于太蕤〔王用宾〕部长，于院文到时予以核准。

今日气候愈寒，重衣不温。向午下霰雹甚大。午后北风愈紧，向晚大雪，未二小时，四山皆白，庭中树叶积雪二寸余。闻南京、徐州等处，前二日下雪，气候亦寒甚。

积求侄于午后一时来寓探望，五妹皋儿及细、怜两儿傍晚均来送别，晚饭后犹依依不欲行，九时始去。盖予及允默均将离杭也。十一时寝。

二月八日　星期六　晴　午后阴

晨七时醒，寒甚，睡至九时后始起。

昨晚天气恶劣，以为今日必雨雪，不意八时后晴曦照耀，起视积雪已溶尽矣。

读大哥诗文集，于其悼逝怀旧诸作，弥觉低徊百转，世徒以恢奇俶诡誉大哥，非深知之者也。闻时局消息日恶，京中诸事必极冗繁，旷职已久，未可再稽，决定明日离杭赴京销假。此次请假养疴，已逾五旬，初离京时，不自意淹缠至此。今将假满，而头晕未痊，且心思散乱，无殊于昔，至筋骨酸楚，殆有甚焉！抚此孱躯，真觉进退无措尔。

公展兄自江湾以长途电话与予商《诚报》出版事，并谓《新夜报》已复刊改名《星夜报》。

黄岩王希隐君自京来访，云奉委座命来见予，适以疲甚休息未晤也。泉儿来寓，午后去。傍晚出外散步，沿白堤归。夜，四弟夫妇来寓，黎叔亦来谈。十时三十分寝。

二月九日　星期日　晴

晨七时四十分起。

八时二十五分离寓动身赴京，允默以在沪尚有事，拟午后车去沪，未同行。望兄送至车站，华生亦来送行。自十二月二十二日到杭休息，先后四十九天，今当离别，不禁怅然。八时五十分车开，一时抵北站，停十五分钟，即续开赴南京。车中晤田昆山君，本届当选之中央委员也。盛称杭州幽静，宜于摄养，且有登临之乐，拟作短期之卜居云。过苏州后，乘客极拥挤，头等车中，几无隙地。长途无聊，阅《国闻周报》第五期，自首至尾一字不漏，过镇江后则无可消遣矣。六时五十分抵下关站，学素、〔居〕亦侨、省吾等来迎，偕学素先乘车归。七时三十分晚餐。餐毕，披阅公私函牍。八时三十分，公弢来谈，携来公展七日来电，为《诚报》事。九时，〔叶〕实之表弟来，谈京中近事，十时去。十一时寝。

二月十日　星期一　晴

昨夜因热水管太热，未熟睡，九时许始起床。中央党部及侍从室两处纪念周均未参与。

整理书物，清理积压函件及交际事项。

午，亦侨来报告组务及杂务。午后作致四弟、晓沧、允默及皓儿各一函。三时，觉稍倦，假寐四十分钟。审阅五次代表大会闭幕词，即交萧速记转寄中央秘书处汇编。

四时，赴陵园谒见委员长，报告浙大近状及《晨报》停刊后拟续办《诚报》之经过，并请示应否赴中政会工作。奉谕：不必每天去，处务由朱代秘书长多负责任可也。五时五十分出，至侍从室访慕尹主任，未晤。在第五组略坐，审阅追悼尼玛鄂特索尔讲演稿一篇，即至励志社晚餐，宴罗钧任〔文幹〕及各庚款机关代表也。九时三十分归，贡华来谈。十一时三十分寝。

二月十一日　星期二　晴

八时五十分起。昨晚仍未成眠，仅睡五小时，仍多梦。

十时，赴军校参加侍从室会报，决定读书借书办法及运动与早操等事，十一时二十分完毕。又决定本室考绩表，定星期四日汇送主任复核，定星期五日发出。即至钱主任室稍坐，谈本室各事。又至第五组巡视，与李、高、何、傅各秘书略谈组务，并指示各职员工作，十二时三十分归寓。沧波过访，谈京中近事及《晨报》停刊后之善后等事。午餐后，沧波去请杨医官来寓注射药针（福尔赐保命），以后拟每日为之。

四时去陵园，知本日行政院各部长会谈不举行，即见委座，报告云南龙主席来电等件。适〔北〕平市社会局长雷季〔嗣〕尚君来见，陪同进见，谈华北情形，至为详尽。五时三十分归寓。夜，参考陆军人事法规多种，预备办理考绩之用。十时就寝，头痛，未熟睡。

二月十二日　星期三　晴

八时起。

发云南龙主席一电，复一月哿〔二十〕日、敬〔二十四〕日致余之两电，告委座信任甚笃，请勿过虑。八时三十分，赴中央党部访叶〔楚伧〕秘书长。九时，中政会第八次会议通过追认案及特任案多起，以朱庆澜任赈务委员会委员长；并决议复兴公债及铁道建设公债利息一律改为六厘；又加派财政、内政专门委员各一人。十一时二十分散会，即与朱代秘书长骝先至秘书处谈处务，直至十二时三十分归寓。

午后公弢来谈，未及午睡。三时赴中央党部开宪法审议会，到委员及专家共十四人，楚伧先生主席，决定国民大会选举法原则，并约定星期五日先开小组会，草定国民大会组织法原则。五时散会，至佛海家吃面，沧波、〔萨〕孟武、〔梅〕思平同往。六时三十分归寓。高宗武君来访，谈最近外交情形。七时起，办理侍从室五组人员考绩，直至十二时三十分就寝。

二月十三日　星期四　晴

昨晚睡眠最不佳，清晨头痛，且倦极，直至九时始起。

复阅侍从室第四组人员考绩表。

本日十时，为各军事机关会报之期，予以病请假未往。

昨日接浙大郭校长来电，报告该校学生十一日晚又开大会，以援助上海被难工人为名，议决停课，出发京沪宣传云云。今晨询教部王〔世杰〕部长，知部中已有严厉电令，且闻今日已上课，遂不另拟办。

接公展兄来电，为传闻政院有令沪市府禁《诚报》出版，以电话询翁〔文灏〕秘书长，称无此事，即电复。

午后小睡一小时，仍未入睡。四时，去陵园向委员长报告：（一）浙大近事；（二）新生活运动二周年纪念文；（三）朱秘书长请假三天；（四）廖速记辞职事。适杜月笙、陈辞修先后往谒，陪同谈话。六时归，顺道访骝先，未值，即回寓。夜头痛甚，未做事。十时洗澡，服安眠药一片半，即就睡，十一时入睡。

二月十四日　星期五　晴

晨七时醒，八时起。昨日睡足七小时，今日精神稍好。

十时去军委会侍从室办公，徐秘书道邻来谈，将考绩表再复核一次，送第一处钱主任会核，并与钱主任略谈侍从室编制情形，十二时三十分归寓。

接细儿来书，对会考极忧虑，即复一函安慰之。又接佩箴书，为农贷所事，即复。午后三时，到中央党部参加宪草审议会之小组会，草定国民大会组织法之原则八款，重要者：（一）职权，为通过宪法及依宪法规定选举第一任中央政府公务员；（二）会期，十天至二十天；（三）中执委交国府召集，地点在国府所在地；（四）通过宪草，须由三分二出席，四分三同意等。五时三十分散会归寓，小憩，即至沧波家，适景薇在彼，遂相偕出外散步，约三十分钟而回。沧波留谈至晚饭后去。廖国庥君来，谈将辞侍从室职务。夜十时洗澡，十一时寝，未即入睡。

二月十五日　星期六　晴

八时起。昨晚睡眠亦尚良好。

述庭兄来访，谈雷川先生在平近况及彼自身工作问题，兼及教育专门委员会之进行情形。十时，去侍从室，核讲稿二篇，摘呈函电二则，十一时三十分归寓。张彝鼎君报告组务及各同仁参加中政会专委会工作情形，并及内政部计划办理中之县长训练所情况。蒋和畅君亦来报告工作。午后一时，萧乃华君来访，携来委员长与矶谷谈话记录。复阅后即呈核。张子羽偕郭仲和君来访，谈甚久。四时，去陵园官邸小坐，委员长以五时外出散步，予亦遂返侍从室，核讲稿四篇，连上午所核阅者共六篇，均峨嵋军训团所讲。胡巽三君来，略谈。六时归寓，约学素外出散步三十分钟而归。七时五十分，允默挈明、乐两儿由沪来京。夜，萧自诚君（新任侍从室速记）来谈。九时，程远帆君来访，谈约一小时去。十一时三十分就寝。

二月十六日　星期日　阴　向午转晴

晨八时三十分起。

今晨本拟偕慕尹主任往飞机场送何芸樵〔键〕动身，以起床太晚未去。

十时，稚鹤来访。十一时，孟海偕洪荆山来访，未晤，摘呈函电三件。

二月十九日，为新生活运动二周年纪念，新运总会请委员长以会长名义发表文字，奉命交余撰拟。此题异常枯燥，无可发挥，以总会拟有草稿，遂就该稿增删修改之，并加前文及结论两段。自午前九时动笔，至午后二时始毕事，交学素誊正送去。

三时偕允默携明、乐两儿出城游览，至陵〔灵〕谷寺阵亡将士墓前，凭吊良久。又参观祭堂及纪念塔，并至志公殿随喜，据守卫队长言，乃前年迁建者。殿内供志公遗骸，有棺木数片，色泽甚古，真伪未可辨也。又至谭〔延闿〕墓及纪念堂观览，五时三十分归寓。夜，实之弟来谈。十时三十分寝。服安眠药。十一时入睡。

二月十七日　星期一　阴

六时醒，七时三十分起。

今日以事未赴纪念周，午后宪草会亦未出席。

接官邸电话，约予往谈。八时十分，自寓乘车往，适〔曾〕养甫在客室候见，互道别后情况，养甫慰问备至。八时五十分，委员长出见，将昨拟之稿仍交予修改，重拟语体文，且应叙及新运工作进步之迟缓云云。又嘱余收集人生哲学之材料，交下书籍数种，以作参考。予遂辞出归寓。一时，转约学素去军委会。以该文限期甚促，拟即着手撰拟，乃访者络绎，方之、贡华等先后来谈，又有四组请示诸件，心思为之扰乱，约二小时未成一字，遂归寓午餐，以人生哲学摘要事委托学素为之。午餐后继续起草，心思愈散乱，强自镇抑，终不宁定，三时许始动手，至五时脱稿。既成自视，直不成文字，不及改作，交省吾清缮后送出（夜八时半始送去）。如此简易之工作，尚且勉强，至此，不禁自叹。登床小睡半小时而起。晚饭后闲坐休息，不做事。十时就寝。

二月十八日　星期二　雪

七时五十分起。

果夫约至秣陵路晚餐，未往。接四弟函。

八时三十分，到侍从室核办文件。九时，至中央饭店三三五号访余家菊君。余君为湖北黄陂人，国家主义派之健者，此次由鄂来京，系接蒋先生之电召而来。（予向不识余君，观其面貌似二十余岁之青年，实则已三十九岁矣！）略谈约三十分钟，仍回侍从室。十时，举行本室第五八次会报，钱主任赴行政院，余代为主席，举行学术讲演、筹办消防设备等六七案，散会已十一时四十分。摘呈朱电两件，发中央社稿一件。即至官邸请示中政会开会事，适骝先及魏伯聪〔道明〕亦在彼。一时许，蒋先生自外归，决定明日中政会停开。予与伯聪均留彼午饭。译电讯一件。二时三十分归寓小睡，一小时半起来，觉头痛异常，一小时后始愈。发畅卿〔杨永泰〕、甸樵〔晏道刚〕各一函。

夜，王生调甫来访，为作一介绍函，嘱至沪访〔陈〕景韩谋事。阅《大众生活》杂志。十时三十分寝。

二月十九日　星期三　雨

八时三十分起。

九时，赴励志社参加新生活运动二周年纪念会，到者首都各界代表约五六百人，魏文官长〔怀〕、叶秘书长、翁秘书长、马市长〔超俊〕等，担任主席团。首由马市长致开会词，蒋会长有极长之演说，以博爱互助为实行新生活之必要条件，历一小时始毕。林主席〔森〕、叶秘书长及冯焕章〔玉祥〕相继致词，至十一时四十分始散会。到侍从室办文电二件，归寓已十二时三十分矣。午后小睡一小时。三时，赴中央党部出席文化事业计划委员会，到会者雪艇〔王世杰〕、淮君、〔傅〕秉常、〔焦〕易堂、保丰及溥侗（西园）与予七人，由果夫主席，议决组织法等六件。四时三十分回寓一转，即至陵园官邸一转，与钱主任谈组务。六时见蒋先生，知无交办之件，遂归晚餐。夜核阅讲稿一篇，并复阅《人生哲学要旨》一篇，系学素初稿，余为足成之，十时三十分完毕。远帆来谈。十一时三十分寝。

二月二十日　星期四　微雪　下午晴

昨晚失眠，至一时后始入睡，今晨七时醒，疲甚，睡至九时始起。

十时，赴军委会侍从室办公，核定图书馆开放时间，派金书记汪司书管理之。又核办文电四件。接甸樵来电即复之。十二时委员长招待立法监察考试司法四院同仁于励志社，余往任招待，即在彼午餐，与述庭、绳先二人同席。委员长简单致词，望协力合作，充实政治效能。一时三十分散，即返侍从室，请杨医官打针。校定《人生哲学要旨》之誊清稿，即送汪秘书转呈；并转呈徐庆誉之“苏俄第二五年”一件。四时去陵园官邸，适蒋百里先生在彼，未参加谈话。午后有军事会报，钱主任以为予不必参加，请于委员长，得许可，即出陵园，回车入城，顺道至中央饭店访远帆，未晤。又访余家菊，谈三十分钟，六时归寓晚餐。夜阅谢扶雅《人格教育论》，摘其要点。秋阳自沪来谈。十一时三十分寝。

二月二十一日　星期五　晴　下午雨

七时五十分起。核办文电三件。

继续摘述人生哲学讲演材料，至十时去陵园官邸。今日为普通会客之期，到者甚多，有蘧孙、仲公、子宽、□□、□□、远帆及竺藕舫君亦往见。予与藕舫同时进见，蒋先生以浙大校长事征藕舫同意，藕舫谦辞，结果允考虑后答复。十二时二十分归寓午餐。

午后，誊清上午所拟之讲演材料，三时五十分完毕。即去陵园参加行政院各部长会谈，到〔者〕内、外、交、教、实、铁各部长及翁秘书长、蒋政务处长〔廷黻〕。张外长〔群〕报告日本态度及日俄纠纷与华北问题甚详。五时三十分，许大使〔世英〕来见。予以楚伧之约先退，即至中央党部参加宪法案谈话会，由楚伧备餐，到者秉常、佛性、德生、益生、孟武、思平、〔邵〕元冲、〔王〕陆一、景薇、景涛、铸秋〔端木恺〕诸君，唯寒操未到。餐毕，商谈修正手续，结果决定以一星期之时间，再详细研究。十时散，即归寓。十一时三十分寝。

二月二十二日　星期六　下雪　午后雨

八时三十分起。

盥洗毕，即去陵园见蒋先生，报告《诚报》及谭常恺请撤销惩戒处分事。蒋先生以近日事繁，对午后首都讲演会之讲演未及预备，拟请教部王部长作第一回讲演，而彼改在第二回讲演。十时由陵园出，即至教部与王部长接洽，顺便谈浙大近状。十一时辞出，归寓午餐。秋阳来谈，拟设福润呢号于上海，予力赞其成。午后致公展一电，告《诚报》事已报告蒋先生，准许三月一日出版。又拟复陈公侠〔仪〕一电。以昨睡不佳，午后殊疲倦，小睡一小时，遂未参加首都讲演会。傍晚，核办文电工件，阅行政院文件五件。六时去中央饭店访魏伯桢先生，七时同至广东酒家晚餐，由方之做东，到者味辛〔姚琮〕、霁邨、枕琴、丕华诸君。九时餐毕回寓。十一时寝。

二月二十三日　星期日　阴雨

九时四十分起。

昨晚睡眠极不畅，今日觉头痛异常。

十时三十分，携乐儿往佛海家，〔高〕凌百、公弢均来谈。十二时二十分，接陵园电话，即往见委员长，坐待一时四十分钟始出见，为《诚报》事，嘱即函公展停止进行，对公展颇多责备语，当有先入之言。三时回寓，适壮弟来访，谈许久去。五时小睡一小时。晚饭后，为公展事往与佛海谈商，拟约〔张〕道藩共商，适不在家，作致公展函，托秋阳携沪。又致果夫函。服药。十时就寝，十一时三十分入睡。

二月二十四日　星期一　晴朗

七时十五分起。

八时参加侍从室纪念周，由张秘书作学术讲演。上午，在侍从室核办文电五六件，葛武棨、邱开基、傅无退来谈，十一时四十分回寓午餐。午后二时，道藩来谈，告以公展受责事，备致慨叹。道藩并为余述赴沪各校讲演情形甚详，对《诚报》事决俟展到京，再商善后。四时，去陵园官邸与李仙根（蟠）谈粤事。陪楚伧同见委座，谈党务，又报告沪事。六时归寓。夜，许君武来谈，为作一函致蒋〔作宾〕部长。又致晓沧一函。十一时寝。

二月二十五日　星期二　大雪

八时许起。昨晚未熟睡，今日又感疲倦。

气候突变，严寒天阴而下大雪，竟日飘霏，道上积雪，几不可行。

八时十五分，去军委会召集第五组各秘书开谈话会，商五组工作事项。余沥述第五组之主要目的在搜集材料备委员长索阅，或呈送参考，我等决不可自视为有若干经纶。要知秘书居于辅佐地位，故工作不在上条陈供意见，而在留心搜集一切问题之材料，选择归纳，附具结论以贡献于委员长。请大家本此意，自述愿任何项工作。讨论良久，无结果，定星期五再谈。十时，开侍从室会议，决议体育会等案六件。会毕，五组各秘书来，对待遇有所请求，却之。指定葛秘书担任编选委座言论之工作。核办文电三件。十二时三十分，往见委员长。二时回寓午餐。午后，小睡一小时三十分。夜，刘献捷兄来谈，亦愿入五组。献捷，刘主席镇华之公子也。以五组不需人，婉却之。服药。十时就寝。

二月二十六日　星期三　晴

七时五十分起。

八时三十分，赴中央党部出席中政会。与雨岩〔蒋作宾〕、达诠〔吴鼎昌〕两部长谈，季陶先生亦到会。两月不见，劳闻甚殷挚。本日到会者甚多，许汝为〔崇智〕亦出席。九时开会，通过关于铁道要案一件，关于国民储蓄案一件，余例案十余件。会散后，蒋先生约汝为及李君佩〔文范〕作一小时许之谈话。余与果夫等谈《诚报》事；与希孔〔方治〕谈上海所谓文化界救国会等之辩证书事。十二时三十分返寓午餐。

午后小睡一小时。三时，往中央饭店访魏伯桢、方青儒。四时去陵园，适李子宽、徐恩曾及〔刘〕健群、道藩在彼候见，均与略谈。由钱主任处得消息，知日本今晨五时许发生大政变，第一师团分占各大臣之官舍及内阁等处，首相冈田、内阁大臣斋藤、教育总监渡边，均被杀，藏相高桥受伤。五时，见委员长，略谈退。六时，应萧君青萍〔铮〕约，赴浣花晚餐，〔陈〕霭士、枕琴、养甫、青儒、蟠云、〔叶〕溯中及浙专员数人同席。九时许归寓，作函二缄。十时就寝。

二月二十七日　星期四　阴

晨甚倦，八时三十分始起。

核办文电四件，代拟函稿一件。

拟宪兵学校训词一件。宪兵学校原为宪兵讲习所，最近改组为学校，定三月一日开学，由委员长兼任校长。校中请拟训词，制于壁间，用作箴铭。钱慕尹主任以为宜作铭词式，余不擅韵语，构制甚费力，勉强缀辑成二十四语，自信于委员长训练宪兵之意义尚能大体切合也。午后，道藩来谈约两小时，沧波来谈宪法，均三时始去。四时往陵园，无事即回。接大哥自杭发书，对余近体极致思念，手足之情溢于词表，读竟慨然久之。附来邑志例目及为蒋伯诚之父所作传，即函送伯诚，托沧波转去。孟潇〔唐生智〕总监等约晚餐于交通官舍，以倦甚未赴。近来愈以酬应耗时为苦，拟一概辞谢之。夜，公弢来谈，九时三十分去。十一时寝。

二月二十八日　星期五　阴寒

七时四十五分起。

午后复公展电，告不能去沪，并作一函，交闻君带去，明日新民公司开会也。

八时去侍从室，核办文电三件。九时，约五组秘书八人开第二次谈话会，决定分配职务如下：（一）搜集及研究者：贡华政治；道邻法制；毓九对日问题；晶垒苏俄问题；彝鼎英美；庆誉文化；方理经济；无退建设及工业。（二）译件：俄文晶垒；德文道邻；法文方理；日文毓九，傅罗协助之；英文彝鼎及庆誉。又决定每周开会一次，定星期四十时五十分。会毕，核阅讲稿一件。十一时三十分，勉庐先生〔毛思诚〕来访，约方之同至中央饭店，并约伯桢同赴陵园午餐，同席者大城梁式堂（建章）、蒙古白巨川（云梯）及彭、陶两次长，谷、吴诸委员。二时餐毕，回侍从室，核阅讲稿两篇，三时回寓。四时再往陵园，知今日各部会报停止举行，陪同委员长接见来宾方定中、吕咸、孙维栋、魏道明、陈良等二十余人，六时始毕。委员长交下整理件两大辑，遂归寓。晚饭后觉疲极，且感伤风。八时五十分就寝。

二月二十九日　星期六　晴

晨七时起。

处理文电四件，复大哥一函。接启煦函、四弟函。

九时赴教育部，出席特种教育委员会，到会者〔陈〕果夫、耿光〔杨杰〕、〔周〕佛海、〔张〕厉生、许崇清、徐培根、贺君山〔衷寒〕、杜心如、金宝善及教部司科长多人，王〔世杰〕部长主席，通过议案五件；初读后保留至下届再议者三件。十二时五十分散会，归寓午餐已一时余矣。审阅委员长昨日发下之件。

三时三十分，赴陵园一转，奉谕往约戴〔传贤〕先生出席金陵大学首都讲演会，到会者首都各大学师生及中学教职员约一千一百人，蒋先生、戴先生均有讲演，五时三十分散会，即回寓。齐铁生〔世英〕君来访，谈四十分钟而去。晚饭后挈明儿往中央饭店理发，遣明儿先归，予顺便往访铭三〔蒋鼎文〕，不遇，至伯桢处坐谈四十分钟而归。十一时就寝。

（《传记文学》第五十五卷第四期—第五期）

后记

史学大家陈寅恪有言：“一时代之学术，必有新材料与新问题。取用此材料，以研求问题，则为此时代学术之新潮流。治学之士，得预于此潮流者，谓之预流（借用佛教初果之名）。其未得预者，谓之未入流。此古今学术史之通义，非彼闭门造车之徒，所能同喻者也。”（陈寅恪《陈垣敦煌劫余录序》）陈布雷是中国近代史之重要人物之一，陈氏的《回忆录》与《日记》就是新材料，客观公正地评价陈布雷亦是新时期的新课题。

陈布雷生于1890年（清光绪十六年），逝世于1948年11月13日。他所处的时代，正是中国几千年未有大变局的时代。清王朝覆亡、讨袁护法、北伐战争、抗日战争、内战。陈布雷从一介书生而为报界先锋，其文风生水起，掷地有声。后追随蒋介石凡二十余年，被视为“总统文胆”“领袖智囊”“国民党第一支笔”。而最后以自杀的方式结束了自己的一生，给我们留下了种种谜团。要寻找一个真实的陈布雷，其《回忆录》与《日记》就是最佳的途径之一。

《陈布雷回忆录》是在陈布雷去世两个月后，由其夫人王允默女士整理，上海二十世纪出版社影印出版。1936年夏，陈在庐山“追忆少年旧事”，成《回忆录》一册。1940年6月，陈在重庆老鹰岩养病，“事简多暇”，又续写了《回忆录》第二册。起于光绪十六年（1890）出生，迄于1939年五十岁。原稿用老式红格十行本毛笔撰写。出版时，合为一册，共168页，凡七万言，附录图片十余帧。1967年，台北传记文学出版社出版排印本，前有图片七帧，陈布雷自序手稿影印一幅。由前记、自序、回忆录（一）、回忆录（二）、附录组成，32开本，计241页。1977年，台北文海出版社出版排印本，书名为《回忆录》。所记凡个人求学及工作经历、友朋交游、政治事件、文稿随感、兼及家庭各事。其文约，其事赅。平实生动地记述了陈氏的一生。

校订史籍是一件艰苦细致的工作。整理者以上海1949年版为底本，主要参照了台北传记文学1967年版本，复又以台湾《传记文学》杂志及其他文献、史志，比证勘核，力求给读者提供一个理想的读本。

一、《回忆录》文简事赅，而涉猎广泛，人物众多。为方便读者，整理者对人物的名、字、号作了说明，文中皆用“（）”标志。需要说明的是：凡“（）”中文字与正文字体相同者，皆为《回忆录》原文，凡“（）”中文字为楷体者，均为整理者所加。对与陈关系密切或有重大影响的重要人物作了说明。

二、为了帮助读者了解历史的背景，整理者于关键处作了按语，或可作一些延伸阅读。文中皆用楷体，与正文相区别。

三、陈布雷为蒋介石撰写的重要文稿，均是以蒋介石名义发布的，一些重要篇幅，我们也作了附录。

四、在《回忆录》正文后，附录了书信、日记、遗言、论陈布雷几项，以期对陈氏有一个更完整的了解。

整理者学识所限，错漏难免。且《陈布雷回忆录》止于1939年。陈夫人王允默女士在“前记”有云：“至于五十岁后所记，以及论文书札小品等作，亦正在整理收集中，一俟有成，则当陆续付梓。”我们也希望俟该书再版时，有一个更为详尽的本子呈现给读者，同时也期待着陈布雷日记的早日出版。是为记。

陈布雷的生平　邹韬奋

陈布雷先生（别号畏垒）是我国现今第一流政论家。编者久想做这篇文字介绍与本刊读者，二月二十日傍晚陈先生到《时事新报》馆来访友，编者和他预约第二日夜里为《生活周刊》到他家里谈谈，承他允许，二十二日晚八时就到新闸路福康里B六二三号他的寓所访他。

我们平日读陈先生文章的人，看他思虑缜密、平心静气地探究真理，丝毫没有火气，总以为他是一位久经世故年纪不小的人。其实他今年还只有三十八岁。他是浙江慈溪人。自幼从他的哥哥屺怀先生（别字天婴）学文字和数学，十三岁开始习英文。十五岁入慈溪中学，十七岁转浙江高等学校，念一岁在该校文科毕业。在文科里所注重的科目是历史、政治、国际问题等。

陈先生二十一岁就入上海《天铎报》担任撰述评论之职，这是先生加入新闻界的嚆矢。当时《天铎报》本由戴季陶先生任主笔，因为戴先生要往南洋主持《光华日报》，陈先生就接他的手。一年后离《天铎报》回宁波任中学及师范教务者数年，因为他父亲去世，有五弟五妹，家务极繁，回到乡间过了五年的田间生活。到民国十年（1921），时年三十一岁，入上海《商报》任主笔，这是先生的政论最有声有色的开始时代，先后服务七年。到民国十六年（1927）的年初，才脱离了《商报》。（脱离《商报》的原因，陈先生告诉我，是因为最要好的同事潘更生潘公展两先生的先后辞职，他说两潘是《商报》的至宝，两潘走了，《商报》成了个“无珠之椟”，所以他也接踵而去了。）

我以为一个人最大的愉快与幸福，莫过于寻出自己的特长，依着特长的倾向，加以发展，从事特长所宜的事业，津津有味地向前猛进，在社会方面，也同时能得到他的最大限度的贡献。像布雷先生的天赋是一位政论家，他所受的教育是偏于历史、政治、国际研究等等方面，而所从事的事业又是报界撰述，这样的向前进展，才不至耗费天才，才是为社会爱护人才的方法，我说到这里，更觉到职业指导的重要，与负有指导青年的人之当如何审慎与努力。

我问陈先生对于人的态度有何见教的地方，陈先生说这个问题太大了。他自己的见解，是以严正的自觉律己，以宽博的胸襟处世，他说个人对于世界应当多少有一些贡献，但是最大的贡献，须是最适的贡献。他说他不愿做超过自己能力的事情，不愿勉强担任超过自己能力的职务；他觉得世间最浪费的事是勉强担任与自己性质不相宜的事情。他宁愿过心安理得的刻苦生活，不愿过表面浮华而内心感着空虚的生活。他以为世界一切的罪恶生于妄与幸，妄生于不自知，幸生于不知世；他觉得公德和私德是一贯的体系，误人和自误是一件事情的两面。

我听了先生这几句话，很有感触，觉得现在有一班人自以为自己是“万能”，以为事事能包办，反而把事弄僵，尤其的是“利禄熏心”“热中”“钻营”，一点不肯反躬自省，一点不想到自己的能力怎样。这班人听见了陈先生的“循分守己”的一段人生哲学谈，应该自愧！

布雷先生告诉我说他不愿入政界，他的理想的职业还是在新闻界，我说社会人士及我个人也都希望先生仍为新闻界焕发光辉。

陈先生是我国现今第一流政论家，我在开端的时候已经说过，所以我当然要提出这个问题请他指教，就是“主持撰述评论的人应当怎样？”他把他自己极有价值的经验告诉我。他说主持撰述评论的人有四点要特别注意。（一）多读并时出版物的论文。无论怎样忙，并时的论文不可不多看。陈先生自己在《商报》的时候，每日要看英文各报的评论，还勉强看日文报的评论，此外还要看本外埠同业的言论。（二）每日无论怎样忙，要有时候静想，想些抽象的好意思，蓄在胸中，好像“贮蓄”一样，遇事触机而发为言论，必较有精彩，一篇文至少要有几句或几行警句，能深刻，使能振起全文，引人注意。（三）每一篇论文的成功，不外深入显出四个字，深入是思想方面的事，显出是工具方面的事，所以思想和文字的修炼，应该并重，修炼思想，应当从多读书及体验世事入手；修炼文字，应当从多做各种不同性质的文字入手。（四）他撰述评论，无论如何，决不肯放过重要的机会；不肯将今天应该发表的文字，延搁到明天。他在《商报》的时候，有一夜关于临城劫案的外交牒文，从北京传来，报馆得着的时候已在夜里三点钟，他仍不肯放松，必定要做一些文字发表。有一次英国劳动内阁成立，他在下午五点钟从西文晚报里看见该内阁名单，就乘着充分的时间著他的评论；如等到路透电译成中文送到报馆，要到夜里十二点半或一点钟的时候，便得不到那样充分的时间了。那天夜里他做了一篇关于英国劳动内阁的文章之后，两点半的时候又得到俄国列宁逝世的消息，他又再做一篇关于这件事的社论。这样使得社论所论的内容与新闻同见，使读者得到新鲜深切的印象。

我对布雷先生说，这种遇着机会一点不肯放松的精神，岂但撰述评论宜然，无论从事何种业务，如要得到真正的成功，都应该这样，都应该牢记着陈先生的这个教训。

陈先生说做评论，选题最难，他自己选题有三个标准。第一是要选最新颖的（最近发生的）题目，第二是要所选的题目能使多数人感着兴味，第三是要自己对于所选题目是最关切而最感兴味的。选自己所最关切而最感兴味的题目，容易做得好，恍若身入其中，所以容易做得好。

我说先生在《商报》时代，反对曹锟贿选的文章最有精彩。他说他那个时候对这个问题，全从道德方面着想，法律尚在其次；在曹锟是破坏中国传统的道德，在他心里简直觉得曹锟是和他个人为仇，所谓“恍若身入其中”，所以能言人所欲言。

我心里暗想，一个人做事倘都能“恍若身入其中”，所谓“精诚所至，金石为开”，何事不成？

陈先生说：“论坛所最不足取的是谩骂和嘲谑。”依他自己的经验，谩骂的文字最容易做，最不费力气。所以新闻纸上发现了一篇谩骂的文字，就可以知道那位记者昨天晚上是事情太忙或是心情不佳，没有充分的时间和余裕，借此来偷一天懒，敷衍篇幅罢了！他说在《商报》的时候，有一天晚上有一位远来的访客，和他谈得非常起劲。不知不觉地过了三点钟，排字房来催稿子，那位访客才告辞而去。这一来把他急坏了，他没有工夫细心地找题目，便提起笔来写一篇痛骂江苏某大绅士的文字，题目是《评张□□氏的政治主张》，嬉笑怒骂地写下二千字，不上三刻工夫便完毕，比平常作文的时间要少一半多，但是第二天还有人称赞他骂得痛快的，他说这是他第一天对《商报》偷懒，也是第一件对不起读者的事情！

陈先生的意思，主持论坛的人，最好能看三四国外国文，然后对于所处的时代怎么样，有一个大概的了解。他自己可用英文，勉强能看法文日文，还想把法文日文弄好，还想补习德文。陈先生这种好学不倦的精神，也是我们所应当效法的。

我问陈先生有什么嗜好，有什么娱乐。他说他没有什么嗜好，因为常常用脑的关系，喜欢吸纸烟和饮浓茶，明知其有害而终不能改。他最喜欢的是和朋友谈话，我说和至友促膝谈心确是人生乐事。

陈先生最后很郑重地说，他在《商报》主持评论的时候，有几个同业也做得很起劲，很足以引起他的兴趣。像当时《时事新报》的张东荪先生潘公弼先生，《中华新报》的张季鸾先生，《天津益世报》的颜旨微先生。几乎每天都有精心结撰的评论发表，他看了都受着他们的鼓励而益增自己工作的兴趣。他尤其觉得张季鸾和颜旨微两先生的文章督促他不少，他说他视两先生直等于良师。

陈先生是小家庭，现有五位“少君”，最长年十四，最小三岁。两位女公子，最长年十一，最小十岁。最大的五位都已入校。五加二得七，可谓济济一堂了。

我临走的时候，问陈先生对本刊的意见。他说他期期看的，觉得本刊文笔生动，兴味浓厚，能以轻松愉快的态度，提倡人生积极的意味，易于达到指导社会的目的。

我和陈先生的谈话，费了他半小时的宝贵时间，承陈先生殷勤为本刊而多所指教，我们非常感谢。

（原载1928年3月11日，上海《生活》周刊第三卷第十七期）

布雷先生的风范——“宁静致远，澹泊明志”蒋君章

先生名字不愿见报

陈布雷先生逝世于民国三十七年（1948）十一月十三日，距今已有二十八个年头。布公生前，出身于新闻界，为著名的评论记者，与北方《大公报》的张季鸾先生并称，当时有“南陈北张”之称。但是他从政以后，一直以作一个无名英雄自居，他的行动，绝不愿意在报纸上披露。记得民国三十二年（1943）的春天，先生养疴成都，去的时候，报纸上并无消息，两个月后回来，只窄窄的一条：“中委陈布雷自蓉返渝。”这次的见报非常特别，为的是要关切他的朋友和接洽公事的人，有所便利。先生在南京办公，夫人则住在上海，每逢阴历过年，或精神需要休养时赴沪，只带一位随从副官，悄悄的去，悄悄的回，只有我们极少数人知道，从不见报。因此，他可以称为最杰出的记者，也是最特殊的记者。先生从事评论记者时，所撰社论，都须署名，他经常以笔名见报，他常用的笔名，是“畏垒”，是“布雷”，有时候则署“彦及”，后来便以布雷之名闻于世。他本名训恩，字彦及，知道的人反而很少了。先生生前，虽不常见其名于报纸，但是政治圈子中人或是新闻界中人，无不知先生之名者。但是，今日的新闻界或政治上的后起才俊，或以先生之名相问，则知者实少。不留名，是先生的本意，我们不足为怪。

先生对革命，私淑甚早，他在革命运动中，没有实际参加，惟对革命运动，则赞助甚力。如辛亥武昌起义，先生时任上海《商报》主笔兼总编辑，有计划的撰写十篇《说鄂》，便是一个例。不居名，不拘形式，是先生的为人处事的特色。

侍从室第二处主任

先生初识蒋总司令，是在民国十五年（1926），被召见的地方是南昌。蒋总司令问他：“希望做什么事？”先生的答复是愿意做总司令的私人秘书。蒋总司令便以此项职务畀予先生，先生可以说终身是蒋公的私人秘书。在抗日战争以前，先生的办公室，就是在南京黄埔路的蒋公官邸，抗战以后，才分开的。军事委员会委员长侍从室成立，先生就担任第二处主任，先后几二十年，直至侍从室归并到国民政府，始解除。侍从室第二处的职掌，凡是有关党政各部门向蒋委员长提出的报告或请示，包括情报在内，都由第二处先加整理或加注意见，然后呈核，故本质上还是蒋委员长的私人秘书。侍从室这一制度，在编制系统上是属于军事委员会的。但是真正的性质，历史上所罕见，勉强的做一比较，清代的军机处有一点仿佛相似。布公所职掌的范围，如此之广，但是侍二处的组织，却是想象不到的简单，一共只有两个半的组，第四组是专办公事的，第五组是从事研究的，党政情报归第六组。第六组兼办军事情报，则受第一处管辖。至于总务与医药卫生，则交由第一处的第一组兼办，侍二处只设一个副官，为同仁领用文具、薪金的杂务而已。属于侍二处的工作人员，连同事略编纂室等在内，总人数不过五十多人。其精简可以说达到了极点。布公训示我们：一个人要做二个人或三个人的事；对外要严守机密，个人最好断绝社会关系，凡进侍二处工作的人，一律要较原来职级低两级，以磨练心志；在侍二处工作，大家一定要抱定做无名英雄的决心。这几点，先生都是以身作则地做到的。侍从室原无第三处，有关人事的公事，本由委员长交给第二处，由先生指定王学素秘书主办，越后越多，布公嫌其太繁，建议另设一处，于是由陈果夫先生成立侍三处。当时侍三处工作的一位我的同班同房间的同学张廼藩先生，他是上校秘书，而我只是少校秘书。但是在布公的精神感召下，我们只讲究工作，不计较地位和名义。可是后来先生自己感觉到对同仁应有抚慰与鼓励，在某一次的月会中，郑重宣布，将来他一定要特别请准为同仁的地位办一专案。侍二处并入国民政府政务局时，由原任第四组组长陈芷町先生移任局长，他当面商请先生把我也移交过去，先生未允，他的理由就是为了要调整我的职位，于是我改任国防最高委员会简任六级秘书，同案调到国防最高会的第五组长陶希圣先生则任参事。由此，可知先生压低侍二处工作人员的职位，是一种对同仁的教育和试探，先生决不是不近人情的。

与诸葛武侯相似而不相同

先生五十岁生日的时候，蒋委员长手书“宁静致远，澹泊明志”八字，为先生祝嘏。这八个字，真正道着了先生人格与修养的中心。但是先生和诸葛武侯在人格修养上有其相似之处，而在勋业方面却有极大的不同。武侯做了蜀国两代的忠臣，所有蜀国的典章制度与立国基础，抗敌大业，都是武侯一手办理，不仅后主时代的蜀国，大家只知有丞相而不知有后主，即先主在位时，诸葛丞相的盖世勋业，也为时人所熟知。后人甚至把成都南门外的昭烈庙，都把它称为丞相祠堂，至诗人有“庙号分明称昭烈，世人都道武侯祠”的感慨。先生之佐蒋委员长，真正做到无名英雄的境地，一切都归诸蒋委员长，所有工作，都为蒋委员长而努力。他每天无昼无夜的在工作，蒋委员长什么时候都找得到他，照着工作的时间性，分别缓急，立刻非常正确的执行，他彻底做到蒋委员长的私人秘书和无名英雄的实际。他任委员长机密幕僚长近二十年，始终得到最高的信任，完全是他的人格修养和工作态度的结果。

国民党中的超然分子

布公要我们不与外界接触，他也以身作则的这样做的。他对有关的会议，常以健康不佳为理由而不出席。例如制宪国大开会时，浙江省籍的国大代表，都请先生参加主席团，先生特函秘书长洪兰友先生转达谢意，函中有云，国大开会除开幕典礼外，他都缺席，他的健康，不容许他担任此项繁重的工作。浙籍国代，因此打消此议。但在胜利后由马歇尔特使推动的政治协商会议，先生奉派出席，而且必须到会。先生常以为苦，曾说，出席同志甚多，都会把会议详情向委员长报告，委座何必不放心，一定要他参加。由此更足说明最高当局对先生信任之深。由于先生不经常在公开场合出席会议，因此，引起新闻记者的特别注意。有蒲熙修者，本“民主同盟”分子罗隆基的下堂夫人，时任重庆《新民报》采访主任，特央陈立夫先生介绍，要访问先生。先生允之，约定时间，予以接见。蒲某很冒失地问先生属于国民党中何种派系。先生内心颇为不怿，但很幽默地答复她：“这个问题，好比待字闺中的少女，有人问她：‘你的爱人是谁？’她势必难于答复；我告诉你，国民党中我的好朋友甚多，如张群先生，吴铁城先生，陈果夫、陈立夫两先生，陈诚先生，朱家骅先生等都是。”言下，就表示了他是国民党中的超然分子，各方面他都很接近，这一迫人而来的问题，便在轻松愉快中，一笑了之。先生有时谈到这个问题，常殿之以一笑。他的中心，只有一位蒋委员长。也由于他的超然地位，故常能调和各方的意见，而归到一个核心，故党中人士，都以先生的人缘最好称之。

处理西南联大学潮

先生不仅能够调和各方的意见，有时候还替委员长解决了不少的难题。例如当政治协商会议开会期间，各地的学生，常受共党外围组织的民主同盟所策动，学潮时起，而以昆明为最。学生裹胁了一部分不明事理的人，占据西南联大的部分校舍，俨然是一个独立小王国，时作示威游行。这一问题的处理，在行政上是教育部的职责，在新闻发布上是中央宣传部与中央通讯社的职责，在青年运动上是三民主义青年团中央团部的职责，但是蒋主席对此颇不放心，特命先生召集一个小组，主持处理各项问题。小组的出席人员，仿佛有当时的中宣部长吴国桢，青年团书记长刘健群等，无形中成为处理这些问题的中心。问题最严重的时候，蒋主席下令解散西南联大，遣返学生回籍，由昆明驻军负责办理。命令下达后，蒋主席出巡平津，而教育部长朱家骅亦借出巡为名而离渝。先生对此颇感懊恼，因为这个命令的如何执行和教育部与军事机关有关，教育部的意见尤为重要，而部长出差在外，无可商量，实使先生为难。依照惯例，先生可用奉谕云云的方式，把命令转下去，便算已尽职责。但是执行的结果如何，颇堪注意；甚至蒋主席是不是真的要解散西南联大，也值得作进一步的研究。先生审察当时的情形，经深思熟虑之后，先生理解蒋主席这个命令，是在启示一种解决问题的方法，并不是一定要解散西南联大。经提小组会议详加讨论后，采取下列步骤：其一，由先生电向蒋主席报告，西南联大的问题，正在设法疏导，请暂缓解散；其二，联大风潮的症结，是在少数学生与教授的“煽动与裹胁”，而其扩大则由于多数正派教授之冷漠不理。因此定出下列疏导的方法：一、设法暗示各公正教授：最高当局有解散学校与军事接管的筹划，为了这个学校的前途，大家都应该挺身而出，疏导学生，不受“裹胁”；二、策动有家可归的学生家长，召其子弟暂时返家，候学校复课通知，再行到校；三、通知驻昆明部队（是否为霍揆彰、关麟征部，记不清楚了），做接管学校的准备。如此多方面配合进行，尤其是置身事外的教授们为了学校的前途，不能不晓谕学生，发生极大的作用，使被“裹胁”的学生逐渐减少，最后只余下极少数的死硬分子，只好自行散去，风潮得以解决。布公处事之谨慎与细密，大率类此；为蒋主席分劳解纷，也大率类此。以此为例，我们可以理解先生在公务处理上是有担当的。我们但看他上蒋主席的两封遗书，更可理解他对主席是很能尽言职的。

局势逆转受刺激特多

先生在逝世之前，情绪非常不宁，影响他的健康极大。当时最大的问题有二：一为军事情势的逐渐逆转；一为金圆券实施后的限价政策，逐渐动摇。前者使各方面庞杂的意见，纷然而起，他们很多想经由先生而上达蒋主席。有的用书面陈述，有的当面请见，也有的直接以电话互谈。凡是要见先生的，除一二具备排闼直入的熟客之外，照例由我代见；书信也向来由我们代拆。承蒙先生看重我，一切对我信任，所以我有胆量接受各方意见或看到各方建议，把它压下来，以免刺激先生，但是先生自己也难免听到一些不乐闻的议论，所以后恒郁郁不乐。有的根本瞒不住的，例如当时食品已造成黑市，乡间至城市的粮食等食用品都至城外待售，不复进入城内，城内粮商也吝而不售，再加不肖分子的捣乱，山西路一带发生抢米风波，先生的办公室距山西路不远，呐喊人声，时入先生耳中，先生多次至后窗遥望，表情凝重，无语而退。先生忧国忧民之深，由此可知。我们深深忧虑先生的健康将受极大的影响，但并无可以慰藉之方，有时特为说些逗笑的话，也无法博先生一粲。这是我们内心最沉重的负担。先生终于在我们不经意之下，从容草拟遗书多通，于三十七年（1948）十一月十二日的深夜，服过量的安眠药而自尽，直到第二天的上午九时左右，始被作者发现，但是手足都已僵冷，仅心头尚有微温，回天已经无术了。回想当时的情形，仍不免使我涕泪横流，惨痛不已。

我们综合先生一生，其足以垂范后世者，略有下列诸点：

超然的地位

第一，超然的地位，是出于天赋与深厚的人格修养，先生为蒋先生股肱二十多年，从不恃权，从不建立所谓势力圈。他具有向蒋先生保举人才的资格，但是从来不轻易保荐一人。当时政治场合有关人事的流行术语，是“谁是谁的人”，但是从来没有人说过谁是陈布雷的人，这便是先生保有超然地位的结果，也是先生博得最高当局最深信任的基本因素。实实在在的事，先生除了自己主持的机构侍二处的任用人员外，就没有听说过他向别的机关推举过什么人。侍二处的副主任有两位，一位便是兼任第四组组长的陈芷町先生，一位初为张厉生先生，嗣为张道藩先生，由此，可见先生很讲究人事的平衡，其人缘之佳，和此种作风是大有关系的。

谦让恬淡的作风

第二，是谦让恬淡的作风。侍二处的责任非常大，而组织却是非常小。先生曾言，他不愿受人主持机关庞大的批评，宁可自己辛苦些，同仁辛苦些，极不轻易增加人手，他是惯于主持小机关而不愿意主持大机关。记得当行宪开始之时，总统府将正式成立，原任文官长拟就秘书长统辖整个总统府一个新组织。一日，先生见召，归时手执总统府新组织法草案，我们理会到这是奉谕研究的文件。先生执着这个文件摇头道：“这样一个庞大的机构，将如何做法？”从这句话的语气中，可能蒋总统在交给他研究时曾经做过某种表示，但是先生始终不表同意，他自己愿任国策顾问，其他职务都不接受。先生曾经对我们说过：他愿意做No.2，不愿意做No.1。这是他的性格。这种性格之养成，非在人格修养到了最高的境界不为功。

负责的精神

第三，他的负责精神，以我的体验，他的全部时间和精神，都摆在为蒋总统分忧解劳的工作方面。在我三十年（1941）十月进入侍二处前的情形，得之于同仁口述，但在进入侍二处以后，无论在重庆或南京，他无昼无夜的待在一角小楼中，一边是他的卧铺，一边是他的写字桌，摆着几张沙发和坐椅，都是极普通的，另外一张长的高枕沙发，那是他疲倦时休息之用，算是特殊的设备了。书桌置有普通电话和军用电话各一具，蒋总统什么时候有电话，他便什么时候自己接听，接着就是工作，需要我们协助时，便随时召唤，丝毫不会耽搁。先生曾言在政府要人中，同他的工作配合无间的，只有一位董显光先生。先生可以说是没有私人生活的政府要人。在重庆时，夫人王允默女士住老鹰岩，先生有时返家，一宿而还。在南京时，王夫人住上海，除了健康不支需要休养及阴历过年外，绝不离南京一步。要是有私人享受的话，那只有听一段南方滑稽的广播，或与子女弟侄等闲话家常，但这些仅是工作的小插曲而已。吃饭，该是休息的时间，但在侍从室时代，组长级的官员，照例和他同进晚餐，有时仍不免要谈谈非机密性的工作。

清廉的操守

第四，清廉的操守。侍二处不办总务，要侍一处一组代办，是先生不愿意涉及事务工作的一种惯性，是操守清廉的一角。他个人生活，只靠一袋薪水和最高当局逢年逢节的特别程仪。但在这种程仪中，有时候还分一部分奖励同仁。作者在三十四年（1945）的年节，曾经受到过这种奖励，作者深知先生生活清苦，深深感谢，竭力辞却。先生特嘱翁秘书祖望先生转告：这不是他的钱，是代替最高当局分发的，如不接受，那便是抗命了。他的至诚使我感动得流泪。最高当局也深知先生的生活状况，返都后曾发表他担任《中央日报》董事长，先生不受；后又命他任四明董事长，先生亦不受。独对中国文化服务社的董事长受而不辞，因文化服务社经费不足，无甚车马费，而社长刘百闵先生曾任先生幕僚，故先生受之。先生易箦之前，曾做遗产的安排，六位公子和二位小姐，每人仅分得金圆券三千元。这是先生全部的财产，此外便只有几包安眠药和一些“三五”香烟与笔墨等文具而已。原来先生患严重的神经衰弱症，先生称之为脑病，嗜吸“三五”香烟，友人有出国者问所需者，仅以此二事对。又先生作书，喜用紫毫，写蝇头小楷，用墨亦甚讲究，纸则爱用毛边纸，不甚讲究，故此数物尚有盈余也。两袖清风，实足为先生廉洁的描写。先生自己饮食都和我们相同，四菜一汤，都是寻常的食物，我们有时替他准备一点红枣炖鸡之类的营养较丰食物，先生亦不愿独享。但对同仁生活的清苦，则甚为关切，常为同仁垫付一个月伙食费，至月终结算归垫。时币值极不稳定，月终归还，数目虽同，而价值相差甚大，那不啻是先生替我们负担伙食费了。时三党已组成联合政府，先生任国府委员，我们都是秘书和书记官等，后来行宪政府成立，先生为国策顾问，我们仍然是总统府的秘书和书记官。因此我与同仁再三商议，由我向总统府总务秘书吴先生商量，支一笔周转金，作为垫付伙食之用。下一个月的伙食，未向先生动支，先生问我为什么，我据实报告，先生摇头道：“你又走小路了。”虽然未加责备，但是语气之间，不表赞同，他的方正，大率类此。

最后逝世的经过

先生每晚，休息时间，总在午夜十二时以后，这是他的工作习惯，睡前必须服用安眠药片，有时服了一片，历久还不能入睡，则再服一片，在此种情形下，翌晨起床必迟，这也是常事。还都后，名医师朱仰高决心为先生解除安眠药片，代以一种名为M的药片，有镇静作用，先生照服，亦甚有效。一日，戴季陶先生缺乏安眠药片，向先生索取，先生以M付之。翌晨，戴先生来电话，问此种药片何名，为何毫无效果。先生恍然曰：“仰高骗我！”于是再服便无效，仍服安眠药片如故，不过睡却提早在十一时左右，先服药片，十余分钟后就寝，日以为常。十一月十一日晚，我适在《中央日报》轮值撰写评论，归时已十二时，见先生的卧房，尚有灯光，知未入睡，尚以为旧日习惯，睡难入梦，或需再服一片也。翌日，适为“国父”诞辰，中央有集会，需先生参加，而久不见先生起床，犹以为多服一片后的通常情形，未以为异。及九时，仍无动静，而催请开会之电话至，我乃上楼叫门，不应。始觉有异，而门扃不能入，乃踏椅自气窗启弹簧锁而入，则先生脸色已大变，枕旁留有书信多件。我已来不及检视，先摸先生的手足与胸口，尚有微温，乃以电话告知总统侍从秘书周宏涛先生，周先生即率侍从医官熊丸、陈广煜两医生至，为注强心针无效，得间读遗书，则知先生蓄意自尽，遗书戒我切勿施救，即救亦不能活。迄今，我尚以过于熟悉先生的生活情形，未能及早发现，致失去最后的救活机会为莫大的遗憾。

记陈布雷先生　陶希圣

商务印书馆与商报

民国十三年（1924）夏，我进了商务印书馆编译所法制经济部。所长是王云五先生，部主任是李柏嘉先生。我的工作是审查和校订法律、政治与经济的稿子，并编纂公民教科书。同时，陈布雷先生在商务印书馆总务处工作。商务出版的《英汉大字典》，篇首有蔡元培先生的序。那篇序文，就是布雷先生的手笔。我和他未曾见面，我已略知他的文名。

上海南京路五卅惨案发生的时候，布雷先生是《商报》的主笔。在《申报》，与《新闻报》那样的大报以及《时事新报》与《民国日报》那样有政治色彩的报纸的中间，《商报》以社论能言敢言著称。凡是流丽泼辣的社论大抵出于布雷先生笔下。五卅惨案之后，上海罢工风潮汹涌之中，我参加“十教授宣言”。《商报》发表这个宣言，并由布雷先生执笔，以社论为之响应。（注一）我们对于《商报》主张公道，十分钦感。但是我们未曾到望平街去拜望其执笔人，表示敬意。

初次相见

民国十八年（1929）及十九年（1930），我在上海复旦大学中国文学系及新闻学系讲授中国社会史。那是我的尝试，中国社会史论战初期的尝试。我的讲义极其简单，而讲解却是锐利和流畅。

有一天，复旦大学的校庆，在大礼堂开了一个大会。李校长登辉致开会词之后，布雷先生以董事的地位被邀致词。他是纯谨的儒者。他的演说是新颖而严肃，以劝喻学生进德修业为主旨。校长和董事讲完了，就是我的演讲。我开讲已经是上午十一时。我分析中国社会组织，以士大夫阶级的构成与形态为中心，对政治与经济各方面加以评判。我一直说到十二时半，才告结束。原来纪念聚餐是十二时。我多说了半小时而会场没有波动。

散会之后，布雷先生和我谈话。他此刻已经不是新闻记者，而是浙江省教育厅长。他的谦和平实，仍然是一个新闻记者的风度。谈话约十分钟，我告辞由江湾回法租界西蒲石路家中，补吃午饭。

大手笔的风度

北伐成功，国家于军阀割据了十八年之后，初告统一。布雷先生虽为浙江省政府一位厅长，但是每逢政局有何变动与发展，他就奉蒋总司令之命，由杭州到南京。他每次进南京，中枢就有一篇重要文告发表，而政局即为之转移。

他守口如瓶，持身谦抑。他从来没有对任何人谈说过任何文告草拟的经过与政治背景，甚至从来没有透露过任何文告是他执笔。但是他每次有由杭州到南京之行，政界与新闻界人士立刻推测政局将有变动与发展。看吧，大文章就要出来了吧！

“他只是锋芒太露！”

民国二十年（1931）上半年，我在中央大学法学院政治系讲授中国政治思想史，仍然是讲义简单，讲词锋利，每次上课讲堂总是满满的。上海市党部向中央检举我是反动分子。（注二）中央大学校长朱骝先先生为了这事，访问中央诸位先生为我解释。

中央宣传部长刘芦隐说：“我没有见过此人，我知道他。平常的一句话到他的口上就有刺，平常的一篇文章在他的笔下就煽动。”

教育部次长代理部务是布雷先生。他说：“我在复旦大学见了他一面。他没有别的，只是锋芒太露。”

中央组织部负责的陈立夫先生说：“我不能做主，要问果夫先生的意见。”后来果夫先生写了一封信给我，才把这一件事了结了。

我听见布雷先生这一评论，便到教育部去见他。他未曾提到这件事，只是很诚恳很轻快的天南地北，谈论一番。

二十年（1931）秋季，我辞去中央大学教席，到北京大学讲授中国政治思想史及中国政府等课。前后六年之间，每次到南京必见布雷先生。

颐和路与胭脂山

布雷先生住南京颐和路四号。民国二十六年（1937）七月七日卢沟桥事变爆发。北平教育界一班人应中央政治委员会的邀请，到牯岭参加茶话会。我参加会议之余，两度到布雷先生寓所谈话。他为我解说蒋委员长的全面抗战决心，特别是以精神力量补充物质力量之不足，而坚持到底的意念。

庐山茶话会之后，我由牯岭到南京。我参加国防参议会。有时亦到颐和路与布雷先生晤谈。

国民政府迁往重庆，而统帅部驻武昌。我参加军事委员会参事室会谈。这个会谈每星期举行一次，或会前，或会后，常往胭脂山布雷先生公馆。这是他的寓所，同时又是他的办事处。他只调用两三个助手，其中包括缮写人员在内。大抵军事委员会委员长的机要文书就在这个逼仄的处所集中办理。

通信最多的时候

自“剿共”时期，布雷先生已在委员长的幕僚掌机要文书。抗战军兴，他的工作加多，职责加重，始终不肯设立机构，扩大编制。到了统帅部由武汉迁重庆之后，才有军事委员会委员长侍从室的组织，布雷先生任第二处主任。（注三）

二十九年（1940）一月，我从上海脱走，一到九龙，立即与布雷先生通电报。由此时起，至太平洋战争爆发时止，我们通信甚是频繁。布雷先生有好几封长信，以小楷书写成，与我讨论如何教导和培植青年人写文章。特别是报纸上的文章。在太平洋战争爆发，日军侵入九龙的时候，我把书报和书信都烧毁了，只留下几部线装书。布雷先生的信札亦在烧毁之列。

我只记得我们讨论的论点之中，有这样的意见。我们这一辈是读过了经史旧书，练习了旧文章，然后改写时下文章。我们对于这一类由旧文章转变为时下文章，所造成的名词、句法和文体及结构，应该负责任。我们如果以我们的文章做标准，来评判青年人的文章，可以说是我们的罪过，时下文应该让一般没有经史旧学修养的青年人自己来发展。

我们认为青年作家缺点不是他们的文章不合我们的标准。他们如有缺点，只是两类。其一是思想缺少规律，其二是资料和语汇苦于贫乏。一个青年人若是多读一些东西，再把自己思想锻炼一下，就可以放手写文。只要是思想清楚，写出来的文章就会好。

太平洋战争

太平洋战争爆发，日军侵入九龙，攻占香港。我一家人沦陷在内。布雷与杜月笙两先生对我的安全，非常焦虑。三十一年（1942）二月，我从九龙新界大埔，乘船到葵涌，步行经淡水，入东江，至韶关，经湘桂路达桂林，与家眷会头。新任我国驻华府军事代表团团长熊天翼将军邀我同乘飞机，由桂林飞重庆。飞机到达重庆，在珊瑚坝降落。我步行上坡，布雷先生已派车相接。

布雷先生住上清寺美专校街一号。他将二号并入一号的院子里的一幢房子楼上，交给我住。他对我说：“你由海外到重庆来，为了保持清静，并且安心做事，最好进侍从室。我已呈请委员长任命你做第五组组长，稍为休息几天，就可开始工作。”（注四）

布雷先生陪同我晋见委员长。我简单报告脱险归渝的经过之后，陈述自己有失眠症，希望多休息些时。委员长说：“你休息两三天，就开始工作。”我告辞出官邸。布雷先生说道：“委员长从来不病，尤其不知道我们失眠的病痛。”

两三天后，我就开始办公了。

美专校街一号

布雷先生在重庆的寓所是美专校街一号。民国二十七年（1938）以前，那还是山坡。山坡之下的低地有一座楼，就是美术专门学校。二十七年（1938）以后，那低地的楼房划归中央宣传部使用。山坡上新建两座小楼便是美专校街一号与二号。由所谓“街”走进一号大门，上台阶，就是布雷先生的寓所。

一号的楼下，一边是饭厅，一边是办公室。侍从室第二处几位职员在室内办公，楼上的大房间就是布雷先生办公室兼卧室，有时他不下楼吃饭，也就在那个房间里吃饭。

由楼上到楼下，梯子旁边一个亭子间，是翁秘书办公室和卧室。（注五）翁秘书经常在室内守候着公文和电话。委员长官邸随时有电话来，他立刻报请布雷先生到官邸去。

由楼房走下台阶，左边另有狭小的房屋是叶秘书的住宅兼办公室。（注六）叶秘书是党务秘书，中央党部的文件应请示于总裁者，集中叶秘书，由布雷先生进呈总裁核示。

台阶之下，右手补建小楼房一座，是第五组办公室。在这楼未建成之前，第五组几位职员全在二号办公。

美专校街二号

我初到重庆，家眷仍留桂林。四个月后，家人才由桂林到重庆来。我家寄居南岸，陶子钦（钧）先生创办的南方印书馆后面山坡上，前后两间房子里。我自己寄居美专校街二号楼上，一个房间里办公兼卧室。堂屋可以会客，对面的一个房间，有时住人，有时空着。

每日午饭与晚饭是在一号饭厅里。每餐一桌四菜一汤。布雷先生和陈夫人、四先生、六先生（注七）、翁秘书之外，有时第四组陈芷町组长来回公事，也就参加。我是其中之一人。菜是宁波味，最特别是咸鱼烧肉，最常用的是竹笋。

布雷先生自奉之俭约，由他的伙食可见。除了三餐之外，别无补助食品。（注八）

芷町和我私下谈论，每以布雷先生“食少事烦”为可虑之事。实际上，他这种简单的生活，在抗战期间及战后，以及他在重庆及南京，始终未曾改变。

安眠药的宝藏

我在九龙寄寓期间，患失眠症。我看望庄医生，请他为我注射“布洛姆”剂，加维他命丙。太平洋战争爆发，我一家潜伏九龙，到处逃避，没有药剂可用。我出九龙之后，由沙鱼涌经东江到韶关，再搭湘桂路火车，到桂林。一路上，日间奔走，夜间两脚一伸就睡着了。

我到了重庆之后，住在美专校街，那是宁静无哗的所在。我的失眠症又发作了。布雷先生知道我有这个病症，便拿出他的药箱。那里有五颜六色的各种药瓶，装着各式各样的安眠剂。我取了一种，放在二号楼上卧室的办公桌抽屉里。一到夜间就寝时，或者吃一片，或者不吃，只要那抽屉里有存药，就可以安枕入睡。

布雷先生的失眠症是极其严重的。他白天处理公事，参加必要的会议，晚饭后与各组长讨论公务，尤以第四组是政务会聚的处所，几乎每夜都提出报告，商承处理。如有重要文告，那布雷先生就得通宵工作，至次日清晨发抄，才上床略为休息。便在他不打夜工的时候，十一点以后，先吃安眠药二颗，精神反觉旺盛，或办公事，写文章，或与友人谈话，至就寝时，加吃二片或三片，才能睡两小时，至多四小时，也就起床了。

代大匠斫

布雷先生以撰写文告知名于社会，而社会上没有人或很少人知道他文告草拟与修改的过程，及其勤劳的状况。他为了每篇关乎世界局势，国家政策或军事方针的大文章，竭尽了脑力与精力，这是事实。但是他为什么加倍努力，加倍辛苦呢？那就是每篇文告的每一段乃至每一句或每一字，都是委员长的。委员长对于一篇文告，修改再修改，至少两三次易稿，至多有十八次易稿之事。

布雷先生的特点是秘密与细密。为了保持秘密，甚至午饭或晚饭，或一日三餐，都不下楼。为了细密，那字斟句酌的工作是经常在做的，不仅文告而已。

守密的习惯

军事委员会委员长侍从室第二处的习惯也就是秘密与细密。每一职员分得的工作，自己处理，决不告诉任何同事，即使他坐在同一办公室内。

委员长的行止，就是同办公室的职员们彼此交谈，亦从不相告相问。

侍从室同人，除了公务上必须接洽者之外，很少与各机关交际，甚至私人的亲戚朋友亦很少往来。即使有一次应酬，也要留下那餐会或晤谈的处所的电话。没有电话的地方是不敢逗留的。

泄密之可怕

侍从室第二处的工作，不仅是应守秘密，而且不能不，甚至不敢不守秘密，因为泄露秘密是非常可怕的。

就政务来说，我们从这个机构向外看，时常看见政界“穷形尽相”的各种人物及其企图或要求。有些威望甚好的人物，要求某种职官而未能获得，便转变为反对派。又或有些自命甚高的人物，希望某种帮助而未能获得，其愧愤的表示，亦未可理喻。这类文书何能宣泄于社会？

布雷先生有时发为感慨。他说：“这样一个位置，居然有那许多人来谋它。”我解释道：“国家的名器，无论大小，如果没有人来求取，那政治组织岂不要瓦解？”

这是闲话。至于国家的秘密如有一点泄露，就要误大事，更不用说了。但是守密是很不容易的事情。

当中、美、英三国会议在开罗举行之前，委员长由重庆九龙坡乘专机向西南飞行。我清晨走出美专校街一号，在路上遇见一位友人。他一开口就说：“委员长到非洲去了。”我听见这话，大吃一惊，不敢作答。他讲解给我听，说道：“这隔邻某人是随员之一。他的副官对人说，他收拾了一箱子衣服，其中有几套白色夏衣。现在是冬天，为什么带夏衣。再者，去九龙坡的路上，有宪兵布岗，飞机升空之后，向西南直航，不是去非洲又去哪里？”

宣传上守密

第五组与中央宣传部保持密切联络，我以第五组组长参加宣传部社论委员会。有一次，是十二月下旬，宣传部长张道藩先生主持社论委员会，我到会稍迟，一坐下就听出委员们是讨论明年一月一日中美及中英平等新约公布的准备工作。委员们发言初毕，我说道：“这事情要准备，但在元旦以前要守秘密。”

委员们接着拟订宣传工作大纲。到了最后，我又说：“元旦之前，这消息还是要保持秘密。”有一位委员说：“《新蜀报》已经透露过了。”我说道：“为什么要保持秘密，我不知道，我只知道不可发表新闻，请注意。”

第三天清晨，我打开《中央日报》一看，一个花边新闻把“中美及中英平等新约将于明年元旦在重庆、华府和伦敦同时公布”的消息发表了。我为之大惊。我下楼到一号去打电话时，道藩先生的电话也来了。

这件事引起《中央日报》的改组。原来，中、美、英三国外交当局谈判并签订新约时，相约明年一月一日三国首都同时公布，在此日之前应守秘密。我国战时首都的《中央日报》于事前发表新闻，是违反约定的。这个新约随即延期至一月十一日公布。

守密如此不易，布雷先生之所以过分谨慎与劳瘁，这也是重要原因。

《中央日报》主笔之难

《中央日报》是中央的党报，为中央喉舌。抗战时期，中央最高决策要由《中央日报》正式宣达。但是《中央日报》并不能独家宣达中央最高意旨。为了扩大宣传，中央的重大消息是由中央通讯社分发各报普遍刊载。

《中央日报》既无独家发布中央重大消息之权利，又有不得泄露中央机密之义务。同一消息，其他各报也许可以发表出来，只有《中央日报》不得任意发表。

于是《中央日报》只有一条路可走，就是正确地解说和传达中央最高意旨。唯其要正确，主笔就难做了。

在清末民初，一家报纸的主笔，就是这家报纸的主持者与负责人。北伐之后，报纸的主持者与负责人是社长之下，有总编辑与总经理。总编辑就是主笔，或者编辑部添设主笔二三人，由总编辑分配工作。

中美及中英平等新约公布之后，中央对于党报的要求与责备，更见严格。抗战初起以来，中央宣传部设社论委员会。每星期集会一次，拟订下一星期的社论题目及要点。到此刻，社论委员会虽网罗文章能手多人，照常分配题目，拟订要点，各自执笔，但是“能者多劳”，委员们都是忙人，没有多少时间坐下来写稿。《中央日报》的社论甚至只有半篇，有时没有结论。

这情形是拖不下去了。我向布雷先生建议，《中央日报》是编辑与主笔之上，特设总主笔，主持笔政。第一个总主笔是潘公展先生，以中央宣传部副部长兼这一职，而时间仍然甚短。

我对布雷先生说：“看情形，恐怕只有我自告奋勇了。”布雷先生极表赞成。我的条件是在化龙桥找一所住宅，把眷属从南岸迁至化龙桥。然而时间与财力都不容我找好房子，再进《中央日报》。我家未能搬，已经参加报社的工作了。

《中央日报》社长是胡健中先生，总编辑是陈训悆先生。我们三人一同进入报社，把这党报撑了起来。

《大公报》作风之变

抗战之初，张季鸾先生主持《大公报》笔政。他是新闻界与政坛之间最活跃之一人。他有爱国热忱，也有爱才的诚意。他为《大公报》搜集政闻，遨游中央政府及各省军政长官之间。他为国家网罗人才，推游扬于朝野，使人尽其用。《大公报》之广阔的发展，不是偶然。

抗战后期，《大公报》是布雷先生最为苦恼之一事。季鸾病逝之后，王芸生渐次抬头。此人有高度之自卑感，不敢正面对抗政治上，尤其学术上任何重要人士。他若是一言不合，决不公然表示异议，等到他回报馆之后，再摇动笔头，讽刺攻击，以为报复。

《大公报》的笔政落到王芸生的手里，而作风之转变。布雷先生对我说：“王芸生不是评论政治，他要指挥政府，甚至于指挥最高统帅。”

布雷先生屡次以忠言相告，那王芸生当面恭顺，背面又是一篇，照样的讽刺攻凿。他的笔杆一摇，更无须任何事实做他的根据。

抗战胜利之后，政府还都南京之前，有一天，布雷先生对健中与我说道：“总算是公平吧！中央拨出美金三十万元给《大公报》，也拨了美金二十万元给《中央日报》。”《中央日报》至今使用的高斯机就是由这笔钱的项下拨出购置的。《大公报》在抗战结束之后的发展，也是中央这次拨款助成的。

六全大会之泪

抗战胜利之前，中国国民党第六次全国大会在重庆举行。会场在复兴关国民大会堂。这会堂是为了准备召开国民大会建筑起来的。

我为了六全大会政纲，起草了三个稿子，一个是十几条，一个是二十几条，一个是三十几条。总裁核定了二十几条的稿子，提交六全大会审议。我对布雷先生说：“这个政纲是采取现在美国和英国的社会安全制，在三民主义指导原则之下，订为条款。六全大会审议之前，似乎要邀约一部分代表同志，解说一下，务望其能通过大会。”

布雷先生说：“有人攻击委员长的左右，要排除被指为左右的分子。我这次是不敢作任何主张的了。”

大会进行中，总裁交议的政纲草案，由戴季陶先生代为说明。戴先生说到最后，要求大会通过。会场的反响甚为不好。在会场上，有些代表反对“国家建设计划之中，人民有经济自由”一条的“自由”二字。又有人另提一个政纲草案，其中力主“工厂由工人管理”。后来还是总裁莅会，剀切指示大会对于政纲，不可“左”倾，亦不可右倾。大会这才通过原案。

大会宣言是布雷先生起草的。到了宣言稿提出大会之时，代表们发言者不少。其中有一位代表以恶劣的语句，痛加斥责。布雷先生当场下泪。多数代表同志们劝解那位发言人落座。宣言总算是修正通过。

侍从室之结束

抗战胜利结束，而军事委员会委员长侍从室撤销。布雷先生以久患失眠，体力不支，而最感苦痛之一事，是目力不继，素常写稿，喜以紫毫笔作蝇头小楷，此刻不复能多作。他由美专校街转往老鹰岩休息。

《申》《新》两报的保全

抗战胜利，上海光复。布雷先生向中央建议，保全《申报》及《新闻报》。这两家大报各就其原有基础增资改组。

潘公展先生任《申报》社长，陈训悆先生任总经理兼总编辑。程沧波先生任《新闻报》社长，赵敏恒任总编辑，詹文浒任总经理。

这两家大报与南京《中央日报》，鼎足而三，成为正规的与正面的宣扬国家政策的喉舌。

各地党报的安排

抗战胜利之初，中央宣传部对于各省省会及大城市成立党报，大抵是商承布雷先生为之安排。

布雷先生于十九个党报一一安排之后，与我谈论之间，很感慨地说道：“各处的报，接管的接管了，改组的改组了。我们连一个印刷厂都未曾打主意，仍然是两手空空。”

颐和路四号之不复

三十五年（1946）一月，我的大女儿在上海结婚。我请了假，由重庆搭飞机到上海去主婚。布雷先生托我，路过南京时，转托马星樵（超俊）市长，务必设法，把颐和路四号的旧住宅取租，他说：“那所房子，我在战前住久了。现在还都，我仍想住在那里。”

我为此，由上海转南京见马市长。马市长对我说：“颐和路四号已经被人拿去了。我一定另找一所适当的房子，租给布雷住。”马市长接着说：“布雷的事不好办。若由政府贴补一笔钱押租一所房子，他不愿意。但今日南京租房子不容易，押租与行租都大，布雷一时筹不出。”

星樵先生再三吩咐我：“请你转告布雷先生，不必挂念，也不必过问。我一定找一所房子给他住。”他这话的意思是说，他先由市政府垫借一点钱，押租房子，随后再由布雷先生慢慢偿还好了。

政府还都南京之后，布雷先生在上海住的时候多，在南京住的时候少。颐和路四号不能恢复，或不免于遗憾。

（原载《传记文学》第四卷第五期第六期及第五卷第二期）

附注：

注一：这篇十教授宣言是鼓吹五卅惨案，响应国民革命的宣言。十年之后，另有十教授宣言，以维护中国文化，针对所谓“全盘西化”为主旨。

当时，我初在上海大学，讲授法学通论，跻于教授之林。

注二：我参加了改组同志会，但未曾去北平参加扩大会议。

注三：第一处是军事参谋组织。第三处是干部训练与管理组织。

注四：第二处分两组。第四组组长是陈芷町（方）先生，在上清寺街底另有办事处。

注五：翁祖望先生。

注六：叶实之先生。

注七：四先生陈训慈，六先生陈训悆。

注八：我是鄂东黄冈县人。家乡的生活，一日三餐之外，年纪大一点的长辈，常有鸡汤或肉食另吃。依此习惯看来，一日三餐之外，别无汤水，是过于俭约了。

报人本色的布雷先生　陶希圣

先从总裁蒋先生说起

我这一谈话，只能做一个开场白。因为我这次谈话，是从总裁蒋先生说起，不是从布雷先生说起。关于布雷先生，我所知道的比沧波先生少些，相处的时间也短些。我所以先从蒋先生说起，是因为蒋先生自北伐之后，此后中原战争、“剿匪”、抗战；现在一般研究近代史者所写的现代史，所写的蒋先生只是注重军事方面，不及其他关于文化、学术、新闻各方面。这样的写历史，实在是大谬不然！蒋先生的伟大功业，不是单纯在于军事武力。因为中国国民革命，不单纯是军事武功，而是伟大的政治的、文化的、革命的事业。所以蒋先生常说：“战争即革命。”北伐、抗战都是中国国民革命的一阶段。而这革命是在三民主义的指导下的政治的、文化的运动，不是单纯的军事。如果把蒋先生看成只有军功，那简直是一个笑话，就很对不起我们总裁蒋先生了！

蒋先生对学术界及报界人士的态度

蒋先生对学术界的人是一种态度，对文官与武官又有不同的态度，而对文化界的报人又是另一种态度，北伐之后，他与北平学术界的教授们有很深的关系，这中间的关键人是丁在君先生。蒋先生对北平学界人士之尊重在一般的文官之上，因为一般文官到底属于政府组织，是他的部下；而他对待武官，则完全按照军风纪，军事礼节稍有不对，他立刻就纠正，对文官则较宽假。文官遇见他时向他敬礼，若稍有疏忽或不合规式，他并不责备，而他自己的礼貌则很周到。这是他对文官礼节上的优遇。他对新闻界的报人之优遇，就我所知，有好几位。（沧波先生也知道，知道的比我更多，他知道的是内容，我只看到形式。）第一位是《申报》的陈景韩先生。在抗战胜利之后，我在牯岭九十五号（即仙岩饭店）跟陈景韩先生前后房住了一个月，常常也做闲谈，陈先生说：“在中原战争时，蒋总司令在火车上办公，哪一回我不是在车上啊！”后来每年夏季，蒋委员长常上牯岭，常常打电报找人上山谈话讨论国事，陈景韩先生说：“哪一年我不是在牯岭啊！”由于陈景韩先生严守“报人不见报”的规律，不大出面，大家不知道他跟蒋委员长的关系。这是一个。

第二位是《大公报》的张季鸾先生。《大公报》在天津，《申报》在上海，这是南北两大报。《大公报》是怎么起来的呢？它以前的地位并不高，它之兴起，我想，这跟张季鸾、胡政之等几位先生之努力有关，而蒋委员长之提携更有关系。张季鸾这个人，就我所知，是一个很热心的人。对文化上、政治上各界的人物，他很热心访问联络。在北伐之后抗战之前，北平的学术发展很快，张季鸾与北平学界人士，交往很亲切，到处他注意人，各种各类的人，尤其是学界的人。蒋委员长对他很重视。《大公报》是在“九一八”之后，抗战之前两三年起来的，这跟蒋委员长大有关系。因为“九一八”之后，平津之地位重要，为全国注目之焦点，尤其是学界之动态，更受重视，这个时候《大公报》起来，业务大为开展。而张季鸾遨游于平津与京沪之间，也遨游于西南与华北之间，他与广西那班人也很接近；他能够知道政界的内情，所以有一个时期，《大公报》的言论和新闻，一般人认为是可以表达蒋委员长的政策。因为蒋先生对于党报——《中央日报》，常加指导，认为《中央日报》应该参预机密而不能泄露机密，应该知道政局而不应抢新闻。（这一段经过，沧波先生知之甚详，因他在《中央日报》很久；抗战胜利之后，我做《中央日报》总主笔，蒋委员长常对我们这么指示。）但是《大公报》则没有这些限制，所以一般人看《大公报》，所说到中枢的政策，都认为是可以表达蒋委员长的政策。《大公报》就是这么起来的。这又是一位。

蒋先生与布雷先生的关系

蒋总裁对党里的报人一样尊重，如对沧波先生、胡健中先生、潘公展先生、黄少谷先生，都礼遇有加，这跟单纯从政的党员颇有分别。从这一点上看，布雷先生和总裁蒋先生的关系就容易了解了。

布雷先生是一位报人，主持上海《商报》的笔政，以敢言与文笔犀利著称。《商报》是在五三惨案之后起来的。五三惨案后，抗日反英的风潮激荡汹涌，《商报》的社论尤被重视，但当时我不知道是谁写的。当时有一个“十教授宣言”在《商报》发表，并以社论鼓吹，当时，我也署名在宣言上，也读过这篇社论。后来忘记此事，至抗战胜利还都之后，布雷先生翻出旧报，指给我看，说：“你也署名在内。”我才忆起这段往事，才知道这些社论是布雷先生执笔的。

布雷先生是以报人而从政的。但他从政和一般的从政不同。那时他在杭州浙江省教育厅长任内，蒋委员长要发表文告，一个电话或电报，布雷先生就拎着一个小包，带着他自个用的文房四宝到南京来了，写好了文章，他就悄然回杭州。蒋委员长发表大文章，多数是布雷先生执笔的，却极少人知道。当时沧波先生也是代“大匠斫”之一人，也无人知。后来蒋委员长的文告越来越长，是抗战时期的事。抗战之前，蒋总司令的文告，通常只有短短数百字或千余字，九一八事变之后，蒋委员长的文告就越来越长。“九一八”是第二次世界大战的一个发端，不但蒋委员长的文告长，其他国家领袖的文告也是如此，如邱吉尔和罗斯福的演讲，都是越来越长。这时一般人才晓得布雷先生写文章。他从政不是从官位进来的，而是在统帅幕府里面做文笔的工作。

侍从室与陈公馆

九一八事变之后，世局日紧，国难日亟，这个时候布雷先生到南京跟随蒋委员长，到抗战发生的前夕及战时，他担任军事委员会委员长侍从室第二处主任，而实际上，原来只是陈公馆，即布雷先生的住宅，只有两三个职员，有一个字写得极好的金先生，一个办事务的职员和一个副官，后来增加一位秘书翁先生，一直到重庆，还是陈公馆。民国二十九年（1940）至三十年（1941）间，我进去的时候，军委会侍从室有第一处、第二处，后来还有第三处。第一处就有三组，第一组是总务，管财务和一般事务，第二组是军事参谋，第三组是典礼和勤务。第二处也有两组，即第四组与第五组。至于第六组，居第一处与第二处之间，军事情报归第一处，政治情报归第二处。第三处是管人事和训练，是后来才有的。布雷先生其时是第二处的主任。依然还是一个陈公馆，在美专校街一号，他不想扩大，始终保持原来的体制。这侍从室第二处对外是不行文的，如果有必要的话，那是“陈布雷”三个字，而不用侍从室第二处的名义，不过蒋委员长名义发出的电报或文件，下面还有好几个字。有人为请经费的事，拿了委员长的回电去向财政部孔祥熙部长领款，说是已蒙批准，孔部长看了电报说：“你晓得委员长名字底下还有一串字咧！”那“侍秘二”是最有效的，才是真的从委员长侍从室第二处发出来的，其余的都是由其他机关发出的了。

布雷先生生活的大转变

布雷先生负起侍从室的重任，他就非常苦了。他原来是一个报人，而报人是过夜生活的，布雷先生也是一个豪爽的人，过去他与一般报人一样，也能喝几杯酒，也打几圈牌，他主持《商报》的笔政，蒸蒸日上，也有许多交往的人，但是这么一个豪爽的人，负起侍从室的职责，掌管蒋委员长的机要，一改过去豪放的生活，为人处事，非常谨慎，非常严肃。凡侍从室工作的人都是六亲不认的。我在里头做了好几年的组长，起初还无所谓，后来也六亲不认了，甚至经常不能回家，也不能随便到哪儿去应酬，如果要到某一个地方必须预留下一个电话，而重庆并不是处处有电话的，这样便什么应酬都没有了。就是在办公的时间，大家一人一个桌子，背对背，就是面对面也不相干，一个人手里所做的事别人也不晓得。这成了一种习惯，一种作风，并没有特别要求保密，而自然形成一种保守秘密的习惯。在这种情形下，布雷先生变成很严肃，很谨慎的一个人。而当重大的事情发生时，他更是缄密了。当史迪威事件发生，那是当时极大的秘密，布雷先生就好几天没有下楼，独自在楼上的小房间里用膳，我们有好几天都没有看到他。一个报人豪迈的性格，出任最高统帅的幕府——没有幕府的名称，这是我在此处用的——却成为这么拘谨，这么谨慎的作风，这可说是一种矛盾。还有一个更重大的矛盾。

委员长尊称“布雷先生”

为什么蒋委员长这么尊重布雷先生？蒋委员长总是称他“布雷先生”，礼遇甚为周到。布雷先生是一个报人，当时全国的党、政、军的大权集中于蒋委员长的领导，而蒋委员长的领导之中，日夜丛集的机要文件函电都经过布雷先生之手，但他始终保持一个报人的书生本色。这就是一个矛盾。布雷先生可说是处于当时全国政治核心的最内层，而他依然保持一个批判主义的精神。在我看起来这是一个矛盾。在政治上，他保持批判的精神，而他却处在政治核心的里层。一个主持笔政的报人，从外面看里面，是一种看法，而主理机要的职官，从里面看外面，又是一种看法。许多艰难险阻为外间所不闻，也有许多穷形尽相的政治内幕为外间所不见。而他却是保持客观的批评的精神来处理。有时我们也说笑话，他说：“这样的一个职位，这么多人谋求，用各种手段来谋求，真不知什么意思？”我说：“布雷先生，国家的名器如果大家不来谋求的话，这国家就散了！正因为大家尊重国家的名器，所以尽力来谋啊！”

幕僚人才之不易

这话说来话长，此处难以细论，只提出一个问题：为什么中国最高领袖想要组织一个好的智囊团却不容易成功呢？在抗战时期，党、政、军的大权集中于最高统帅之一身，一些学者、文人，一接近就想做官，一想做官，就不能忠于幕府，不能尽心诚意地贡献各自的意见，就要揣摩、附会，失去了文人学者的本色。若是得不到官位，甚至立刻就反。从前科举时代，有好幕僚，因为一个学者文人在科举上不能得志，他只好安心做幕僚。又如美国的总统可以有好幕僚，因为有学问的人若在选举上不能发展，也就安心地做幕僚了。但是在抗战时期的中国，委员长集党、政、军的领导于一身，在委员长的跟前，许多高人才士一接近就变质了。布雷先生则不然，他是一位报人，报人有广阔的视线，客观的思考，精确的批判，适于幕府的要求。布雷先生替委员长掌理机要，却始终保留一个报人的本色，居政治的中枢而对政治保持批判的精神，所以委员长尊重他。

布雷先生与安眠药

布雷先生在抗战胜利之后的几年，精神就不能支持了，其失眠症就越来越重。委员长是从不失眠的，他的睡眠可以控制，半夜有情报，也要起身处理公事。布雷先生则常不能睡，他的安眠药一大箱，吃了三四颗安眠药也睡不着觉，身体也拖垮了，营养不好，眼睛有病痛，不能看小字，所以后来这几年他很悲观，以至不起。布雷先生常说：“委员长不知道失眠的痛苦，总以为害病不过休息几天就好了。哪知道失眠症不是休息几天就好的。”

布雷先生因为常吃安眠药，脸带灰色。我走过西南公路，车子到一个小镇，人都不见了，都去“吃黑米”去了。布雷先生有一次走西南公路，他的车子在一个小镇停下，独自漫步，居然有人前来跟他接头“吃黑米”，他非常生气，他说：“他看我这个脸色，竟然把我当作烟鬼，真是岂有此理！”

（《传记文学》第二十八卷第四期）

大记者与大英雄　程沧波

生命史上最悲痛的一页

布雷先生于民国三十七年（1948）十一月逝世，年五十九岁，到现在已经二十八年，他若健在，今年已是八十七岁了。回想二十八年前他在南京逝世的情况，我于当天夜车由上海赶至南京，到他的故居，到殡仪馆，真是一恸欲绝！殡仪馆大殓那一天，公祭时一片哭声，记得傅孟真拉着我的手，抱头痛哭，还有孙哲生在灵前呜咽，张治中放声大哭。我当时做的一副挽联：“血泪伴忠魂，江山无恙；死生关大计，社稷有灵！”充分表露当时的悲感及情景，这是我生命史上多次悲痛中十分深刻的一页。

初识布雷先生

我开始认识布雷先生时，我只有二十二三岁，他亦不过三十五六岁，回想民国十二三年到十五六年时候，正是全国鼎沸混乱，但是当时布雷先生的文辞与言论，尤其是诛伐北京贿选的一段时间，正是刚健中正，光芒万丈。他是“黑白自分，是非自明”。对于国是世事的论点，黑白是非，没有半点含糊混淆，他的身体虽自来柔弱，然而他的精气风概，是刚强凛凛不可侵犯。上海是一个商场，集中外许多丑恶污秽。但另一面，它是一个文化舆论的中心，也是中华文化传统南方的根据地，许多怀抱蕴蓄中国文化的智识分子，也集中在那里。前清末年的启明运动、现代化运动，乃至革命运动，上海是一个中心。

争看畏垒的文章

回想到民国十二三年时期，中国的内乱达于极点，上海智识分子的呼声，是时代的指针，当时上海的日报，《民国日报》是国民党的报纸，《时事新报》可说是进步党或改良派的，《新》《申》两报是做生意的报纸，《商报》是后起的报纸，顾名思义是一个商界组织的报纸。论实力、历史、背景，《商报》没有一件可与上述诸报竞争，但是《商报》便凭着布雷先生一支笔，在上海舆论界横扫千军，独树一帜，使当时上海的有识之士，除了披阅各报之外，非翻开《商报》，看看今天“畏垒”做的什么文章。记得民国十四年（1925）某月日，在江湾复旦大学教员宿舍中，有一次非正式上海文化人的集会，座中有人提起当时上海的舆论界。有人谈到《时事新报》，也有人谈《民国日报》，刘大白先生忽然用他的绍兴腔开口，说今天上海报纸的言论，哪一个人也写不过陈布雷。他举出哪一篇文章，哪一段短评，在座的人都默默点头，表示没有异议。

有特殊成功的言论记者

我细数当时聚集的文化人，在今天分析起来，都可称为比较“左”倾，但他们的议论是公平而客观的。在我的体验中，当时的布雷先生，是民国以来在言论上有特殊成功的言论记者。他的成功，不仅在言论，还在他的行动与行为上，他在公共场合中多次的发言，透露他是一位刚健的人，明辨黑白是非的人，而念念在世道与德义上，他不是纵横家，不是乡愿，他志在世道，而不在个人的升沉得失。

不愿意离开言论界

民国十六年（1927）以后，北伐胜利，国民政府定都南京，布雷先生从浙江教育厅长而教育部次长乃至委员长侍从室，他由新闻记者而从政，他的政治生活，始终是一位高等幕僚。而且他的从政可以说不是他的始愿，他加入国民党不是想做官的，看他几次在《时事新报》担任主笔，表示他在那一段时期，志在言论报国而不是完全投入政治，这一段事实，他的朋友中我是最清楚，几次三番，他是被征召离开了言论界，最后无法兼顾而完全脱离，在他离开言论界后，他对后生与朋友的期望与鼓励，仍在言论界的岗位，记得我离去《中央日报》，应于右任先生坚邀到监察院任秘书长，他写信给我，表示感慨与惋惜，翌年记者节，他特写信给我为我暂离新闻界而惋惜，希望我最后回到岗位上。胜利后我回到新闻界，他的欢欣鼓舞，使人感动兴奋。

鞠躬尽瘁全力以赴

因为布雷先生从政后多半担任幕僚工作，所以他的政绩是很难具体敷陈出来，可是今天熟悉党政历史的人，对他十余年辅助元首的幕僚工作，其苦心，其见解，从国家大政方针至于人事的协调融和，其迹虽不易见，而其功则不可没。历史上许多伟大人物，在政治上说不出什么赫赫之功，而实际上贡献不少重要的决策。但在同时，我们要知道做幕僚的处境。居无权无名的地位，要做重大的斡旋。用心彀苦，而使人谅解亦最难，盖棺论定，今天回想，当时对布雷先生不谅解的人是绝少。人家知道他是鞠躬尽瘁，全力以赴。

真正大英雄人

不过今天我想特别提出的一点，便是布雷先生从政以前与从政以后，他的为人外表的表现，似乎给人不同的印象。他在从政以后自处的刻苦，与对人的谦抑，到处小心谨慎的作风，孔子恂恂于乡党，在宗庙朝廷，似不能言者，不知者或以为他本性拘谨廉信，甚或嫌他迂滞，这是极大的错误。他是一位民国以来成功卓绝的大记者。“胸怀千载，志吞八荒”正是一位大记者的心胸襟怀。尝读《朱子语类》，朱子曾告陈同父（亮）：“真正大英雄人，却从战战兢兢临深履薄处做将出来，若是气血粗豪，却一点使不着也。”宋人罗大经曾言朱子此论，于同父可谓顶门上一针。我说布雷先生是真正大英雄人，从他做记者时变成从政后的风概，便说明他如何从“战战兢兢临深履薄处”下功夫。从他特级幕僚的私生活中，他的严肃、节俭、隔绝外缘，可说是一位戒律森严的公门中修士，也真是一位大英雄的本色，他在重庆美专校街时，在傍晚时我每从上清寺到他的寓处，晚饭时到，他常留我吃饭，叫佣人加菜，每次是两个盐蛋，这就是当时“宪幕”的生活，也就是大英雄的本色。

（《传记文学》第二十八卷第四期）

一个可悲的新闻记者　王芸生

陈布雷早年曾任上海《商报》的主笔，写得一手漂亮文章。我觉得他是一个典型的文人，但他实际上又是一个可悲的新闻记者。

陈布雷是以政治家而入蒋介石幕下的。自一九二八年做蒋介石的私人秘书，到一九四八年十一月在南京自杀，整整二十年勤勤恳恳地侍候在蒋的身边。他虽谈不上有什么思想，但旧书生气极其浓厚，与蒋遇合俨然“圣君贤相”，橐笔献策，兼论圣贤之道。蒋介石不乏市廛军旅之气，戎装仗剑，而头上却扣着一块旧儒生的方巾。蒋的“头巾气”，不能不说是出于陈布雷之力。四大家族的生活意识中何尝有什么“礼义廉耻”？而陈布雷却每以“道德”责让人民。标榜四维八德的所谓“新生活运动”、《宋元学案》的摆设，都是受了陈布雷的影响。

抗战期间，蒋介石政府在重庆，《大公报》也在重庆，报社编辑部的业务由我主持，所以我和陈布雷有所接触。开旧政协会议时，蒋介石一心依靠美国，依靠美国的武装来消灭中共，我感觉这不对头。此时恰好蒋介石派宋美龄到美国去，做御使，这是他亲美政策的一个部署。我是主张美苏并亲的，与苏联友好一样是重要的。因此，在一次同陈布雷谈论国家问题时，我主张乘蒋夫人到美国，最好请孙夫人宋庆龄先生到苏联去，这样可以提高我们国家的政治地位。陈布雷当时就说：“请孙夫人到苏联去，我看办不到，估计蒋先生是通不过的。”我说：“孙夫人不能去，可以派孙科院长去嘛！”陈布雷说：“孙院长这个方案可以研究。”我说：“布雷先生，你有这个意思，我就去征求孙院长的意见。”我找了孙科，他很痛快地答复说：“蒋委员长要我去，我就去。”我把这个消息转达给陈布雷。陈给我写了一封信，说：“我如同一个已经出嫁的女人，只能从一而终。”我知道派要人去苏联这事情办不到，从此也就不再提了。可是，陈布雷在那封信中，把自己比作一个不二嫁的女人，我心里是很难过的。

人民解放军要渡江的时候，蒋介石逃跑了，李宗仁当了代总统。陈布雷绝望了，终于了结此生于白色的安眠药片（编者按：陈自杀之时淮海战役正在进行中，早在解放军渡江、蒋“下野”、李代总统之前）。这是一个可悲的文人，悲到把自己比作一个不二嫁的女人，最后是自杀，多可悲的结局呀！

（王鹏整理）

（节选自《回忆几个人和几件事》，北京市政协《文史资料选编》第二十三辑）

一个文人——陈布雷　张治中

我在侍从室期间，得到许多朋友的帮助，大家都能合作，就中最好的一位朋友，便是陈布雷。我管军事，他管党政。我们过去虽认识，但没有深厚的交谊；我们深厚的友谊，是从侍从室同事而来，这可以随便举一两事来说明。比如，他的身体很坏，用脑过度，面孔上常摆着苦恼的形相，工作又那样繁重，我老是跟在他的后头，逗他的兴趣，以后他就渐渐地减轻了苦恼，笑靥常开。记得有一次在成都，与他同住一个地方，有一天上午，没有什么事，我笑着对他说：“带你去调整调整！”他说：“大哥（他老是这样称呼我，实则我们是同年，我不过比他大几个月），我们到哪里去？”我说：“你跟我走好了。”这一天，我带他吃成都有名的小馆子，逛少城公园，喝了茶，又看了电影，混了大半天，他感觉愉快得很，笑容可掬。我问他：“好吧？”他说：“好！”以后他常希望我带他“调整调整”。后来，他养病成都，还对他的夫人说到我当年“调整”他的乐趣。他向别的同志讲，我是真正爱护他的一人。

这里节录布雷给我的两三封信，以见我们彼此之间了解之深与关系之切：

文白我哥大鉴：弟病中，承两次枉驾过视，均失迎迓，甚感！甚歉！闻芷町兄及惟果兄先后转述劝慰之词，益感兄之待我，真不啻家人骨肉。人海茫茫，知己难得！弟僻陋成性，方自咎过去处世处人，一无是处，而兄乃过爱如此，心非木石，能无感泣乎？承劝以短时期内之休息，本应遵命，但弟之所患，在“此心安放不下”。若事闲而心繁，则于脑神经衰弱，转有害而无益。聿山洞休假两月余，已略有微效，此心已无忧闷急躁之象；并已向委座直陈此四个月来身心日衰之实况，当能蒙其鉴谅，不致有繁重之工作相敦责。现在每天决定，以半日休息、半日做事，暇时即下乡走走。为此调摄，或能有效。知兄关垂至切，谨以报闻。……弟布雷谨上。

文白吾兄大鉴：昨晚正思作函，告弟近日忧闷之状，请兄为我筹策，乃蒙见赐电话慰问。朋辈中爱护如兄者，洵不多见……弟自二十四五年以来，给事于领袖左右，平日谢绝一切酬应，屏绝一切家事，区区愚忠，无非欲腾空此身，俾将全部时间，自早至午夜，全归领袖之支配；今若兼职（指国防最高会议秘书长职务），势必顾彼失此，在个人必两无着落，而大事必多所贻误。乃领袖坚不允弟所请，必令兼代。固知安排人事，自有苦心，不能不暂为应命，然如此决非久计，古人论为学，谓：“如人饮水，冷暖自知。”弟以为可能服务之最高限度，亦唯自身知之最切。弟在西安事变以前，或尚有过分消极之处，未将全部精力使用，然二十六年以来，观念一变，已不复顾及自身之劳逸与荣辱，乃至于健康。即如今夏以来，以打针关系，精力稍增，而此所增出之精力，亦敢言毫无保留地贡献出来。今若再责以重担，必至个人则心无空闲，夜无安睡，而公家大事之贻误，又何堪设想？此六七日来，忧虑焦急，已无一息安宁之时，今后一线之希望，唯勉任至年底以后。请各位友好可以向委座进言者，为我婉转陈述，必获解除兼职之请，而此尤有仗于吾兄之竭力相助，为我解脱也！……与兄谊如手足，敢布区区，唯祈心鉴。弟陈布雷顿首

文白我兄大鉴：弟兹处于彷徨之歧路，敬求我兄指示迷津！侍二处的工作，近来日益繁忙（因委座兼理之事日多，而最近经济案件亦日增），弟已不胜负担，今委座又欲命陈组长芷町兼任经济会议秘书主任之职，是则弟非至丛胜贻误不可。昨夜陈明困难，下情不易上达。……我兄素来爱我，将何以教之？何以助之？切盼指示。即颂晨安。弟陈布雷顿首

以上随便举出两三封信，足见布雷是怎样的一个人，以及我与布雷友谊之一斑。在公的方面，常常在蒋前，我们的意见是合作的。他是一个文学家，关于文字上，我常常请教他，称他“学老师”。如有一次，对于一个战役，我起草一个电报，以蒋的名义，分致各将领，正写到最后一段，布雷进来了，我说：“好好，正写得为难，请你赶快补完。”他说：“写得这样多了，为什么还要补？”我起身拉着他的手，说：“非补不可！”他笑了，说：“大哥拉昰，敢不遵命！”遂由他手笔，完成了那一个电报；第二天，呈奉批准，就发出了。原电如次：

电李长官、孙副长官，张、王、汤、黄总司令，郭司令，并转各军师长：

总合各方情报，并证以敌方广播，现敌军增调第五战区者，为第六师团之一旅团，第三十九师团之一旅团，及第四十师团之一联队，合原有之第三师团，及第十三师团，共只三师团强，且皆由其他方面拼凑而来，以配备于平汉、信南、襄花、京钟、汉宜各路之广大正面，其每路兵力不过一旅团，最多至一师团，力量至属有限，似无甚大企图，可以推见。但无论其作用如何，我军正宜识透敌情，把握时机，乘长蛇出穴之顷，为铁锤痛击之举。各官兵应不顾一切，奋勇猛进，必予敌以致命之打击，克奏光荣之肤功，以发挥我制人而不制于人之革命战略。反之，若中其摇惑耳目之计，遽存避免决战之心，结果必使敌人得以纵横窜扰，而我军仍不免遭受损失，断非我革命军人所宜也。务望本此意旨，坚定决心，并逐级晓谕所属，一体遵照，为要！中正手启歌

从“以发挥……”到末了止，都是布雷的手笔，是他替我补完的。在我五十岁那一年，布雷特地为我做了一篇序，真可以说是“情文并茂”。

我和布雷的友谊虽然这样好，即在内部和日常事务问题上，也能说得来，意见相投。但在政治主张和见解，特别对中共问题，我们就很少甚至简直没有谈过，只有在党的某次全会时，他向蒋坚决表示同意我写的关于中共问题的决议文，认为非常恰当。外面有人说他是CC，其实他同CC毫无关系。记得在抗战胜利第二年的某天，他曾和我谈到CC在各地接收贪赃枉法的情形，表示痛愤。不幸最后他竟吃安眠药自杀。有人说他是“尸谏”，这是一个疑问。布雷受旧思想意识的影响很深，政治上缺乏远见，个性又较软弱。他自杀，或是由于他见闻所及，对国民党政权极度悲观失望，加上长期的严重的神经衰弱病和时代大风暴的刺激，痛苦到了不得不用死来求解脱。这实在是一种可悲的也是大可惋惜的行为。

（选自文史资料出版社1985年版《张治中回忆录》上册）

我对于布雷先生的认识　张道藩

布雷先生逝世，已经一年了，这一年中的变化之多，可以说胜于过去二十年。我们今天在台湾举行布雷先生的周忌纪念，不能不把我对于布雷先生的认识，郑重地介绍出来，借供我们的警惕和参考。

第一，布雷先生是一个书生，是一个文人，他二十年来始终在国民党领袖的左右，协助处理“党国”的重大问题，尽了他最大的努力，贡献他最后的心血。以他得领袖信任之专与久，他尽有机会造成一个以他为中心的力量；但是，他始终以领袖之心为心，他的幕僚，不过寥寥几个文人，仅仅做他工作上的助手而已。国民党的失败，如果说派系纠纷是重要原因之一，那么布雷先生周旋于各派系之间，经常尽调协维系弥缝之责，实在是他对于“党和领袖”的最大贡献。

第二，布雷先生是以全副精力，为“党国”和领袖服务的。他绝对不向外应酬，除了领袖召见或工作上必须出门之外，再除了精神实在不能支持而请假外，他都在他一角小楼之中。领袖随时随地都可以找到他。二十年来军事以外最重要最机密的“党国”大事，可以说直接间接都和布雷先生有关系。他不但是谨慎地贡献自己的意见，而且还忠实地执行领袖的意旨。这是他另外一点对“党国”和领袖的重大贡献。

第三，布雷先生对朋友的态度，是最忠诚的，对同志和后进的提携，是最热忱的；但他绝对不作无谓的敷衍。他自己不很接见客人，但是一经接见，他必然静心倾听，有问必答。可以帮助的，他直截了当地答允。不能答允的，他也用诚挚的态度，委婉的词句，使人得到精神的安慰而满意以去。有人说布雷先生不善交际，但是他的朋友却是满布天下，却是事实。我还可以补充一句。就是他的朋友，多半是道义之交，也是神交已久而一见倾心的。四方知名之士，一入都门，往往以一见布雷先生为要事。虽然他不很亲自接见客人，但客人并不以为他是一个不可向迩的人，是因为他所任极为繁剧而健康极为不佳之故，其见钦于人而见谅于人，大致类如此。

第四，布雷先生的地位，虽然如此崇高；但是他的生活，却异常清苦。随身衣食，极为简单，经常与其家人及工作人员共同用餐，其标准不过抗战以前每个月法币六元的价值。不做特殊阶级，随便在什么地方和什么时候，都按照规矩，处理一切。金圆券政策施行之日，他率先把他仅有的一点黄金和美钞（他本是中产士农之家出身，但他不理家事，战时仅能维持生活，余款为数极少，大概来自若干国家金融机构之董事名义或领袖之特予公费），依法缴交中央银行。易箦时，箱中遗款仅七百元，一切存款不过三万元，皆见于遗书，其高风亮节，直与诸葛武侯《出师表》中所载成都有桑八百株，薄田五十顷相媲美。

布雷先生的美德，可以警惕我们同志，做我们模范的，可以说美不胜书，这里仅仅举出的，不过是我所稔知的几点罢了。二十年来亲炙至深之故人，一旦溘逝，精神所受之打击何如？去年今日，诚有不堪回首之感。

（原载1949年11月13日，《“中央日报”》）

我所知道的陈布雷先生　杨玉清

已经死了的细胞，只有让它去死；活着的细胞，要永远地保存下来。只要活的细胞永远存在，中国总是有办法的。

这是很久以前布雷先生告诉我的话。时局的严重，已不自今日始。有一次，我问布雷先生，大局如此，怎么办好。他于是以这样几句话对我答复！

布雷先生的生活，与其说是异常的简单，还不如说是异常的清苦。他的生活，和他的身体，他的地位，他的工作相比量起来，是非常的不相配合的。以他的身体，以他的地位，以他的工作，纵是饮食方面丰富点，也不算过分。然而，他始终是俭朴，始终是刻苦，不但没有超过一个普通人的生活，甚至于还可以说，不如一个普通人的生活。

在重阳的时候，布雷先生的身体已不算好。有时候，我见着他面目枯槁，形容憔悴，心里总不免替他有几分担忧。有一次我劝他，注意营养，减少工作，参加娱乐。他却以很多正常理由把我的建议都推翻了！

他说：“以我今天的生活说，营养已经很够。如果是在英国的话，已经超过了一个人应该享受的定量。我现在每日除了正餐以外，还有委座和夫人所赠的一瓶牛奶，还可以吃牛油，还可以有几片面包。”

他又说：“工作的意义，就是人生的意义。我的工作，每天都是固定了的。没有方法减少，没有方法由他人替代。有时候，虽在病中，为了一篇文章，为了一个问题，甚至于为了一句话一个字，可以终日不食，终夜不眠。”

最后他又说：“到娱乐场去，不是不愿，却是不能。以我的身体，以我的资质，不能走路，更不能走较远的路。那么，到娱乐场去，一定非坐车子不可。以今天抗战，物力艰难，坐着车子去到娱乐场所，人家对我纵不加指责，我自己的良心，也有些不安的。”

复员以后，到了南京，布雷先生的生活，一仍旧贯。有一天他还和我提到。他在南京，没有房子住，没有家具用。他所住的房子，房东一定要他搬家，不肯订租约；他所用的家具，是战俘财产，他希望主管方面，给他可能的便利，卖给他，但终于要价很高，不是他力所能胜！

这一切的一切，都是令人想不到的！

现在，布雷先生死了！是布雷先生辜负了社会，还是社会辜负了布雷先生！

布雷先生的性格，是很温和的，真是“与人无忤”“与世无争”。任何人，见了布雷先生，他老是那样谦恭，那样客气。不过他接近群众的机会很少。他曾经这样说过：

“有的人写我孤僻，骂我骄傲，其实这都是冤枉。以我的身体，以我的性格，以我今天的地位和工作，不适宜于会客，不适宜于讲话，不适宜于社会。甚至于有时候纪念周我也不到。每到一回会必是满载而归遇着了朋友，他们都是以请求委座，有事托我，我受人之托，必忠人之事，所以与会回来之后，一定要把一件一件事替朋友办妥，让其放心。”

布雷先生的性格虽然温和，虽是“与人无忤”“与世无争”，但是他并不是应愿，并不是仅有公道，没有是非，他仍是中立不倚，守正不阿。有时候，他的态度，非常的刚强，有古大臣风！

我所接触的朋友，对布雷先生的认识，颇不一致。所以对布雷先生的评价，也不尽相同。甚至于有些朋友，说形势到今天这样，布雷先生要负责任，至少要负思想上的责任。这些话，是非功罪，自非要在今天加以论定。我们只有多多贡献事实，待之将来修史的人们……

西湖小莲庄访布雷　黄萍荪

一九三四年，我在杭州《东南日报》社跑外勤。其时陈布雷任浙江教育厅长，据他和友好闲谈时说，此缺因逐鹿者众，当局颇感为难，叫他来过过渡的。

陈布雷不同于一般国民党要人之处，是他不论对任何人都是彬彬有礼，谦逊备加。与人交谈，言必称“先生”“兄”；迎宾送客，己必侧身以待；有所问，也不自矜伐和官气熏人。所以他在表面给人的印象，具有谨厚长者之风，不失书生学者之气。这个印象决非出于个人主观，凡和陈布雷接触过的人可能和我的看法相去不远。

陈布雷自一九三四年第二次卸任浙江教育厅长后，很想在西湖休养一段时间，避免去南京的繁剧之任。所以我选择这个机会去做专访。

接陈布雷手的是叶溯中，时任国民党浙江省党部执行委员会兼省立杭州高级中学校长。叶任厅长时，庶务室主任翁祖望是陈的妹婿，我就把访陈的意图告诉他，请他为我先容。翁说，布雷喜欢在晚饭后会客。明天你七点后来，今晚给你去打交道。他近来比较清闲，欢迎有人和他聊聊。

第二天傍晚，夜幕已笼罩了昏黄的街灯。小莲庄——陈布雷下榻处所，在旧浙赣路局的右首，是南浔刘氏的别墅。该庄占地不广，建筑也不富丽。进门有一条曲尺形走廊，靠墙嵌有几块石刻，灯光下看不清镌刻字迹，只见有梁山舟、袁枚、俞曲园等名字；走廊外面的小庭院中有些花木，其时腊梅含苞，山茶怒放，四周错落着一些石笋，影影绰绰，略识其形。走廊尽处是三间比较精致的厅房。翁祖望出来把我领入厅左耳房，也不见有穿梭的仆役，插枪的警卫。足见主人还保持着报人之家的寒素门风。进得耳房，不见四壁有名人书画；一张褪了漆的圆桌和四张逾龄的单人沙发。不一会，这位老前辈缘梯而下，衣半旧驼色绸面丝棉袍，左手持“炮台”卷烟一听，右手挟一大热水袋。怡怡然微微翘首窗外对我说：“东北风渐紧，看模样子夜后要降雪。老兄枉驾，当心受凉。”说罢递过热水袋说：“有炉无煤，权以代，聊胜于无嘛。”我一再推让。主人才收了回去。这时有个十二三岁的小姑娘，托着茶盘进来，主客各一杯。很有礼貌地说：“请用茶。”后即躬身辞退。事后询翁谓系陈布雷幼女陈琏。

“寒夜客来茶当酒。请。”主人在招呼我喝他爱女亲手端来的龙井。我则心不在焉地构思出什么点子，引主人打开话匣的兴趣。记得我是这样开场的：

“布雷先生，你是报坛前辈，余生也晚，未能获睹你在《天铎报》《商报》发表的雄文。因此很想知道你当年报上第一篇文章的内容。这是历史，不能任其湮没。作为后辈的楷模，尤有重提的必要。”

谈及蘸红水、执剪子、刷浆糊时的生活，陈布雷娓娓不倦，面有得色。我猜度他的性格，话匣子必然会不键而自启的。不料他对我的提问避开了，却反问我说：

“你知道我少年时在哪个学校毕业的？”

“不在浙江高等学堂么？”

陈讶然问：

“咦！你的消息倒真灵通。但不知得自何处？”

“钱均夫（家绍，钱学森之父）表叔经常同我谈起你布雷先生。他说记得你在学校时的面孔是圆圆的、胖胖的，像个面包。”

“哈哈哈。”主人发出爽朗的笑声道，“确然确然。我的瘦下来是从事新闻工作后，因熬夜而渐起的。现在已成习惯，看样子还得继续瘦下去。均夫先生是我老师，也授过我伦理学有年。和你有亲，倒也巧得很。”

“布雷先生，你入高等学堂始于何年？”

他略略回忆了一下回答说：

“我进浙江高等学堂是光绪三十二年丙午仲夏。其时贡院新校尚未拆建，堂址在马坡巷龚定庵故居附近的金衙庄内。这里在南宋时便是一所名园，至今尚有一架占地近亩的紫藤，纷披池侧。迩时学堂首脑称监督为钱塘吴雷川先生。我的国文老师为乡先辈、慈溪杨逊斋先生。杨先生文宗桐城，冲和蕴藉，从无疾言厉色。我的性情颇受其熏陶。英文，当大家还拖辫子之日，已成为必修之一课，对我来说是和桐城派文章一样，并感兴趣的。浙江高等学堂不仅学膳费全免，每人每年还发粗布制服一套。我因家贫，读书不敢懈怠。由于科举已废，青年欲求出人头地，自惟学堂一途，方可脱颖，这也叫形势逼人。不用功毕不了业是不堪设想的。这是就读的情况。”布雷至此，带有告一段落之意。我连茶都不敢喝，怕会耽误天机似的，便道：“布雷先生，还得打扰一点时间。因为这是我们无数后辈同行所关心而急盼获知的。”

“好好。你还想问些什么，说罢。”

“我想知道先生当年是出于何种心情而投入新闻界的？”没有想到他以同样话题转而询之问者：

“你是怎样踏进报界的？”

我答：“由投稿而考进报馆所设的‘记者练习班’，半年后转正。”

他欣然道：“这样说，我和你情况大同小异。同者，也以投稿为入门之由，不同者，没经过‘练习’这道程序。”

“那么先生在《天铎报》所写的文章以哪篇最具代表性呢？题目是……”

他稍稍想了想，徐徐而曰：

“题目倒是还记得清楚的。这是一篇十字题的社论。你拿笔记上吧。我念你写。”

主人要我抽笔录题，其实我在那些年访问任何人的过程中倒还不曾养成人说一，我录一的习惯。因为“录供”我的访问，势必中断对方滔滔汩汩，会使人兴意索然的。既然主人命笔，当遵之为是。他说：

“题目是：钱镠弩，鸱夷血，呜呼寂寂。”录后我把本子递去，请是文之作者过目。布雷说没错，正是这十个字。接着他就说文章的概念：

“全文虽只千余字，然事隔二十余年，只留得一丝残痕。不过意图、方向和时代背景，我可以告诉你的：那是清之末叶，浙江新编陆军两师由朱瑞、吕公望主其事。但全军对谁是敌人谁是盟友，还在左右摇摆、意存观望。为了促使他们弃暗投明，认清目标，乃以民族大义激之，希望他们及时作出反应。这篇文章收效于辛亥革命前夕。曾留有底稿，明日命小女抄交祖望，可向彼索参考。”说话到这里，已近乎端茶送客的气氛，我只得告辞。

陈布雷其时不过四十开外，眼神还是很好，闪闪射人，无须架镜。这倒是有别于一般伏案的工作者。他送我到门口，不见有什么司阍、听差一类之人。主人自己启门，热情握手，并一再叮嘱有空来谈。

翌晚，翁祖望兄差人送来一简，即其所云之抄件。爰录全文，以存史实。

钱镠弩，鸱夷血，呜呼寂寂！

明清鼎革之交，胜代遗黎，抗拒王命，东南一隅，浙为最烈，而浙人之被忌亦最甚，不必远征诸古也。

武汉变起，天下震惊，南宋旧都，于军事方略至关重要，稍知地势者即能言之，而增韫（萍按：增韫，蒙古镶黄旗人，字子固，为清政府最后一任浙江巡抚。一九一一年十一月四日新军敢死队进攻抚署，增韫被捕，旋获释遣归）胸中横梗一满汉之见，添设旗营，调遣旧队，汲汲若不可终日。新军之中，阅报有禁，会客有禁，干城之选，夷诸囚奴，酿乱之咎，谁实尸之乎？

吾浙中健儿，平时既时樱疑忌，临事又寸柄全无，羁禁军中，耳目喑塞，孰非披甲执兵受国民饷精之给者？今长官大吏，乃责其赤手空拳，尽捍卫之天职，诚何异驱之死地乎！且三千人之防营（萍按：指驻今西起湖滨，南抵涌金门，北至官巷口一带，圈地百余亩，别建围城，专门监视汉人的八旗禁旅——宪兵）所为，眈眈逼处，所防者又谁氏耶？故乡大好，首邱犹存，渺兹微躯，宁无死所？嗟我军人，诚知此忌，应勿复麕聚军营，束手待毙！吴山浙水，久矣无色，帝遣巫阳翻然下召矣。

这是一篇策反浙江新军迅速采取革命行动，以颠覆满洲驻防旗营，夺取浙江政权，还诸浙人之手为职者，而又极有说服力的文章。刊登于上海《天铎报》。该报由戴天仇（季陶）、陈布雷分任正副主笔，原属商业性质。

在早期资产阶级民主革命的过程中，有许多杰出之士，在文网严密的清政府残酷镇压下，写过不少甘愿抛头颅洒热血的历史名篇。陈布雷亦其中之一，可与邹容的《革命军》、章炳麟斥光绪帝的《载小丑未辨菽麦》文媲美。这是为民族主义而书，未可与为后之为蒋氏御用相提并论。

读上文后约月余，布雷为他老太太在里西湖玉佛寺做冥寿，建水陆道场七天。虽不通知亲友，闻讯来“贺”的还是车水马龙。我和报馆同事每人摊份四角钱，公送红缎寿幛一轴，享得丰盛素宴。这一天，主人对他的后一辈似尚不无余恋，特地坐到我们这一桌上，亲为执卮，劝大家多饮几杯。他问到我：“祖望转交的抄件收到没有？”我说早收到了，且在编辑部供同仁传阅。我又说：

“布雷先生，当时写这样有煽动性的文章，是要担很大风险的。前车之覆，怕吗？”

我这一问，可能触动了他革命意志极旺盛年代的自豪感。他做了一个颇为谐趣的动作：把手轻轻抚了一下脖子，笑笑说：

“它不是长得好好的吗？老实说，当记者总是徘徊于拼命和保命两条路线上的，执其两端是不可能的。诚然，早于我的太炎先生之入狱，邹容吾小弟之瘐死以及邵飘萍、林白水的被杀，都属于拼命一类的。但形势的推动，血气的腾涌，实为主导，可不慎乎！”布雷拿这短短几句话以对后生，是别有其意的。

一九八六年

（录自浙江人民出版社《从名记者到幕僚长——陈布雷》一书）

始终保持书生风度的布雷先生　赖景瑚

刚才听希圣、君章、沧波诸位先生述布雷先生生平，讲了许多很有意义的故事，使我们对布雷先生有新的认识，也引起很多回忆。

我在抗战期间及抗战以前那几年，不在中央服务，所以和布雷先生接触不多；不过每次到重庆或南京参加会议，一同布雷先生交谈，总觉得他是一位彬彬有礼，始终保持书生风度的君子。沧波先生说过，布雷先生无论声望怎么大，地位如何重要，总是表现新闻记者的风格，为要向《传记文学》交卷，我想讲一些我和布雷先生交往的小故事。

文章不能短的苦衷

希圣先生说到做文章的长短问题，使我想起有一次我参加中央全会，看了全会宣言一类的文章，当时布雷先生适坐在我的旁边，我对他说：“我晓得这是你的手笔。文章做得真好，可惜我觉得一篇政府或领袖的文告，必使一般民众看得懂而且要喜欢看，若文章太长，无论内容怎么好，有些人就没有兴趣与时间看下去。这是我对你的一个建议。”布雷先生不但不以为忤，反而笑着对我说：“我和你有同感，但我有不得已的苦衷。每次我把文章做好送呈总裁，总裁总要一改再改，还加许多意思进去，所以文章就越做越长了。你说一般人不喜欢看长文章，我这写的人也是一样，一篇文章交了卷要我再多看一次，我也不大愿意。”这可反映出布雷先生休休有容的襟怀。

放言高论的老毛病

我还有一个故事。三十多年前，那时我已三四十岁，不算是“少不更事”了。可是，我有一个毛病：那就是每次在中央开会，总喜欢发言论列时政，有时不知天高地厚地放言高论，常使总裁听了不愉快，甚至引起他的误会。当时有两位先生时常替我向总裁疏解。一位是布雷先生，一位是吴铁城先生。他们排难解纷的技巧，各有所不同。铁城先生总是把总裁的意旨坦直转达，好像代表总裁申斥或对我发脾气。布雷先生则不然。他事前事后都不说什么，只对总裁委婉进言，把事情无形弭弥下去，大事化小，小事化无。有一次，我记得是民国三十三年（1944），我在西北主持西北大学和西北工学院。我到重庆出席中央全会，那时胜利在望，总裁心情怡悦，特在一次会议中举行政治检讨，参加者不是中央高级官员，便是负地方党政责任者。总裁希望大家作坦诚而彻底的检讨，知无不言，言无不尽。可是全场鸦雀无声，一片肃穆，我一看大家都不讲话，我的老毛病又发作，我便首先站起来讲。因为我从西北来，所以我把西北和来重庆沿途所见所闻的民生疾苦，择要报告一番。一时讲的痛快淋漓：就从民生疾苦谈到政治有欠清明，以及若干官吏的贪污和政府机构组织的不完整，如此这般的大肆批评一顿。总裁听了立刻现出不悦的样子，虽未对我大加申斥，但已情见乎辞的，既说我讲话“不负责任”，又指我“不了解政府当局的困难和抗战环境的艰苦”。散会之后，许多人以为我讲话太无忌惮，必将受到惩罚。

西北两大学考察团的组成

当晚我便接到总裁次日召见的通知。第二天我诚惶诚恐的到曾家岩的官邸晋谒。出乎我意料之外，总裁对于昨天开会之事一字不提。他非常客气地垂询我在西北主持高等教育的情形，对我一身兼长两大学的重任，极为嘉勉，并说：“你办学很有成绩，将来我到西北视察，必来你那两间大学参观。”最后他说他知道全国教育经费都很拮据，问我有无特殊困难需要政府的帮助。我当即答称：“在这艰苦的抗战时期，不仅我在西北办教育有困难，别的人无论在昆明、在贵阳、在重庆都一样的有困难。教育部既对各方面有一定的规章，我不敢额外有所请求。”他还是对我说：“你有任何困难，尽管对我说，或去和布雷先生商量，我一定可以帮忙。”第二天布雷先生和我一见面就说：“总裁既决定了要帮忙，你就想想看，在一般大学行政之外，你有什么新计划，需要中央补助？”那时我在西北已五六年，时时感觉到，我所主持两间大学，虽有数千学生，又是陕甘宁青新五省最高学府，单使学校上轨道，学生弦歌不绝，似还不够，实应对地方、对国家，有其他的更大贡献。我那时立即就想到新疆。当时大家对新疆都特别注意，无论就国防、军事、政治、经济和资源来说，新疆都和抗战有密切关系。我很想组织考察团到新疆，一方面从事科学的考察，一方面从事人文史地的考察，因为西北工学院设九系，有不少从事科学的专门人才，可称为大后方最多的科技人才储备所。西北大学文、理、法、商也是各科齐备济济多士，所以我当时就把这个意思告诉布雷先生，他完全同意我的主张。我当晚就把计划书拟好送给布雷先生。过了几天，他告诉我说我的计划业经总裁批准，经费也已有了着落，要我回西北去，着手筹组。于是我赶回学校，以三个月的时间组成了两个考察团，一个是新疆科学考察团，由西工名教授潘承孝和余谦六率领；一个是新疆历史地理考察团，由西大名教授黄文弼和殷伯熙率领，就在那年夏天分别前赴新疆，做了三个多月的考察和研究，回来便对中央提出两个很有学术价值的报告书。

这一切，可以看出布雷先生不但做事精密而有条理，而且替领袖和他的僚属及一般人都解决许多问题。那真是“公忠体国”精神的充分表现。

批评翁内阁与出国进修

我要再讲另外一个小故事。我们胜利还都，立法院于行宪后第一次集会南京。总裁根据宪法，提出行政院长人选，立法院应对行政院长的施政方针提出质询。那时翁文灏以行政院长身份送来一个施政报告书。第一天就有二十几位立委对翁内阁提出种种质询，一致认为那长篇大论的施政方针太空洞，太不切实际，不足以应付当前的紧急情况。翁文灏一气之下当晚报告总裁，加油、加醋地攻击立法院，说它不但不和他合作而且有意对他“捣乱”，尤其是我这个在会场上声音高一点又因时局严重而致激昂一点的立法委员。在他的口气中我就成为那场辩论的“罪魁祸首”。总裁盛怒之下，也很不以我为然，几乎酿成了很大的风波。又是布雷先生不声不响的从中奔走斡旋，两三天后便告烟消云散。那些经过，他并没有告诉我，我事后从旁听来。今日在场的沧波先生就是一位亲眼看见这些经过的。于是我在三十七年（1948）五月，经许多朋友的劝告，我赴美国进修一年；因为那时教育部奖励抗战时大学校院长出国进修的名单，还留有我的名字。我由宁经沪飞美时，沧波先生和另一位名记者赵敏恒先生还在上海为我饯行。我现在应再向沧波先生表示由衷的谢忱。

我今日也应谢谢绍唐先生举行这个极有意义的座谈会，因为它使我们重温布雷先生的嘉言懿行，使我们对这位“公忠体国”的老友增多一点认识。我个人更对布雷先生重兴无量的悼念和无限的追思。

布雷先生的无私与积极　邵毓麟

北张南陈与我

我一生除了蒋先生的耳提面命而外，身受教诲裨益最深的，就是陈布雷先生和张季鸾先生这两位伟大的新闻记者。布雷先生是南方人，在上海主持《商报》笔政，季鸾先生是北方人，在天津主持《大公报》言论，一时有“北张南陈”之称。布雷先生由新闻界而教育界，最后蒙蒋公征召而任蒋委员长侍从室主任多年，大家都知道蒋公的不少文稿，多出布雷先生手笔，可以说是“抱笔从政”。季鸾先生则始终担任《大公报》总主笔，从未脱离“执笔论政”的岗位。

他们两位先生对人处事的态度作风，看起来似乎迥然不同。季鸾先生豁达豪爽，日与三教九流之辈为伍，其可说是深入民间。而布雷先生由记者而教育界，袒爽生活，已较前拘谨，及至领袖征召，转任最高幕僚及机要工作后，处事对人，更变而为极其“小心谨慎”。日常业务上交往，亦仅限于党政高层人物，谢绝一切酬酢宴会，过着似乎与苦行僧相似的孤独生活。这是环境使然，确亦影响了他尔后的身心健康。

大公无私的精神

陈、张两位先生的对人处事，表面上虽有如上的差异，内涵上他们却有一个共同点——就是“大公无私”。季鸾先生固然布衣终生，而为民喉舌。更难能可贵的，却是布雷先生之入污泥而不染，转入政界而始终书生本色，丝毫没有官气。他全神贯注，一切为领袖为国家，从未为他个人打算，更无所谓政治野心。

我和布雷先生，虽说谊属同乡，他家和我岳家，亦有若干交情。但他举荐我到蒋委员长侍从室任秘书职务，还是迟迟在我战前由外交部指派为蒋委员长的日语翻译，再奉外交部派任驻横滨总领事，因战争爆发下旗归国，在武汉承季鸾先生举荐，奉蒋委员长召谈，并手谕内定我为军事委员会最高情报委员会国际组组长以后的事。就这一点，亦可看出布雷先生的用人唯公。事实上他在侍从室的全班人马，亦仅寥寥数人，从无意借此安插私人，结派营私。

看似消极其实积极

布雷先生的处事，看似消极，其实积极。在重庆，有一晚，我问布雷先生：“先生对领袖的贡献，究竟在哪里？是什么？”他说这个问题很好，但不易回答，要想一想过一两天再答。一两天后布雷先生答复我说：“委员长是全国领袖，系国家安危于一身。譬如说他是‘火车头’，牵拉着满载全国军民的长列火车前进，有时速度太快，路基不平，左右颠簸摆动太猛的话，就难免有危险。我的作用，就等于‘刹车’，必要时可使速度稍减，保持平稳。你问我有什么贡献，如果这可算是贡献的话，也就是我的一点微小贡献。”

当时我似乎有点感到不太满意地说：“刹车的作用，不是太消极了一点吗？”布雷先生亦没有对我申辩，只说了一句——“消极吗？”而罢。事后我仔细想想，刹车的作用，就整个行程的速度而言，已经不见得是消极的，而且对列车的平安前进，更有其积极作用。如果借用现今的语句，亦就是所谓“在安定中求进步”是也。

从两件往事看布雷先生　唐纵

布雷先生待人接物，真挚温煦，书生本色，尤其极富正义感、是非感，坚持“和而不同”的真情至性。

在这里我可以举出两点具体的往事来谈谈。

一介不取的人

第一，他是一个一介不取的人。战时重庆生活非常艰苦，有一年，朋友送了我几筒“三五牌”香烟，我因为他喜欢吸这个牌子的香烟，便拿去转送给他，想不到他一再不肯接受，两个人弄到很为难；最后，我向他说明：“布公知道我不吸烟，这是朋友送我的，并不是我为你花钱买来的，我又不是来向你有所干求，几筒烟并不会有玷你的清操，你受了也是取不伤廉。”这样他才勉强收下。

正义感与超然立场

第二，是他的正义感。他在蒋公左右绾毂枢要，由于公务上的关系，和各方面人士都有接触，但从不偏向于哪一方面，像这样大公无私的超然立场，说起来是理所当然，谁也应该如此；可是实际做起来，其困难是很难想象得到的。当时，常常会有些人来向他说长道短，希望通过他反映意见，他因而听到许多纷歧对立光怪陆离的谈话，为之痛心疾首，我曾不止一次听到他深深感喟地指出这些现象，为政治前途耽忧。

不能为人作轻重

民国三十四年（1945），本党（国民党）六全大会，中委提名，各方面向总裁推荐的候选人名单，很多既非对党有何贡献，也非为党延纳人才，而只是出于人事关系，你争我夺，以致总裁很难一一接受。布雷先生目击这样的情况，心情沉痛到极点。后来，总裁和他谈到希望拔擢一些不偏不倚的人才，问他有没有适当的人，他为了不忍再增加总裁的困扰，所以一个人也没有提。

在历史上，布雷先生无疑地会居于典型中国知识分子的特出地位。蒋公在布雷先生五十岁生日那天，亲书诸葛武侯“宁静致远，澹泊明志”八个字为赠，当时大家都说唯有他能当之无愧。及至他身后，很多朋友都以“鞠躬尽瘁，死而后已”为他作盖棺定论；我还想到诸葛武侯的一句话：“吾心如秤，不能为人作轻重。”该是布雷先生毕生行谊最恰当的写照。

对布雷先生的怀念　方豪

我先认识叔谅先生

我之认识布雷先生一家人，是一个接一个的。二十五年（1936）在杭州先结交了叔谅（训慈）先生，他是当时省立图书馆馆长，在浙大兼课。再由他我认识了张晓峰（其昀）先生。二十六年（1937）五月，叔谅为我第一本著作《李我存研究》作序，有云：

（上略）近年中国公教教士，愈显其自献国家之热忱。于是李公与并时教士之遗志，乃始发扬光大而为国人所共钦焉。方今国家多难，解救之道，端赖合力，不同宗教之中华国民，必在国家利益前提之下，相谅相助，共图匡济。吾尤愿吾国公教中人，更有以上体李公与前代名哲之力学敦行与爱国之精神，昌明科学，化导民德，而尽力于救国之道，较之表扬懿德，斯为尤重。方君治学至勤，奉教至笃，登高一呼，表率当世，请以此著为其初桄可也。（下略）

此书已在台重写，一九六六年交“台湾商务印书馆”重印，改名“李之藻研究”。而我之认识叔谅先生，是因二十五年（1936）十一月，省立图书馆举办浙江文献展览会，我以雍正八年（1730）浙江总督李卫《天主堂改为天后宫碑记》拓本送去陈列，此文虽著录于许多杭州掌故书中，教外人却很少见过原碑，所以大家对此拓本，非常珍视。

是年，晓峰先生主编的《国风》第八卷第九、十合期便刊出叔谅先生的《浙江文献展览会之旨趣》和我的《浙江天主教略史》《浙江之景教》《浙江之摩尼教》《浙江之犹太教》，是我在教外刊物最早发表的几篇文字。辅仁大学校长陈援庵先生曾为此来函道贺鼓励。他一直主张教会人士应向教外发展。

布雷先生论《益世报》

二十七年（1938）十一月，我应于野声（斌）主教之邀，到了昆明，协助办理天津《益世报》复刊事宜。离浙江前，叔谅先生为我介绍他在昆明负责《朝报》的兄弟叔同先生，使我对昆明地方情形和昆明新闻界有了不少认识。但《益世报》社论操在罗隆基手中，编辑由一位写写新诗的赵惜梦来负责，报馆业务则由几个东北人来掌握，社长牛若望优柔寡断，颟顸无能；二十八年（1939）元旦下午创刊晚报，但他蒙在鼓中，到那天上午才知道。即此一端，可知其他。而总经理李绍铎，可以借口买纸，经海防到香港，一去经旬，他也束手无策，但知向我叹气。二十八年底只有关门大吉。

二十九年（1940）复活节，在重庆复刊，由于人事不健全，报纸仍无起色。那时重庆以《大公报》《中央日报》《新华日报》《时事新报》《扫荡报》等较有地位。我负责《益世报》社论，但当我想拉几位名政论家撰写星期评论或专论时，都被婉辞。一位较熟的朋友很坦诚地告诉我：“不办报则已，要办，就得办成第一流报纸。”言下是说他的文章要在第一流报纸发表。我以此话报告于主教，他以拉丁谚语答复我：“Melius ert esse quam non esse.”（有胜于无）

这时，叔谅到了重庆，一天，我到美专校街去看他，他问我要不要会晤布雷先生。见面之后，布雷先生便提到北伐时，委员长在保定，每天见到《益世报》，便深恶痛绝，他问我：“你们为什么一定要罗隆基当主笔？”我只好把内幕告诉他，这是《益世报》创办人雷鸣远神父将复刊全权交给于主教的唯一条件。“九一八”后，罗隆基凭借《益世报》设在天津义租界，不顾国力之是否充实，时时叫嚷抗日，正合雷神父的心愿，却不知增加中枢在准备上的困难。但迁到重庆后，于主教大约受到当局的指示，已不再续聘罗某。

于主教晤见布雷先生

那时，于主教声望之高如日中天，也颇受委员长的器重。他很想结识布雷先生，知道我和陈家昆仲的关系，便嘱我去约晤。二十九年（1940）十月三日，我去拜访布雷先生，适值公出，我留下字条，次日得到他的回信，说：

杰人先生道鉴：昨辱过访，适以事冗外出，不及接晤为怅！野声先生知已到渝，不胜愿见之诚！但弟即赴南岸，不及趋谒，拟星期日回渝，不知星期日午后四时有便否？甚望届时能承教也。即颂

大安！

弟陈布雷上　十、四

十月四日为星期五，十月六日下午四时我陪于主教同往。于主教一如他平日的习惯，侃侃而谈，没有布雷先生置喙的余地；而所谈的中西人生观，我深知布雷先生也有他的一套看法。告辞出来后，我问于主教：“你为什么不让布雷先生也表示他的意见？”他说：“我听说他不爱说话，只听别人意见。”其实是大谬不然。

布雷先生熟读《圣经》

布雷先生是典型的儒家，但他却比很多教徒都熟读《圣经》。一天，他告诉我：委员长对当时几种《圣经》中文译本都不满意，问他能不能物色一位高手重译。他最初想到吴雷川先生，但雷川先生留在北平燕京大学；于是接着他想到吴德生（经熊）先生。他又说：这真是巧合，两位先生都姓吴，都是浙江人。其时，德生先生已在翻译《圣咏》（诗篇），最初试译的几首，都曾请布雷先生转呈委员长。德生奉命译经之后，所有译稿也都由布雷先生转递。布雷先生一字一句的读，决不掉以轻心。

某次，委员长索稿甚急，德生认为《宗徒大事记》（使徒行传）比较易译，便托一学生代译，而缮抄亦不工整，布雷先生没有代转，很客气的退回来，附一便笺，略述所见。足见经过他手眼的文稿之多之杂，而他又无不一一细心阅读思考。

委员长的首次召见

三十四年（1945）夏，信阳教区张维笃主教，因外籍教士不能合作，飞到重庆，很想到教廷去陈诉。那时出国必须得委员长批准。我于是经由布雷先生很快为张主教获得召见的通知。当然是希望张主教也能办些国民外交。委员长不仅批准出国，并准以官价购买两千元美金，当时和黑市相差很大。

岂知八月初，我也接到军委会办公厅第二组交际科通知，准备随时应委员长的召见。后因广岛、长崎的两次原子弹轰炸，一再改期，直到八月二十日（星期一）上午九时，才在国民政府纪念周后晋见。我想必是布雷先生的推荐。

委员长召见时，一再说：“你应该为国家多做点事。”我答说：“传道教书都是为国家做事。”委员长连说：“不够，不够。”我说：“别的事我不会做，救济事业似乎还合我的身份。”委员长又连说：“好！好！”

两天后，我接到布雷先生的信，大意是说：奉委员长谕，要我立即去会见行政院善后救济总署署长蒋廷黻先生；晤谈后，才知谋官的人很多，我飘然而退。

我对他的一点歉意

一次，布雷先生对我说：“我们谈得来，因为你虽身为神父，却不动辄劝我信教。”我亦凑趣地说：“因为你也从来不拉我入党。”说完之后，他一面笑笑，一面却说：“今天我就请你入党。”于是递给我一份入党申请表。并加说：“我愿和德生做你介绍人，有两位中央委员推荐，你便是中央直属党员。”

当时我有一解释，人人知我是神父，如有人希望研究教义，或对人生问题有困惑，随时可以和我谈论，这样经常可以保持友谊；假如我逢人便传道说教，势必引起反感，我将失去许多朋友。我还提出一个意见：一个党外人，替国家说一句好话，比党员说十句强。正如一位教外朋友，对教会美言一句，远胜过教会人自夸十句。

布雷先生颔首深以为然。我惭愧，至今我仍然不是国民党党员！

一袭陈旧的中山装，一双布鞋；有几次承他留下便餐，也很简朴，面对着这样一位苦行的国家最高领袖的最高幕僚长，我怎能不从心底油然起敬！

我与布雷先生的交往　胡健中

前次贵社座谈，我因事未能参加。承绍唐兄亲临舍间，仍嘱讲几句话，不胜歉谢。我想关于陈布雷先生的生平，有他自己的回忆录，同时座谈会诸位先生讲的已很多，要在回忆录及各位先生所讲的之外有所陈述，恐怕很不容易。我现在只有就我所知贡献一点资料，为狗尾之续罢了。

陈布雷与陈仲慈

我知道布雷先生其人，是在民国十三年（1924），那时我方从大学毕业，而那年正发生江浙齐卢之战，齐燮元和卢永祥两个督军打了起来，我侍奉先严慈避兵祸于上海。在上海，每日必阅看《商报》，而《商报》正由布雷先生主笔政。当时他还不是国民党党员，但其言论大都左袒国民党；而凡所评论恰为许多党人之所欲言者，犹如西汉之贾谊，虽为洛阳少年，然其所论议，正是许多老成之士之所欲言而不能言者。于是，我对布雷先生大为钦服。当时之《商报》，有两人之文章最佳，一是陈布雷所撰写的社论，其言论之流畅与鞭辟入里，真是掷地有金石声；另一人是布雷先生的慈溪同乡，名叫陈萱（仲慈），他所撰的一篇小说名为“海外缤纷录”。这是继向恺然的《留东外史》之后，一部描写中国留欧学生动态之长篇小说。陈仲慈也是我的朋友，来台后曾做过航联保险公司的总经理，死在台湾。当时陈布雷先生的社论和《海外缤纷录》成了《商报》的双璧。我知陈布雷其人而佩服他，是从这个时候开始的。

“布雷”名字的由来

民国十七年（1928）我到杭州办报，所办之报即《东南日报》的前身《民国日报》，我做总编辑，许绍棣先生为社长。不久布雷先生来杭州，出任浙江省教育厅长，我们因此结识订交。据我所知，浙江乃布雷先生的桑梓之邦，他毕业于浙江高等学堂，同学知名之士有邵元冲，经济学家寿毅成与教育学家郑晓沧等；学校的监督是吴雷川先生，吴先生后来出任燕京大学校长。而浙江一代大儒瑞安孙诒让，也做过此校之监督。布雷先生出身此校，学识根基扎实，不同凡俗。布雷先生曾对我说，他取名布雷，有一段小史，原来他在浙江高等学堂肄业时，面颊丰润，同学戏以面包呼之，由面包而bread，再由音译而为布雷；此后即以布雷为笔名，布雷者不特声音相似，亦兼具“布鼓雷门”之义。

对新闻工作始终向往

布雷先生虽曾迭任政府行政官如教育厅长及教育部次长代部长等，但他的心意却仍在新闻界，他曾对我说起初做新闻记者的快乐。他最早加入的报纸是上海《天铎报》，《天铎报》为其堂兄陈训正（屺怀）先生所办，编辑为戴季陶先生。戴先生因为到湖州和他的夫人钮有恒女士结婚，请布雷先生代理。他说第一次做新闻记者，一杯龙井茶，一把很烫的热手巾，喝一口茶，擦一把脸，不觉文思泉涌，下笔不能自休。布雷先生离开《天铎报》后，到《商报》，最后进《时事新报》。到民国十五年（1926），因陈果夫先生的介绍而加入国民党，辗转从政。以后就没有机会回到新闻界。但他对新闻界的关系一直很深，且始终对新闻工作向往不置。

一弟一女思想“左”倾

说到布雷先生和我，我在杭州时，他的七弟训惠（叔时）因思想问题被捕，由我保释出来。布雷先生因此对我说：“我这个兄弟思想有偏差，现在就交给你了，希望你给我多加辅导。”陈叔时一度在中华民国驻美大使馆工作，不知现在何处。后来在民国三十二年（1943），我承乏重庆中央日报社长，布雷先生又对我说：“我现在有一个女儿要交给你了！”他的女公子名叫陈琏，思想也很“左”倾。其时他的另一个兄弟训悆（叔兑）与我同进《中央日报》，任总编辑。我很惭愧对他的七弟和在《中央日报》服务的女儿都未能善尽辅导的责任。

对自己的文章颇为自负

他一直向往新闻记者的生活。我接办重庆《中央日报》时，他是蒋委员长侍从室的第二处主任，侍从室第二处在重庆美专校街，我每月总有两三次到他办公室，他总是把别的客回掉，叫人到左近买些烧饼，一人一杯牛奶，两人畅谈一下午。谈的事情很多，有些至今仍未便发表，但他始终念念不忘新闻记者的生活。我记得他很慨叹两件事：一是《大公报》在张季鸾死后，主笔政的王芸生，其言论非常偏激，布雷先生曾很感慨地对我说：“我如果年轻十岁，我就再下海做新闻记者，和他们周旋，也不应该让他们这般人如此猖獗！”他讲了一句话：“世无英雄，遂令孺子成名！”同时，他对于自己的文章极为自负，当时蒋委员长和后来蒋总统的文告十九皆出其手，蒋委员长有时把他的文章改动几处，他觉得改得很好；但有一次委员长一位侍从秘书竟改了他的文章，他一连失眠了好几夜，很不平地对我说：“你看，某人现在都可以替我改文章了！”他的文章写的非常多，大部分已成历史文献，外面只知道那篇有名的《敌乎？友乎？》是他写的，其实他的杰作何止于此。他不但政论写得好，也长于词章，他的堂兄陈屺怀先生是一位词家，他曾和以一词，调寄“金缕曲”，他曾抄给我看，但日久已不能记忆，只记得词中叙述他们兄弟手足情深，自比于汉代的陈元方、季方兄弟。他的英文也有相当造诣。在开会时，他有时以英文写条子给我，写得极好。

对浙省二五减租的贡献

世人皆知布雷先生为文章巨擘，对教育有贡献，任元首幕僚亦多所献替，可是对他别一方面的贡献却不甚了了，现在我为表彰死友，提一段往事。民国十八年（1929），我在浙江办《民国日报》，极力鼓吹土地改革，因而被捕下狱。留心党史的人都知道中央后来派戴季陶先生到浙江调解，但大都不知道布雷先生对此事之贡献。布雷先生做浙省教育厅长时，对浙江的二五减租条例（即三七五减租条例）用了很多功夫，对一些窒碍难行或偏激的部分，以及对地主与佃农的权益，都经斟酌损益，务使能得其平。而浙江实行二五减租条例的前文，即为布雷先生所撰。布雷先生在这方面的贡献是许多人所不知的，今天特予指出，以纪念死友。这事因为跟我有关，我一向不愿提及，以免误会自我标榜。

我奉命支持翁内阁

我跟布雷先生的关系始终亲切有如昆季，但有一事他却怪了我，好像是在民国三十六年（1947）翁文灏组阁，翁文灏被提名为行政院长，党中同志反对者甚多，布雷先生奉蒋总裁之命指定我在立法院讲话，支持翁文灏组阁。这使我甚感为难，一方面是总裁命令，另一方面许多同志和朋友都表反对，我在立法院向来很少讲话，这次我说，现在国家在如此多难之秋，选择一个行政院长，必须要对国父遗教有深切的体认，有魄力，有担当，以这个标准来衡量，则翁先生似非其人！不过翁先生是一个学者，学人从政，且向以廉洁著称，我们不得已而求其次，应投他一票。布雷先生因此责怪我，说我不必说“不得已而求其次”的话。

接办《中央日报》的经过

我承乏重庆《中央日报》社长以前，总裁曾经两次要我做事，一次是直接的，一次是间接的。当三民主义青年团成立，总裁指定我为中央监察，在民国二十七年（1938），我在浙江金华办《东南日报》，总裁又打电报给我，说新成立的青年团很重要，要我到汉口，担任宣传处主任，我到汉口恳切面辞，得总裁之谅解，改以黄季陆先生担任。这是第一次。第二次是二十八年（1939）发表我为英士大学校长，时陈立夫先生为教育部长，我极力推辞未就，我说，我只想一心一意的办报，不做别的事情。逮民国三十二年（1943），我到重庆出席参政会，而那时《中央日报》恰好出事。当时《中央日报》社长是陶百川先生，以违背国际外交惯例，泄露中美中英平等新约内容，引起美方不满。总裁大为震怒，追究责任，《中央日报》于是改组，要我接办，我婉转推辞，终未获准。我所以坚辞之故，是因我在金华办《东南日报》，处境艰危，不容撇下同生死共患难的员工同人一走了事。在接任《中央日报》社长前，布雷先生到处找我，对我说，事很严重，我问什么事很严重，他说：“总裁骂你了！总裁说：‘胡健中虽佼佼自负，实在是自私自利的人！’我问总裁，他怎么自私自利呢？总裁说：‘他只晓得办自己的报纸，党里面的事一点也不做！’所以现在《中央日报》的事你不能再推辞了。”他并对我说：“我不能陪你下海，我叫我的兄弟训悆来陪你下海！”

翠袖单寒月上时

在这三年间，布雷先生虽未直接参与《中央日报》的事务，但我们所做的事他都晓得，都从旁帮忙，真可说是患难与共、甘苦同尝。当时我住在重庆市区，而报社在二十里外的化龙桥，每天夜里我们三人——总编辑陈训、总主笔陶希圣和我——在浓雾中同坐一车到化龙桥上班，这车子还是亡友时任交通部长的曾养甫兄送的。我们都以栗栗危惧的心情来办这份报，不能出一点差错，所以每天月亮上升之时，我们的心情都很沉重。我是秋天由福建南平到重庆的，只备有夏装和秋装，冬天的衣服一件都没有，甚觉寒冷。因此有一天，布雷先生跟我开玩笑说：“我要把《聊斋志异·连琐》上的两句诗送给你。”我问他哪两句，他说：“幽情苦绪何人见，翠袖单寒月上时。”布雷先生说：“‘幽情苦绪何人见’，不必多加解释，你们办《中央日报》的艰苦，只有我一人深切知道，别人很少晓得。‘翠袖单寒月上时’呢，一来你的衣裳单薄，而你的衬衫袖口上都染有蓝墨水，所以叫作翠袖，而八九点钟月亮初上时你们就愁眉苦脸了。”

布雷先生的死因

布雷先生之死，一般人都知道是吃安眠药自杀的。他是长期的失眠患者，吃安眠药成了习惯，他有许多各式各样的安眠药，我在重庆有一段时期也患失眠，所有安眠药都是他所供给的。他的死原因很多，我们试加探索。第一个原因是当时政局飘摇，总统蒋公十分忧郁，而中枢大员大都是乡愿，出风头享权利之事如蚁附膻，很少有人能够替国家元首分忧分劳，布雷先生看在眼里，极为悲愤，所以他上总统的遗书中，曾引韩愈的两句诗：“中朝大官老于事，讵知感激徒媕婀！”他不满意当时国家大员，及所谓要人之颟顸误国，悲愤无已，这是他死的第一个原因。第二个原因是他精神体力已濒崩溃，他既有很严重的失眠症，体力又日感不支，而忧国伤时，觉得以他的精神体力，已不能再为总统分忧分劳，留此残躯何用。第三是他的家庭，他是最忠实的国民党党员，当时实行金圆券，他是一个奉公守法的人，把所有很少的一点积蓄都换了金圆券，通货狂贬，连家庭生活都发生了问题！综此数因，他便成了一个孤愤难抑，只有一死以谢国家和领袖的人！

士和大臣的风格

我认为陈布雷先生之死，固不足为训。可是他代表一个读圣贤书之中国的士和大臣的风格，事隔近三十年，我们对他仍有一种悲怆的怀念，和很高的敬仰。大家都知道布雷先生以文章名世，不知道他暗中为蒋先生分了多少忧谤，而暗中对朋友的维护，更不知凡几，但从不曾为外人道。所以我认为陈布雷这个人，盖棺定论，实不愧是一个俯仰无愧天人的国士！他生前给我的书信多至数十封，可惜都在三十七年（1948）的太平轮内沉没了。今仅就劫余的文件检出一两样供贵刊发表，借见布雷先生平生之一斑。

重诉生平——为陈布雷先生逝世三周年作　程沧波

在布雷先生逝世三年中，我精神上常常有一种意境。凄迷隐约中，与他诉说生平。时间不只是晓风残月，空间则不出于金陵、钱塘与重庆。布雷先生离开人间愈久，我想这种意境在我心神中，将永远延续下去。昔贤诗云：“别时一恸涕纵横，世事苍茫岁几更。”三年前今日，我们在南京殡仪馆中的一恸欲绝。现今时序推移。我对于布雷先生的印象，不是那样凄绝，而是一种永恒的宁静回忆。三年来我精神意境中的布雷先生，是宁静、超脱、坚定而情意十分醇厚的一位巨人长者。世事苍茫的变化中，看不见这位巨人长者，听不到他的言论声欬。而他的典型神味，只在我似梦非梦的意境中，与他诉说平生。明天是他逝世三周年纪念，我想把过去二十余年中几段回忆，拉杂记在下面：

约在民国十一二年间，我因先生介弟行叔（训恕）而识先生于《商报》馆。〔行叔天资卓绝，在校学行冠于侪辈，毕业后执教于光华大学，民十五（1926）赴法留学，研究历史经济，造诣甚深。民十九（1930）我由伦敦经柏林绕道美洲归国。阳历除夕午夜，有人扣扉甚急，启视之乃行叔也。余在欧漫游，与之始终相左。今邂逅逆旅中，相见惊喜。抵掌谈天下事，微明辞去。言翌晨返巴黎。二十年（1931）春予归抵南京，住中央饭店。一日布雷先生走告行叔死矣，闭门相向哭绝哀。〕在我首次拜访之前，我有两篇文章投《商报》，似是论太平洋会议的。有一天星期六下午，行叔约我同去看他，因为当时我和行叔在上海圣约翰大学读书，只有星期六下午方得出校。我们一见面，布雷先生盛称我的作品，给我极大的鼓励。我在幼时做过多年的策论史论，那与报馆评论与专论，性质十分相近。兼以那时在大学中所读的功课，多半为政治与历史。经过布雷先生鼓励我，我经常替《商报》写文章。等于我在学塾时做窗课。嗣后常在星期六下午去看布雷先生，他常请我们到饭店弄堂宁波小馆去小酌，席间座客不过三四人。民国十三年（1924）冬天，齐、卢战争未终，京、沪路中断，寒假中我留在上海，当时上海报界阴历过年停版七天。有人借《商报》出年报，我天天晚上去《商报》写杂评。《商报》当时经济奇窘，两大间编辑室，勉强生了一个火炉。但是我们在其中，几包花生米，其乐无穷。有时布雷先生夜深偶然到了，我们更觉得一室生春。公展先生是要闻主编，他的工作紧张，很少时间可以随便谈天。我与《商报》馆，有三四年的历史关系，各种文章写过篇数不少，从来没有支过一文稿费。但当时我从梵皇渡到租界，几视望平街和我的老家一样。可以想见布雷先生当时对青年们吸引力之大。

民国十六年（1927）国府定都南京。布雷先生由浙江省政府秘书长调京，任中央党部书记长。当时我在宣传部服务。中央党部由铁汤池迁到成贤街。我们的办公室，只隔一个天井。当时他住在铁汤池丁公馆。其卧室原为张静江先生所居，门口贴着很大的字条“张主席……”，因张先生很少来，故那年整个夏天，布雷先生始终住在那几间房内。当年八月，时局发生变化，记得有一次纪念周，平时每次出席的几位如胡汉民、戴季陶先生等都缺席。临时拉了一位邓泽如先生做主席。他一口广东话，台下懂的人很少。从那天起，中央许多重要的人，联袂离京。谣言繁多，人心也随之浮荡。当时布雷先生还住原处。他的情绪不甚安定，且染了重性感冒，卧床数日。那时正在八月中旬，天气酷热。我每天上下午都去为他照料。有一天我对他说，我们也可离开了。他没有作声。第二天下午，我在宣传部借了一辆汽车，开到丁公馆门口。把他的行李装在车内，陪他同车到下关。当时车站秩序已经不好。我们没有买票，便挤进车厢。在一个二等车厢中，两人对坐谈了一夜。第二天清晨到上海，我陪送他到新闸路公馆。

民国二十一年（1932）冬天，布雷先生由上海去汉口，大概是去担任侍从室的事。我和公展先生各另有事去汉口谒见总裁。我们三人同坐长江轮，由上海到汉口，当时大菜间乘客不多。我们在船上，三天四夜，真是上下古今，无所不谈。轮船经过各码头，除非深夜，我们都上岸去盘桓。那天月色皎洁，我们在甲板上，尽量欣赏大江的景色。到汉口后，布雷先生即到武昌去。他只和我们逛过一次黄鹤楼。杨畅卿先生常在晚饭后找我们谈天。从那时候起，布雷先生全部时间集中在侍从室的工作。

西安事变一段时间，南京在极度的愤怒情绪中。布雷先生当时的神情，特别的忧伤与沉郁。有几位与他接近的朋友，深恐他以身殉领袖。我们几位至友，相约轮流陪伴他。我当时在《中央日报》，虽然昼夜紧张，然终设法腾出若干时间去陪他。在当时，相见时多半是相对无言。那年年底他随总裁到奉化去。当时东南日报新厦落成，我从南京去杭州参加盛典。第二天总裁由奉化到杭州，布雷先生同来，我们在大华饭店邂逅相见。后来屺怀先生搬来同住。本来我想当天离杭，他殷殷留我多住一二日。在那几天中，他陪我游灵隐、游西湖，还游一次天竺。那几天中真是相见如平生欢。可惜我不能久留，匆匆离杭回京了。

抗战起后，我在当年十月末奉派去欧洲，当时预定的行程，是先到意大利，经巴黎到比京布鲁塞尔（时九国公约会议将开会），再转伦敦。我离南京那天为时极早。后来知布雷先生作了几首诗送我，诗柬送来时我已动身，后来，辗转寄到罗马，中间有一句“君是中华玛志尼”。我离开香港，在船上沿途听到抗战军事的败讯。到伦敦时，正是南京临危，政府播迁。海外各使馆与国内不通消息者，达半月之久。二十七年（1938）二月底，初接布雷先生从汉口寄伦敦的信。记得信中有江南千里，公私涂炭之语。后来来信嘱我留欧到冬天再回国，但我因公私迫促，在四月间即离英归国。五月十三日由香港飞汉口，住在法租界一家外国旅馆。晚间布雷先生特由武昌渡江来看我，相见唏嘘，几如隔世。两个月后，我由长沙经汉口飞渝，在机场遇到警报，我在武昌路途不熟，当时只得乘原车到胭脂坪布雷先生办公处。讵下车已届紧急警报，那天敌机集中轰炸胭脂坪侍从室。防空洞中电灯泡纷灰震落如雨。警报解除后，知左右邻居皆中弹。布雷先生卧室窗格皆堕落。当时日本同盟社谣传我们两人都在武昌炸死。我因赶乘飞机，出防空洞后，无言握手而别。

民国二十八年（1939）十二月，布雷先生五十生辰。前几日他和我商量，他想避开一二日。我当时住在领事巷康心之先生公馆，地方幽静而宽敞。我邀他到我处住两天，他深为赞成。寿辰前夕下午，他便移居领事巷。我事前商得康先生同意，在我卧室里间套房为他预备卧具。事前我为他准备请客一桌，在康寓餐室布置一简单寿堂。我撰书一寿联，悬在堂内，高烧红烛一对。钱新之、叶琢堂两先生各送大花篮一只。晚餐时座客到者，于先生、叶琢堂、张季鸾、钱新之、邵力子、吴南轩诸先生及康氏昆仲三人。晚餐后，有人提议今夕应陪寿翁雀战。因知布雷先生不仅抗战后从未作此消遣，离开记者生活后即绝少有此娱乐。当时新之先生酒酣，提议张季鸾、邵力子两先生与我陪寿翁入局，说是四位新闻记者打麻雀。更推老记者于先生观战。我们一共打了八圈，布雷先生对“自摸双”与“四五六”，仍感极大之兴趣。八圈既毕，时间尚未过午夜，我们复吃咖啡谈天。布雷先生当天的神情，真是和谐而愉快。多年来我没有看见他那样轻松而活跃。我们回到卧室，再谈一回分别就寝，第二天早晨朱骝先先生来贺寿。布雷先生说不好了，这里也不能安居了，午饭后便回美专街照旧办公去。

布雷先生从政二十年，比较他从事记者的时间，要超过一倍。但在他二十年从政中，我们从旁窥见他的内心，实时时不忘重理旧业。他对新闻界中朋友，随时鼓励不要离开自己的岗位。在民国二十九年（1940）秋间，我因接受监察院之聘而脱离《中央日报》。那年九一节，他特为写一封长信给我，为我离开报馆而惋惜，为当时战时首都少一个新闻从业员而叹息。抗战胜利后，他时时总想回到上海去做记者。三十六年（1947）间我辞去江苏监察使，专办《新闻报》。政府明令发表之日，他由南京特为寄书对我道贺并致其欣羡。书中说：“兄今真为独立与自由之记者矣。”胜利后他偶到上海，常常召集《申》《新》两报同人谈话。尤其对《申报》的各部编辑人，且分别谈话。他对新闻事业兴趣之浓厚，与认识之真切，当世真无几人。新闻记者与政治生活，距离过近。然而从政过的新闻记者，常想回头当记者。这是我们数十年中所熟闻而亲历的。布雷先生从政的二十年中，真是参加高级政治High Politics。其于政情宦海之内容，较任何人知之深切。他知我的个性最深，我的素性不羁，他是最优容我的一人，对他二十余年的亲炙，使我对宦情索然。他始终期望我做一个独立自由的记者，真是我生平最深的知己。

接近布雷先生的朋友，在他生前终想替他解忧。后来我深深明白，布雷先生的忧，是无法解除的，因为私忧可以解除，公忧是难于解除的。布雷先生终身之忧，不关个人的穷通利达，而终朝戚戚的，是天下国家之忧，他忧天下国家之忧，他忧领袖之忧。天下国家之忧无穷，领袖之忧亦无尽，仁人君子又岂能有一日之欢？记得珍珠港事变那一天，陈芷町先生在电话中与布雷先生谈话。谈到今后时局，在电话中高呼中华民国万岁。当时重庆的兴奋，这一声欢呼可以代表一切。大家认为天下大势从此定矣，但是布雷先生当时便蹙额说：“且慢高兴，问题正多着哩。”这两句话，正是笼罩了抗战后期的种种。“君子有终身之忧”，正是布雷先生一生的写照。他的忧时忧国，可绝不是消极与悲观。此在他许多遗书中可以窥见。三年前今日，我由上海赶去南京，在车中作联哀挽：“血泪伴忠魂，江山无恙；死生关大计，社稷有灵。”

关于布雷先生的行谊思想，可以写的地方太多，但我认为写历史写传记，应该离开当时的环境，愈远愈好。忠于时代，忠于历史的人，对我这个意见，大概可以同意罢。今天布雷先生三年之丧，已届终了。上面拉杂所书，仅仅三十年来几件私人间印象比较显著之事，也是生死患难中一段重要因缘。然而此中消息，有不止朋友悲欢离合之情。三年来我在午夜梦回时，在晓窗残月时，时时神游此境。拉杂书此，敬对布雷先生，重诉生平！

（原载1951年11月13日，《新生报》）

赠陈布雷　柳亚子

布雷吾小弟，识面便忘形。

异代同乡里，雄文接窈冥。

相逢头并黑，喜汝眼能青。

何日平胡虏，燕然共勒铭。

（录自柳亚子《磨剑室诗初集卷九》）

写给陈布雷先生的一封信　邹韬奋

布雷先生：闻先生毅然出来主持全国教育行政，深为全国教育得人庆幸。关于树人大计，教育方针，想先生等必已规划尽善，成竹在胸，浅陋如我，原未敢有所冒渎，惟有一事，愚意认为教育当局有再加以审慎考虑之必要，即“考试与文凭”一问题，如教育当局认此事为不成问题，则应有圆满剀切的解释，以平无数有志上进而困于纸面资格者的冤愤；如认此无数刻苦进修而为教部一纸命令压迫以致流离失学者之应得相当公平的援助，则应毅然有所修改，不应熟视无睹，静默了事。先生贤明诚挚，谋深虑远。而且原为论坛健将，与一旦从政便视舆论为不值一顾者迥异，“可与言而不与之言，是为失言”，故敢乘先生履新之际，敬掬诚为无数冤屈的青年壮年一作力竭声嘶的最后呼吁。

关于这个问题，自本刊上卷第三十二期中发表考试严限资格之不可解一文后，很引起社会人士的注意，来函表示同情者有如雪片飞来，目不暇接。后来我觉得此事倘能得到全国教育当局的注意，则改善的希望当能较有把握，故与朱经农先生反复通函商榷者数次，曾陆续登载于本刊上卷第四十四、四十七、及五十一等期。此外关于讨论这个问题的文字，有陈选善先生著的三篇，见本刊上卷第四十九、五十及五十一等期；有周渭善先生著的一篇，见本刊上卷第五十二期；尚有数函散见于本刊信箱中。关于这个问题的事实与理论方面的商榷，具见以上各文，想早蒙鉴及，兹不复赘，惟倘有一点意思欲再略加申述，以供研究：

愚意讨论问题当对事实注意，不应离开事实而作无裨实际的空论，否则越论越不相干，反与本问题的解决愈弄愈远。我们反对没有文凭的人不论真实能力如何均须一概剥夺应考的机会，这并不是主张在校学生可以不注意平日成绩，毕业时可糊里糊涂的出校，毕业文凭可一概废除；也不是主张自修比入校好，或在任何阶段都有同样的效果；更不是不看重学校生活——这种种问题也许是值得研究的，但和我们所注意的当前事实不相干；我们所注意的当前事实，是许多没有机会入校，不得不勉力自修，而有志于自修后应考相当程度学校的苦人儿；许多不得不早离学校以谋生计，而有志于获得若干经验及蓄得若干财力之后应考相当程度学校的苦人儿；以及许多不幸在教部未严厉取缔私立学校以前误入现在未得立案的学校，而实际由自己努力得到的学问，并不因所入学校之未尽善以致无应考能力的苦人儿——这许多人如果考后没有能力获取，考者当然没有话说；“陈力就列，不能者止”，亦无所谓不平；若因少了一纸文凭，连应考的机会都强被剥夺，那便是一件极不公平的事情。我常接到关于此种不平的诉苦来信，见他们声泪俱下，悲愤填膺，读后每觉不顾事实而一味以无充分理由的命令强迫人者之罪恶为不小！所以愚见以为有文凭呈验者固未尝不可由主考者作为参考之用，否则在学校以外求得的学问也应予以应考的机会——在考试方法上尽管严厉详密，但不准人与考实在没有道理。

弟韬奋敬上　十九，十二，二十八。

（原载上海《生活》周刊第六卷第四期，1931年1月17日出版）

致陈布雷（稿）胡适

布雷先生：

谢谢先生一月十七日的信。我非不知“此事部中既决定，当不能变更”。但我当日妄想天下事也许有更大于变更一个决定者，故不避冒昧，为先生进一解。

先生之不能赞同鄙见，我很能谅解。但我关于此事要说的话，已大致写出来了；白纸写黑字，还不能使先生认识我们，口谈如何能望得着“一个初步的共同认识”？

鄙意“一个初步的共同认识”必须建筑在“互相认识”之上。故托井羊先生带上《新月》二卷全部及三卷已出之三期各两份，一份赠与先生，一份乞先生转赠介石先生。《新月》谈政治起于二卷四期，甚盼先生们能腾出一部分时间，稍稍浏览这几期的言论。该“没收焚毁”（中宣部密令中语），或该坐监枪毙，我们都愿意负责任。但不读我们的文字而但凭无知党员的报告，便滥用政府的威力来压迫我们，终不能叫我心服的。（例如先生对井羊兄提及罗隆基君被捕保释后所作文字，此文现载三卷三期，先生试一读之，其中有何挟忿诋毁的言语否？）

我本已答应十六、十七日在青岛大学讲学；因罗君事，遂去电展期。今此事既无可挽回，我拟由海道赴青岛，船期定后即须北去，恐怕不能来南京面承教益了。歉怅之至，千万请原谅。

胡适上

（录自1983年11月，中华书局香港分局《胡适来往书信选》中册）

和陈畏垒先生　郭沫若

畏垒先生赐鉴：

五十之年，毫无建树，猥蒙发起纪念；并叠赐手书勖勉，寿以瑶章，感慰之情，铭刻肝肺。敬用原韵，勉成俚句以见志。良知邯郸学步，徒贻笑于大方，特亦不能自已耳。尚乞教正，为幸。

专复敬颂

时祉

弟郭沫若顿首十一、二十三

茅塞深深未易开，何从渊默听惊雷。

知非知命浑无似，幸有春风天际来。

自幸黔头尚未丝，期能寡过趁良时。

饭蔬饮水遗规在，三绝苇编爻象词。

欲求无愧怕临文，学卫难能过右军。

樗栎散材绳墨外，只堪酒战策功勋。

高山长水仰清风，翊赞精诚天地通。

湖海当年豪气壮，如椽大笔走蛇龙。

敬步原韵呈畏垒先生教　沫若初稿

（转录自植耘《郭沫若与陈布雷》一文，原载《战地》1980年第4期）

致陈布雷　戴季陶

布雷仁兄席：

别来又是一周，闻兄尊体违和，时时在念。私揣必是勤劳过度、凉暑不时、睡眠不足，三者所致。欲往奉候，转恐有碍静摄。吾辈都逾大衍，古人云，人生五十始衰，此数年中，国家多事，而吾兄特劳，尚能保持平时健康，已非大易。贤自三十年（1941）五侄家齐暴卒于西康，其次年复遭有恒之丧以来，宿疾益深，而中心如有所失。今春以来，竟大不如前，勉强以早晚课自医心疾，然而独修之功，诚是难事。昔时在金陵时十年之间，有恒以精进互励之常课，虽欲继续为之，而其艰苦则大增，禅悦则不起，可知古有及其少壮，努力修持，毋至年衰，欲修不得之戒，真是金言也。月来内人复患心疾，血压过高，寻常危状，二十余年，伊从不知有疾病之苦，终年未尝服药，家间小事，悉任操劳。今年儿辈以家事无主，伊亦年将五旬，念此辛劳，尊以继室之礼，伊亦感伤交互，勤苦有加。不知何缘，复患重病，医云药石之功，不过三成，欲求恢复，惟有静养。贤受此内忧，心绪益苦，痛病突增，夜眠更艰，连夜剧痛，不知所可。原来此病宿根，起于水难，已二十年余。惟素来血压过低，虽感身弱，尚不觉艰危，至一月前，尚复如此。前数日中，突觉头昏心烦，步履无力，偶量血压，乃高度突增五十，低度突增三十余，此平生未有之象，意者心神不宁所致，并非真病，然而衰矣。今夏本欲回蓉小休，今内人既不宜航空，而长途跋涉，亦非所可，周来贤复突病，因思去年以来，总裁屡次劝贤移居双河，只以百事艰难，至今未敢遵命。日来思量，与内人俱患非静休不可之病，因是嘱人前往布置，且俟成都零星用具运至，便将移往。彼处清静爽适，且屋旁有荒地二三亩，雇长工二人种植蔬圃，聊复昔年金陵种花诵经生活，或者虽无愈病之功，亦可有不更增重宿疾之效。惟往来费油太多，殊感不安，当此军机紧急之时，贤以废疾而消耗国家至宝之汽油，未免过分耳。前年以来，不知何故，时有抱孙妄想，昨夕得大定电话，安国儿妇竟产一男，大小平安，病中得此喜信，为之一快。十年来民族壮丁，牺牲多矣，此亦国家之庆，不敢仅以为寒家之喜也。痛不成眠，起坐作书，既以致候兴居，亦兼陈日来私况。而尤有感者，前日稚老在黄山所言尧舜文武周太以养生者致寿，以长寿者兴国一节，与贤日前所撰一文，不谋而合。十五年前，贤撰《青年之路》序言，亦是此旨。十余年来履以《洪范》为民生主养之本，意亦如斯。今日国事一切，以总裁之健康为主，所谓一人有庆，兆民赖之。我辈无能，亦应以自己之修养，为报国之大事。二三十年前，不以此为意，贤之不自爱惜，尤有甚焉，及今未老先衰，方知古训之要。国父昔年常以“保养”二字为修齐治平之要旨，教训我辈，而是时年青体旨，不以为意，今乃知矣。稚老前日之言，我辈应时时从日常起居饮食处，奉事总裁，此实最重要之国事，而尤为诸兄之所应时时关切者也。民国十三年（1924）五月一日，总理于夜半讲演，回时而病，其后美洲总支部以此为贤之责任，提出弹劾。时贤任宣传部长，是日总理自午前八时至次日子正（即是日夜半）讲演者五次，近十小时，且有其他聚会，盖继续工作者，约五十六小时，排定此时间表，虽非贤之主意，然不为高年之总理健康着想，力排众议，减少讲演聚会之时间，其应受弹劾，实有应得。古之所谓相者，实则以此种事为大事之一。易卦于“大畜”之后，继之以“颐”，再继之以“大过”，“大畜”之词曰：“君子以多识前言往行，以畜其德。”“颐”之词曰：“君子以慎言语节饮食，前者所谓修，后者所谓养也。”“颐”之后即继之以“大过”，盖修养之所得即为其业，其词曰：“君子以独立大惧，遁世无闷，进退之谓也。大过云者，非有大过人之才德，不能处大过人之事。”此三卦者，其次序至重，而“颐”居其中。我辈当青年之时，不能修大畜之德，及其壮也，不知颐养之重，今则处大过之时，当大过之任，无栋隆之德，不得已亦惟有以尽忠补过为任。而当颐之时，不明颐之务，以至于衰病，此不独一己之羞，亦实有亏孝友睦姻任恤之行，而今而后，勉之而已。稚老之老而健，必有合于大畜颐之道者。贤常读槐轩先生传，深信修补之功，必有可能，虽不如幼学壮行之顺易，亦决非不可即之事，今年愈病，而此信愈笃，敬陈所感，惟希教之。虔祝总裁健康，亦以健康互祝。敬颂痊祺不尽。

布雷先生给我的信　蒋君章

布雷先生逝世，已经三年了。时间并没有冲淡我对布雷先生的怀念与哀思，十一月十三日这一天，将永远是我最悲痛的日子之一。第三个这一天又到了，朋友们希望我写一点纪念布雷先生的文字，我自己也觉得还有许多话要说，于是我又写这一篇。

我觉得任何对于布雷先生的赞扬都是不尽相称或许是多余的，所以我在第一篇的纪念文中，只写我当时所遭逢的经过和情绪，第二篇纪念文字中，只忠实地记录了布雷先生和我最后一次长谈。在这一篇中，我想把布雷先生在三十六年（1947）的夏天给我的几封信，掇要叙述，以见布雷先生的健康是如何的不良，而布雷先生对于国事家事的种种，虽在病中，依然是如何的关切。

布雷先生的健康，二十年来一向不很良好，他的病在医学上不知道是否叫做高度的神经衰弱，他自己叫做脑病。在我的记忆中，每年春夏，都是先生健康不良的季节，尤其以胜利以后为然。每年春夏之间，他总觉得精神不佳，思虑无力，胃口也差，在容貌上表现出委顿的样子。在这个时候，他本来非常温厚的性情，要比较的急躁些，本来很轻松和欢喜讲些笑话或遗闻轶事的，要比较沉默些。他的责任心特别强，所以虽然感到不舒服了，但还不肯休息，直到不能再拖的时候，才作短期的告假。责任心迫使他希望早日恢复健康，如果过了假期的一半，而健康的进步还不显著时，他的忧虑增加了，睡眠受影响了，健康的进步便益无希望了。因此，布雷先生显得沉默而不愉快的时候，我纵想法子怂恿他去休息，到北平、台湾、杭州，甚至美国，作较长时间的休养，我都建议过，有时还和布雷师母或和他接近的朋友商量劝说，但是结果都不佳。他只采取到上海去，夏天则从领袖之命到庐山去休息。但在健康不严重的时候，他还是要办着公事，而我还是要同着去的。所以胜利还都以后的三年，三十五年（1946）和三十七年（1948）我都跟着上庐山，三十六年（1947）我留在南京照料。我和布雷先生写信比较多的一段时间，就在三十六年夏天。

三十六年（1947）夏天，布雷先生大概是在七月中旬上山，是从上海直接飞浔，过京时我不过在机场照料一下，越一周，先生自山上来函，谓“上山已七天，而脑力筋力之疲颓，曾不因接触大自然而恢复。至于体力不济，亦极可惊，由脂江路到传习学舍散步，一来回须两小时许。加以目光散漫，手腕颤痛，与三十四年（1945）夏季无异。现在上午只能略看闲书，下午僵卧，傍晚散步，夜间绝对不做事，十时即安排就寝。如此休养，尚且毫无效果，即写一封信，亦笔若千钧（连续写两函，即无力写第三函），于是弟始悟年力衰老之已难补救也。初离京时，只拟请假一月，如以七月八日起算，亦仅有两星期可住，因之甚为踌躇，预计非续假半月不可。故先以近况报兄”云云。函中并有“弟寅深望此行能恢复健康，再可奋斗两年，以遂党员报国之愿，若照近日情形，实无此把握也”等语。我读了这样一封信后，内心感到极大的不安和忧虑，因即将先生近况向各方透露，并以长函劝慰。信稿并没有留，大意是说休养只是休养，万望不要东牵西挂，一切放心不下。过去“身在山林，心在廊庙”，遂使休养归于无效。党国大事，关系固然重大，但如精力不济，则于公未必有益，而于私则绝对有损，休养期间万望勿以他事为虑。休养以体力恢复为准，不可计日而待。京中自领袖以至各友好，皆盼以恢复健康为度，勿以请假期间之长短为念。散步于健康恢复大有裨益，但以精力胜任为度，不可达于疲乏之程度，应于初期不超过十分钟或十五分钟，渐次增加时间，始可于不感疲乏中收到增进健康之效。其实以我们经验和识见，来和布雷先生谈休养，自是班门弄斧，不过因为关切先生的健康，不知不觉间知无不言，言无不尽耳。

书发一星期，得先生长函，书中仍谓“近日腕痛头痛筋骨痛，以及肠胃呆滞，均又复发，最苦者是做事毫无气力”，仍以“年力就衰”自解，仍对“身体健康，真是根本绝望”为言，虽亦主张“续假三四星期”，仍“惟望京中要事相促”，仍对京寓琐事，多所关怀。其后八月四日，八月十六日，八月二十一日，八月二十六日，我又陆续接到布雷先生的信，对于请假的手续，对于常燕生先生的哀挽，以及索阅杂志，索阅屺怀先生的《天婴集》，关心四中全会并将注意研究的问题等，仍随时指示，可知先生虽在病假休养中仍无时无刻不以党国大事为念，党国多事，而先生之健康，也因此而永难恢复了。

先生以一书生从政，直接间接影响了二十年的中国政治（南京《和平日报》于先生逝世后评论大意），但他依旧没有改变书生的本色。他以一腔热血，“为党为国家”服务的热忱来替领袖服务，借以报答知遇，恪尽职责，甚至于忘记了自己的健康，不惜以身殉国，而临终仍以少壮努力之意勖勉后人，先生之于“党国”和领袖，都是鞠躬尽瘁，死而不已的了。我自己深自庆幸得在此“当代完人”的幕中服务，替先生略分劳忧，但是我太低能了，我没有方法使布雷先生能够恢复健康，在最后关头，也没有能够适时挽救，实为莫大之遗憾。连日凄风苦雨，追忆往事，怆痛无已，但愿仰体先生遗志，以党员的身份，尽力量服务，以慰先生在天之灵而已。

（原载1950年11月13日，《“中央日报”》）

先兄陈布雷杂忆　陈训慈（作于一九八六年）

家庭、宗族、乡邑

先胞兄陈布雷（一八九〇年生）在其早年求学时期，性格活泼，思想敏锐。他所处的清季末叶，国家深受外力侵略，他反应强烈，是一个勇于接受维新思想和反清革命思想而奋进的青年。他十四岁成秀才，先后就读于慈湖中学、宁波府中学堂、浙江高等学堂，直到毕业，七八年中，由于受到父兄（主要是从兄陈屺怀）之参与辛亥革命与尽瘁地方教育的影响，受到师友（主要是沈士远、邵裴子、张宗祥诸师）之开明思想的启迪，加上他本人之好学努力，在同学中算是个高才，早露锋芒。当他还在浙江高等学堂求学时，曾去上海，其时从兄屺怀正在沪办《天铎报》，他就曾在报馆中试代写作，颇受重视。等到辛亥革命前夕在浙高毕业后，即应聘于《天铎报》，任撰写社评的编辑。从此逞其青年锐利之笔锋，议论风发，被视为敢言，与邑人洪允祥（佛矢）、吴兴戴传贤（季陶）一道，使《天铎报》成为在推翻清朝专制、建立共和的斗争中的一支新军。次年，他因故辞归宁波，担任邑中老辈创立的效实中学的教师，但还同上海新闻界有联系，受《申报》陈陶遗之委聘，任该报的特约译述记者，并参加柳亚子等主持的“南社”的活动。这都说明他在当时是个比较活跃、富有朝气的人。

这样一个原是奋发前进、早露头角的青年，不意在他二十五岁时，突遭父丧，起了一个突变。这对他精神的折磨、身心的挫伤，是十分严重的。

先得从我们家庭状况说起。我们的家乡在浙江慈溪县西乡（今划归余姚县）的官桥，原是个聚族而居的小村子。先世务农，至先祖父克介公始出门经商，后来以一行商贩茶往来浙赣间，晚年以盈余渐置田产，即分其半约百亩为陈氏的义庄，用以救济族中孤贫。先父依仁公，在其兄弟三人中为第三，两兄皆早亡。先大伯父遗有独子，即陈屺怀（名训正）；二伯父最早丧，无子，我父即以长子训恩（即布雷）出继为二伯父之后，但二伯母隔月又逝，故仍归住一家。当时先祖父退老故里，躬自经纪所创之义田会、义学及族里其他公益诸务；又为三房析产，谓大房长孙（屺怀）好学，当使就傅上进，而要三房我父住在家里，继续他管理族里公益诸务。迨祖父殁后，我父即“继志述事”，一生致力于族里农利、教育、义田救恤及其他地方公益诸务，并改义塾为鸡山村校。我父自以为体力方壮，对出继二房的长子训恩，任他求学上进，以后即在外工作。所以布雷自沪返甬任教，也就优游自适。岂料突遭父丧，弟妹多而且幼，又须承遗愿继理族中事务。在封建宗法制度的影响下，他不能不挑起家庭与宗族事务的沉重负担，这对他真是一个意外的精神打击。

我们的父亲是一九一四年阴历六月以肺炎病故的，布雷以长子承家，除了次姊、次兄先故，长姊早嫁外，以下有弟妹共十人。时最长的三妹二十二岁初嫁，以次递减两岁，至十六岁者共四人。我十四岁，五弟训恕十岁，以下是三个四至八岁的异母弟，最幼的季妹初生才两月。多是稚弱无知的一群。庶母又多病懦怯，不久又病故。这样一大群弟妹繁重教养之责，只得由布雷和他才娶五年的嫂嫂杨隽人承担下来。这使他不能不将宁波的教职完全辞去，重新学起家务来。如此历一年余，甬上旧友见其忧劳憔悴，恐成心疾，经力劝，始又在甬校兼课，仍经常家居，有课则去甬。讵知祸不单行，一九一九年，嫂嫂杨隽人以难产褥热不治而死，遗下数月至六岁的三男二女，又是一群幼儿。这一家庭创伤，使布雷又一次受到打击。为了摆脱牵累，他终于与在甬友人创立一儿童公育社，将三个儿子送公育社寄养，又商请族人，另请一族中长者接管族里事务，改为有给职。次年我亦成婚，经常家务由我夫妇承担，布雷才得以离家去沪工作。一九二一年，朋友劝其续弦，又应新创立的《商报》之聘，在上海重建小家庭，开始其第二度的记者生活。他除了夜里在报馆工作（一般于深夜一时始归）外，还一直带一日间兼职（上午十时顷上班），繁忙可知，但对诸弟妹的教育任务，仍由他继续负责主持。

父丧后布雷对诸弟妹的衣食、教养、婚嫁之操持，不尽缕述。这里仅就他对我、对五弟训恕（行叔）的培养为例，作些回忆。

我在父丧那年，离高小毕业尚差一年。当时亲属长辈有以为布雷已承继于二房，且在外文教界已有资望，我在宗法上为三房长子，还是改计业商为好，将来在近处商店做事，便于带管家务。盖甬人重商，以为生意人精明，善理家务。众口成理，到秋季开学时，即准备让我辍学从商，而让训恕独自仍去慈城住校就学，他只十岁，家里陪去的人回来说，当替他铺好床位后，他哭了。布雷和我闻之都感不安，这才决定让我仍去原校读毕业，后还读完中学。一九一五年夏我考入效实中学，毕业后又去上海大同学院专修英语，目的似仍在想学好英语后在沪从商。五四运动那年，因学校罢课停考而返里，我以为没有续学希望了。原来，布雷以为几年来大家庭以有限的恒产岁入（包括田产及合资之店息所入），应付全家日用及诸弟妹学费，有入不敷出之虞，故不能不作一规定，弟妹人人只可读完中学为止，并要从我开始。他对我说，除非有什么可以不付学费的高校可考，否则就不能再求学了。谁知恰巧这年报纸广告载南京高等师范招生，果真不收学膳各费，布雷一见，喜出望外，立即要我去考，其爱护培育之心令人感奋。我经一番复习，竟得考取南京高师，以后该校又扩建为东南大学，我又于一九二三年续读大学学分，次年以东南大学史学系毕业而为文学士。如非胞兄布雷之着意培育，我是不能达到如此文化水平的。

五弟训恕，在我手足十余人中是最慧敏的。他在中学毕业时，名列第一，亲友都主张应让他升学。可是既有诸弟妹皆读完中学为止的成议，而布雷又甚拘谨，以为对诸弟要一视同仁，不可例外。这时行叔以效实第一名毕业可保送升入圣约翰大学，而圣约翰是教会学校，学费较高，布雷即毅然决定由他个人负担，不在大家庭内开支。此时，布雷已有子女五人，续娶嫂嫂还将生育，凭他夜里工作、白天兼任他职之所入，省吃俭用，始能供给行叔学费。如此满四年后，行叔又发生了出国留学的问题。原来五卅运动那年，上海学生发起反帝爱国运动，而圣约翰美籍校长卜舫济禁止学运、侮辱我国旗，致使爱国学生抗议离校。在这次学生的爱国行动中，行叔虽只剩一个月就可毕业，但他和许体纲等同学，热心奔走宣传，不惜放弃教会大学文凭，与其他同学一致行动，退学以示抗议。当时爱国教育家和民族资本家对他们的爱国行动给予大力支持，捐地捐款，即在当年秋季，创办了光华大学，接纳所有圣约翰大学退学的同学，原圣约翰毕业班即由光华补考，发给光华大学毕业证书。行叔因在这一收回教育权的斗争中表现较好，参与了创校之劳，乃受聘为光华大学秘书，并在低年级任教。这年冬天，他结婚成家，所入原可自给，但当时有一惯例，在大学任教须有留学资历（中文除外），他自己又好学，光华教授中如孟宪承、李石岑等也都劝他留学英国或法国。这事向布雷提出，布雷实在犯难了：因为在上海“信交”风潮中，我们家两房的投资，折损甚巨，虽然采取拢会、举债等办法，犹未清偿，又因他于暑夏中重病两月，经济拮据异常。但是，尽管困难很多，他为了弟弟的前途，还是勉力为行叔筹措学费旅费，留学法国，除借贷于亲友外，凑集千元以助之。使行叔得于一九二六年八月赴法，进巴黎大学，研治经济学。原定三至四年为期，却因他嗜学若渴，本已着手写博士论文，又于一九三〇年秋往德国进汉堡大学听课半年。不料返巴黎后，已患肠结核，竟于一九三一年五月三日不治去世。噩耗传来（时布雷在教育部任职，我在中央大学任教），对我们一家打击极大，布雷更陷于深深的悲痛中。总计此五年，为五弟留学所费当有五六千元之巨。但布雷得弟耗后，只在其“回忆录”记下“此为余毕生一大憾事，亦一最大伤心事”二语，而于平时绝不对人述及五年所费及对其个人经济之损耗。我们弟妹，则于丧弟之痛的同时，莫不感喟兄长为手足尽心竭力的深情厚意。

关于其他弟妹升学的事，后来由于时势的发展，实际没有按中学毕业为止的成议去做。六弟训悆即升入上海同文书院，七弟训惠（叔时）也进过同文，后由屺怀设法公费使他留日三年，八弟叔同也随着去日。季妹玲娟，高中毕业后曾任小教，后考入杭州艺专，转入中央大学美术系毕业，不过她的学费已由几位哥哥协力负担了。另如弟妹的婚嫁，我和我以上的三位姊姊及以下的三个弟弟，都在不同程度上由布雷操办。最小的季妹在南京成婚时，他亲自主持，自任大部分费用。事后，他才高兴地对我们说：三十余年前先父临终时心许办完诸弟妹教养成家之责，今日总算了此夙愿，始可告慰于先父。由此可见，布雷除于日夜工作外，对我们这个父母早故、弟妹成群的大家庭，是竭尽其家长的沉重责任的。但从丧父、丧妻、丧弟等不断的打击与折磨中，也使他的思想、性格因受了很大的挫折而至于忧郁善感。

此外，从族里救恤、教育等公益，推广及于乡邑若干学校、医卫等事业，布雷亦悉心尽力为助。这里仅从教育方面举述其要：先是先父所创立的官桥村鸡山小学，父殁后即由我兄继任校长，一九二〇年由我继任，一九三六年增建教室，一九四六年，扩建礼堂、办公室、教员宿舍等。两次筹募，均得布雷全力支持。尤以后一次，他为亲撰募捐启事，由他名义募得之款，约占全数的五分之四。一九四七年返乡一行，欣观其成。其次是宁波私立效实中学，于一九一二年由先从兄陈屺怀与钱吟苇先生等发起创立，当时经费即已较艰，以后校舍逐步扩建，大都皆赖捐募。布雷在该校任教，并曾任校长一年，历次筹募皆参与其事。抗战时宁波沦陷后停办，在上海设分校，支持数年，校长冯度师早至后方，组复校委员会，胜利后布雷被推任校董会主任，力助冯师共同号召各地校友合力募款，重建被毁的校舍。该校曾一度改名宁波市五中，现仍恢复原名，一直是我省的重点中学。另外，慈溪县立中学，战时全毁，亦赖布雷助其筹募重建，此即今日之慈湖中学。

与邵力子的交往

陈布雷在辛亥革命后的一九一二年三月加入同盟会，属宁波支部；其后在上海《天铎报》，又后在《商报》，撰写社论，反帝反军阀的立场比较鲜明。一九二六年冬离沪去南昌，由张静江介见蒋介石，经蒋劝说，与潘公展同时加入国民党，后即舍记者生活而从政。在此期间，就我所知，他所最熟稔、认识也较早的是邵力子先生。虽在《天铎报》时他与宋教仁、戴季陶相识更早，但邵既是新闻界老同行，又是国民党元老，可算是相知的第一人。因布雷在《商报》时期，邵力子恰在《民国日报》，主编其副刊《觉悟》，遵循国民党第一次全国代表大会的革命路线，导率青年，贯彻中山先生三大政策之遗志，名震一时，而为布雷所钦慕。等到一九二七年“四一二”后，蒋介石“清党”反共，后在南京建立国民政府，其时邵力子虽亦从政，但始终为国民党内的左派，仍恪信三大政策。直到抗日战争前夕，邵虽久为国民党中委，但已日渐为蒋所疏远。

记得一九三〇年，我始在南京前中央大学任教，十月间，布雷自浙来京，我去访晤，见布雷即住三元巷邵力子办公的地方。其时蒋为陆海空军总司令，邵为总司令部秘书长（总司令部即设于三元巷）。布雷当时任浙江省教育厅长，每来京皆因邵的关系而住在那里。我在他的住处，第一次见到邵先生，当时我曾面请邵先生去中大文学院演讲，他说他现在是“落伍”了，向我辞谢，语极谦冲。不久，蒋介石自兼教育部长，要布雷辞去浙教厅事，来京任教育部的常务次长，布雷恳辞未即到任。这时，我在布雷处见到邵给他的信，劝布雷不必固辞，信中邵以他自己的出处为喻，说他之出任党政职务，可以说只是“仕隐”。我确记邵在信中有这样的话，昔人有“隐于市”“隐于朝”的说法，“弟在此亦隐而已”。意谓清明在躬，仍可心安理得（此信布雷甚珍之，知我爱保存史料，交我保存，后失）。这种说法，我当时感到新奇，在当时官场中是难得听到的。由此可见他们过去在沪同操笔政，交情非浅，故能作此肺腑之言。而“仕隐”一语，也可见邵原来不愿身入蒋幕，虽然勉为之，还是保持自己宗旨的。由此蒋对邵的不信任感，愈后亦愈甚。而蒋蓄意一而再地拉布雷到南京去工作，亦如拉邵入幕一样，但布雷虽一而再地拖延不去，终于去了，且日益陷于蒋的幕僚核心圈内，这当然是由于布雷的软弱，思想上跟不上邵，而在蒋是早有定计，必得之而后已。

毛泽东在其信中有这样的话：“窃谓《觉悟》时代之力子先生，一行作吏，而面目全变。”激勉邵氏为国共第二次合作以抵抗日本侵略而重新振作起来（一九三六年九月八日致邵函，参见《毛泽东书信选集》第五十四页）。这时正在西安事变前夕，邵在西北任陕西省主席。等到抗日战争爆发后不久，国府慎选大使，还是利用邵之比较进步色彩而委以驻苏大使。当抗战初期，美英袖手旁观，而苏联究竟还有空军武器援助，邵是出了力的。但约在一九四二年左右，邵和驻美大使顾维钧同时被召回国“述职”，盖因那时蒋在外交上一意亲美，反苏倾向日显，要将主要使节易人了。于是邵又被冷落，邵到重庆，一时竟找不到住宅，布雷即延邵住入美专街自己寓所毗连的屋中（此屋原为招待短期来渝客人而租定的）。当时二人间在政见上已有距离，但旧谊不忘，还是时作晤叙，一起共膳，亲如家人。时已初冬，邵于过新疆时带来哈密瓜，我们多次被邀剖瓜共啖。

当时我亦住美专街，常有机会到邵老房间里去闲谈请教。布雷则又忙于文告的撰拟，盖抗战时每逢元旦等节日，蒋必有策勉军民的文告发表，需兄撰拟，而篇幅老是很长，且多滥调失当，我与邵老谈及时，邵即说他也常觉不宜，且有很多说法在外交上影响不好。当我告以布雷此等拟稿，往往写好后仍须按蒋意一改再改，蒋又任意增删，弄得字句不通，反反复复，折腾至深夜匆忙送通讯社，种种意想不到、哭笑不得的苦况时，邵老即苦叹道：“这还得怪令兄太‘听话’了！”邵惋叹布雷之拘谨服从，以为不妨力陈少写。我估计邵在住于美专街的半个多月中一定会对老友有所劝告进言。而布雷终于对这苦差事忍着、忍着，对于每年至少元旦和“七七”两次的文告撰拟工作，总是时近发愁，临事发恨，直到文章发表后才松口气，这才对我发牢骚说：“为一个不懂文字而又刚愎任性的主子写文章，真是莫大的痛苦！”动气时甚至说：“这种‘生活’（甬语，工作叫‘生活’）简直不是人做的！”

后来邵曾在国民参政会工作，有时偕夫人来布雷寓所做客。胜利后在南京，当我与兄闲谈中问及邵的近况时，布雷说在蒋主持工作汇报或召开小型会议时，邵常坐得很远，很少说话，时或瞌睡，佯作疲惫；据闻他对蒋有所陈说，迄无采纳。本文后面所提到的布雷主持的“宣传小组”，邵即拒不参加，并对有明显不利两党合作的社论，认为违反政治协商会议协议。这时，这两位老友已很少来往了。

布雷自杀之次日，邵来慰问家属，似在下午。他理智较强，但对此惨变，伤感形于词色，频作叹息。他是竭力主张发表全部遗书的，这当然是有他的考虑。

邵后以和谈代表去北京，不再南归。一九四九年后，几次来浙视察。一次我特访谒于其所住招待所，邵老竟于次日即来我家回访，勉励我和子侄辈在共产党的领导下努力学习和工作，并问候在上海的嫂嫂。

与张治中的交往

陈布雷长久担任蒋介石侍从室第二处主任。担任过第一处主任的，如林蔚文、钱大钧，很少来布雷寓所，惟有一九三九年后约一年多时间内任第一处主任的张治中，与布雷交密。盖两人私人间往来原较频繁，在侍从室共事后就更密切了。以后张任军委会政治部长，常见他来布雷寓所访叙。布雷对我也常称道“文白先生有远见”“能担当”等等。最近我见一九八五年版《张治中回忆录》中有一段题为“一个文人——陈布雷”，作者认为在侍从室期间，“帮助合作”的所有朋友中，陈布雷是“最好的一位朋友”。所引布雷给他的几封信中，布雷也称张相待“真不啻家人骨肉”。

作者在回忆中说，他们在内部和日常事务问题上也常“意见相投”，但“在政治主张和见解，特别对中共问题，我们就很少甚至简直没有谈过”。接下去张治中写道：

在党的某次全会时，他（指布雷）向蒋坚决表示同意我写的关于中共问题的决议一文，认为非常恰当。

从张治中的这些记叙，可以看出陈布雷与他对中共问题的意见也有接近的地方。这使我回想起，那时张治中每次到美专街陈寓来，从不经传达室，而是径直登楼入室（指布雷卧室，也是日夜工作的办公室），而且来时往往不是布雷忙于工作之时，若经约定者；他们谈话有时达一小时以上，这是其他人来时所没有的。如陈立夫、朱家骅一年来一二次私人访问，必经传达室引至会客室，通知布雷下楼来会见。还使我回想起，布雷对侍从室六组送来的“三号情报”（记中共“摩擦”的印件）常略过不复看。又布雷每谈到中统特务时，也与对军统一样的反感。

恰成对比的是，在《张治中回忆录》中又有一段以“一个武将——陈诚”为题的文字，说他与陈诚虽然“接触最多”，但，“在对中共问题上面，却始终无法一致。我一贯地主张联共主和，他则一贯地反共主战”。

在布雷死后的公祭中，国民党要员及亲友是分日前来吊唁行礼的。我见到张治中乃一人自来，在灵前较为久立。在场的沙孟海后来告诉我，他亲见来吊的要员中，只张治中行礼时泪下颇哀。

陈立夫的一次胁迫

大家知道，陈立夫同朱家骅长久以来是争夺文教领导权的对手。陈立夫与其兄陈果夫是所谓CC系的头子。陈果夫于抗战时请蒋介石增设侍从室第三处，自为主任。朱原来也是CC要员，曾兼任中统局长多年，而中统实权则在副局长徐恩曾手中。但在抗战前，朱就已自成一个小派系，故与陈立夫有争夺。陈布雷是侍从室二处主任，管文，蒋介石要他多管宣传、新闻和文化方面的事，所以在业务联系上同二陈和朱都有较多接触。朱家骅出于戴季陶的提拔，二陈则似为戴所疏忌。至于布雷与朱家骅、陈立夫这两个对手之间，对谁较好，却很难作具体比较。仅从抗战后期看，则因陈立夫久任教育部长，在工作自然与布雷较多接近；若说感情与看法上，布雷毋宁说与朱家骅的隔阂较少，对二陈是有反感的。只因蒋的关系，不能不多与联系有所迁就。杨玉清有文谓布雷曾斥二陈也办起合作金库来，简直是“与孔、宋争骨头”（见全国政协《文史资料选辑》第八十一辑）。布雷对至亲谈话中，我们也常听到其斥责CC的话，可与杨文印证。这里先引述张治中回忆陈布雷的一段话：

外面有人说他是CC，其实，他同CC毫无关系。记得在抗战胜利第二年的某天，他曾和我谈到CC在各地接收中贪赃枉法的情形，表示痛愤。（引自《张治中回忆录》）

既然张治中和杨玉清文对此已经说得很清楚了，为什么“外面有人说他是CC”呢？原来有个原委，这里有必要将布雷亲口告诉我们诸弟和至亲的关于陈立夫胁迫他的一个故事叙述一下：

大约在抗日战争前的三四年，有一天，陈立夫用自己的小汽车邀约陈布雷，说作近郊小游，布雷同意了。车开出后，越开越远，到一条僻巷的一所楼房前停下，陈立夫说这是“好友的家”。不料一上楼，走进一间较暗的中厅，有香烛供设着。陈立夫即软硬兼施，说：“今天无论如何要请你入盟。”给了他一张加入CC的小誓书。在这四周无声的孤楼中，在多人强制下，布雷弄得不知所措，只得勉从才走。迨一回到寓所，他立即狠狠地对陈立夫说：“立夫，这样做不行！我马上报告委员长，全不算数！”于是，他当天即将经过详情报告蒋介石，说：“我在你左右担任这样的职责，必须不偏不倚，才可做事。立夫这样逼我的做法，我不承认！”蒋介石立即同意，批评了二陈。布雷和我们诸弟谈这件事时，又说：“这事在一些有关的要人中也有些传开了。”言下不胜愤恨。我曾在全国政协《文史资料选辑》第三十七辑中见到赵澍写的文章，提及这事的上段经过，却未写布雷向蒋报告这一重要的下段事实。这是必须订正的。

这简直是一个荒唐的故事。布雷原来对年长的陈果夫是比较尊重的，对陈立夫总也有多年公私交往，所以对CC原还多加体谅。而这一场他所痛心的风波，是我战时到渝后他特地告我的，谈时有声有色，有余恨未消的样子。

与张其昀的关系

当国民党的名声江河日下，几已到为知识分子不齿的时候，陈布雷还是站在忠于国民党的立场上，一意想征求国内大学教授和著名科学家等参加国民党。他的这一动念也许较早，但具体行动主要还是在一九三八年开始的。他第一批的目标，就是张其昀以及张所尊敬或接近的师友。他最先提到的是竺可桢、秉志两师，对张其昀的友人，则提到抗战前夕来浙大任教的郭秉和及在中大任教的缪凤林诸人。

一九三八年初，浙大西迁，从建德、吉安而迁往泰和。张其昀是在一九三六年秋来浙大主持史地系的。他与布雷相识，最先开始于上海《商报》时代，当时张任商务印书馆馆外编辑，应邀为《商报》写过几次专论。因此布雷最先争取了张其昀与郭秉和二人加入国民党。当时我在浙大，与张其昀同事。原先，布雷致我及张的信，有云：“与党内至友谈及，颇思约请藕舫、农山两先生加入本党以为文教界倡率。”并问我：“如直接函竺（可桢），是否使他感到冒昧。”我和张其昀去信后，布雷回信说：“弟与晓峰（即张其昀）来书中均提到征竺先生入党，不宜直接致函，以托咏霓兄（指翁文灏）转请为宜。余则以为不然。国民党惟有今日，约请国内有志之士为绝好机会，因吾人今日请人入党，不是共安乐，乃是共艰危，受之者必不以为忤，亦决不认为孟浪，则如秉、竺诸先生，固非邀约不可，即晓峰亦牺牲书生之见；又弟之同学友人中，如缪、胡、景诸君，余亦深望弟等转为征求。……”并说中委张厉生意亦拟征询柳翼谋入党（原信与后引之信，尚存我处）。其后，张其昀与郭秉和即在是年秋末由布雷为之办好特种入党手续。抗战后期，布雷在重庆继续有此活动。此时有一信曾云：“呼吁正士加入本党，乃兄在今更所竭力主张者，虽响应者寥寥，然此志仍不放弃。”又自谓“立身行己如我者，有心人想不致羞与为伍”。惟竺、秉二师当时终未接受。直至一九四四年间，蒋介石使出凡是大学校长必须是党员的独特做法（即延聘至中训团推为“训育员”名义入党），这才使竺与后方著名校长如王星拱、张伯苓诸人都勉强成了国民党员（参见《竺可桢日记》第二册，一九四四年八月）。其实当时即在抗战开始时，国民党早已威望不振，布雷之想扩充国民党中所谓“正士”来提高其素质，还是很难得到多数知识分子的共鸣，如迁在渝郊的中央大学、复旦大学教授中，发展成果也有限（据我所知只有二三人入党），这使他感到失望。

陈布雷在抗战期中，与高教界中校长、名教授接触频繁，由他介绍参加国民党而以后又因而更接近的，张其昀可算是一典型。在抗战发生前，张原在旧中央大学担任地理系教授多年，那时国民党军委会里新成立一个“设计委员会”，张即应布雷之邀为设计委员之一。抗日战起，张随浙大内迁直至遵义。国民参政会在渝成立，张由蒋介石直接决定延揽为参政员，这与布雷的推荐而更得蒋的器重有关。因此张常有来渝的机会，在参政会前后必来见布雷，也常受蒋引见。我因与张早年在东大同研，后又在中大同事，抗战后期在渝工作时，对他与布雷的联系，了解较多。张其昀与陈布雷乃至蒋介石的交往，主要有如下数事：

（1）张其昀在报上连载其所撰《中国历代之教育家》，为蒋所称赏，就交付出单行本，亲题封面书名。以后蒋要布雷找一人选写一部《中国军事史》，供军校人员用。布雷考虑后，征得张其昀同意为之撰述，后由正中书局出版，他还叫我为他代撰一序。

（2）继《三民主义月刊》受命编印发行之后，布雷常感到还缺乏一种既符合国民党宗旨而又多学术界名人学者撰文的期刊。这时，张其昀亦正有自办一种刊物的意图，经布雷与他商定，报请蒋准拨特费资助，要求文章水平要高，稿酬较多，经张拟定刊名为“思想与时代”（月刊），举聘钱穆、郭秉和、张荫麟（一九四二年病故）、朱光潜、谢幼伟连张自己共六人为“特约撰述”，六人供稿较多，亦征载通人学者如贺麟等的论著。另聘浙大一讲师兼干事。这一刊物，并不显露国民党面目，确也不局限于三民主义政治范畴，而着重阐扬我民族优良文化传统与中西文化之比较研究。布雷原旨希其以中和平实论调，使读者看不出与国民党有何关系，而在文化界多少足以冲淡当时“左翼”刊物风行的影响。出刊后，布雷对之深表满意（也送蒋一份），始终支持“思想与时代”社的发展，几度增加预算。当张其昀出国时，由郭秉和代主编。原在遵义出版，胜利后在杭州继续刊行。

（3）张其昀出国考察研究，乃竺可桢校长提名，而由布雷助成其延长研究时间。事情经过是这样的：一九四三年二月，美国国务院文化交流处通过美大使馆，邀请我国几个著名大学推举专家教授六名赴美访问并讲学，经商定由西南联大、中央大学、武大、浙大、川大、云大各推一人。各大学所推如金岳霖（联大，哲学）、蔡翘（中大，生物学）、费孝通（云大，社会学）、刘乃诚（武大，政治）及萧作良（川大，经济学），大抵皆曾留学欧美；惟浙大竺校长则以为对我国史地有研究，又能阐扬我国文化者，各大学似尚乏其选，虽张未曾留学也不善直接用英语讲课，仍提张其昀为浙大出国访问教授。六教授先集重庆，蒋介石决定出国教授都要经过中训团以训导员名义受训约半月。张于四月杪先到渝，较先入团结业，并留住布雷寓所若干日，于六月初启程，二十一日抵美。出国前，蒋约见他们并为饯行，由布雷与教育部长作陪。布雷对竺校长之举荐张其昀，称其自有见地。以后访问教授讲课不多，实质上美国也不甚重视。访问原以半年为期，惟张其昀开始即有意在海外多作研究，将期满时，即函布雷请代向蒋申请延长在美研究时间，竺亦同意他在浙大续假，当即得蒋准予特拨研究费。张在美大学讲过中国地理与文化问题，大部分时间则在哈佛大学图书馆研究地缘政治学、美国史与中美关系等。次年秋，并与霍布金大学校长、著名地理学家鲍曼（一九一八年后之《战后新世界》一书作者）会晤，讨论古代中国之海陆领域与文化影响。张其昀留美共计二年又二月，直至一九四五年九月由海船东归至上诲，那时抗日战争已先一月胜利结束，在遵义的浙大与迁后方的许多大学还未能复员。他自沪先回甬探亲，复西行至渝见过布雷，旋向蒋汇报旅美经过，仍返遵义浙大复课，继上年病故之梅光迪师为文学院院长。浙大在一九四六年全部迁返杭州后，张曾在沪杭各大报如《申报》《中央日报》与杭版《东南日报》承办几种学术副刊，有《学津》《地图》《云涛》等，就其研究涉览所得撰文很多。他还对浙大史地研究所的发展、协助竺可桢对大学增系与充实设备，多所效力。

（4）当蒋介石在抗战胜利后破坏政协协定，挑起内战，召开行宪“国大”时，张其昀也被列为“国大代表”。据布雷告我，这是出于蒋之直接推选的（在此之前的国民党的一次代表大会中，张以三青团中央理事资格已当选为国民党中委）。这些经过，以布雷当时职位与关系，自也有联系助成的作用。

一九四八年十一月布雷死后，自南京运柩至杭，张来站迎接，后又送葬，对家属备致慰唁。对布雷自然是深于公私知遇之感的。

抗日战争胜利后的政治态度

抗日战争胜利结束，蒋介石即通知侍从室二处主任陈布雷和其他两处主任，决定将军委会名义下的这个侍从室于一九四五年九月底办理结束。结束后，一处人员大部分转职分配于国民政府参军处；二处人员多数转职到国民政府文官处（林森作古后，蒋已任国民政府主席）。对布雷本人，蒋要他担任国防最高委员会副秘书长（秘书长为王宠惠），但重要文告仍要他撰拟。我从一九四〇年十月至后方，布雷要我在他那里、即侍从室二处工作（任第五组秘书），原约定为三年，后照他说，做到抗日胜利为止；并在胜利前一年联系好国民政府考试院，任考选委员会委员（在侍从室不支薪，作为借用）。至此，侍从室既撤销，十月以后，我就专职在考选委员会了。惟因飞机票难买，我仍留住在重庆有半年之久。在这半年中，布雷虽结束了长达十二年之久的侍从室二处，即蒋介石的文职幕僚长的工作，却转而接受了蒋要他担任的国民党宣传中心的工作。从此他的职务虽似较轻，实际上却更深地陷入了蒋政权统治核心之中。

原来布雷在抗战后期，已经接受蒋介石交给他的新的任务，即较多地联系和过问新闻宣传工作。那时蒋介石已十分注重内外宣传，故要布雷为他效力。我在渝五年间所见，布雷与中央通讯社、《中央日报》及其他大报乃至新闻检查处等，都经常有联系（如对《大公报》从张季鸾去世后，布雷对王芸生颇曲意联络）。惟对当时的宣传部长王世杰，布雷却较为谦退，只在重要问题上，作为蒋的传言人，对王世杰用电话或专函通知。及至胜利前一年，王调任外交部长，吴国桢继任宣传部长，蒋知吴虽长于国际宣传，但又嫌其对宣传方针及各方面联系较差，认为更有统一和加强宣传领导的必要。于是在胜利后不久，蒋就有建立一个宣传指导中心的决定。

一九四五年胜利后半年中，部分政府机构陆续“还都”，但国民党政权中心仍在重庆。在十一月中旬的一天，蒋介石召布雷去谈建立国民党的宣传中心的问题，要他负责联络党政军各单位的宣传部门，包括中宣部本身，成立一个特种“宣传小组”，作为宣传工作联系和指导的中心，并要布雷为召集人。还说，你原有的任务已减轻，宣传方面正可在原有联系基础上加强。且说，为了“对付中共的宣传攻势”，须共商对策。显然蒋是为对付共产党而有此举的。就这样，布雷接受了筹组这个“宣传小组”的任务。

就在这月底，昆明各大中学师生，以西南联大为首，发动了反内战反独裁的民主运动，学运蓬勃发展，蒋方疯狂镇压，而酿成“一二·一惨案”。这时，布雷比平时更忙了，与朱家骅（一九四四年冬继陈立夫任教育部长）、傅斯年（以北大老校友资格受委去滇调查纾解）等人时多来往，有时在他寓中聚谈、开小会。当时我虽见到，还没联想其原因，后来才悟到：这时布雷刚开始负责这一宣传小组的任务，在昆明学潮中所商谈的，当即是关于对付这一学运的事。

一九四六年布雷回南京后，在当地租住湖南路一所房屋，照他的工作习惯，仍在自己寓所内设有一个小型的工作班子，人数只秘书、缮校等三五人。我也直至一九四六年夏才自渝东归。因本职在考试院考选委员会，原可住到宿舍去，但因病向考试院请了假，常在慈溪故乡或杭州寓所休养，偶来南京开会，去湖南路布雷寓所访候。我从其秘书蒋君章和布雷本人处得知：他的工作仍忙，除撰拟文告较少外，忙的正是这个小组的工作，并且仍奉命须参加一些会议。

这个小组的主要秘书就是蒋君章兼的，从他们告我大略，现又参据蒋君章后在台北《“中央日报”》发表过的一文，及台版《陈布雷传》所引用的材料，始知这一小组包含当时许多重要单位成员，除中央宣传部本身正副部长外，有行政院的新闻局（局长董显光）、国防部的政工局（局长邓文仪）、中央文化运动委员会（原为宣传部的派生机构，张道藩任主任多年），也联络组织部（一九四四年陈立夫由教育部长改职，调任该部部长），有时还邀蒋介石的英文秘书沈昌焕参加。国民党中宣部前部长吴国桢已改任上海市市长。“还都”后的宣传部正副部长是李惟果、陶希圣，二人与布雷早很接近。小组设秘书三人，都是兼任（新闻局、宣传部各一高级职员，又一人即国防委员会秘书、在布雷处工作的蒋君章）。小组原定每周开会一次，一般是常在蒋介石的“官邸会报”之前一天。负有宣传方面的设计、建议、联系、策动，有时还兼及解决问题的责任。集会地点常在湖南路布雷的寓所。因此，陈布雷在当时甚至被各部门宣传方面工作要员看作所谓“宣传作战的参谋长”了（据蒋君章在台北写的《布雷先生最后主持的一个小机构》一文，原载台湾《“中央日报”》，台版徐咏平撰《陈布雷传》中《指导宣传》一节，多引载此文）。一九四六年春，蒋介石违反旧政治协商会议所议定之“和平建国纲领”，破坏“停战协定”，引起了全面内战。布雷就是受蒋的信托，忠实于蒋，结合好多蒋的亲信，通过这个宣传小组的活动，来贯彻蒋的这一方针的。这个小组的全称是“戡乱宣传小组”（据一九八四年台北“国民党党史会”汇编的《陈布雷文集》中布雷致中宣部的信，见函牍类），正是符合它当时的这个中心目标的。

人们还可以回忆解放战争中所见国民党各报纸，发布关于内战的或外交方面重要新闻，很多是用所谓国民党的发言人吴铁城、陈布雷二人谈话的形式发布的。吴是久任国民党中央党部（执委会）的秘书长，布雷则就是国民党宣传中心负责人的关系。如果说陈布雷在抗战时期已有指导新闻宣传的实际任务，究竟还带些幕后性质，及至一九四六年到一九四八年间，他是完全站到台前来，成为国民党宣传工作的核心人物了。

在这一“宣传小组”集团中的人物，除军委会政治部系统及当时三青团宣传方面代表外，自然多数是CC方面的人（如张道藩、陈立夫、潘公展等）。而其中尤为突出的一人，则为陶希圣。陶希圣早年尝在若干大学任教，以参与所谓“社会史论战”而知名，还是庐山谈话会的参加者。但在抗战初起时，他即表示过反对抗日，并与高宗武跟随周佛海组设所谓“低调俱乐部”，散布失败主义论调。一九三八年十二月二十九日，汪精卫发表其响应近卫声明之所谓“艳电”，当时陶希圣与高宗武就是最早附和从逆。可是陶不久又反过来，秘密出走到香港。据说陶到港即电蒋认罪，并自请效命，蒋就趁机加以利用，畀以在港从事特殊的调查宣传的任务。我在一九四〇年冬后，在布雷主持的侍从室第二处，他自兼组长的第五组工作，所任职务主要是为他搜集与提供写文章的资料等。当时就发现常有香港寄来的港九各方面报刊的部分复印件等，渐渐知道这些就是陶希圣搜集并经常从港邮来的，他的生活费与公用费就是蒋供给的，蒋还要布雷随时去信与他作秘密联系。至一九四一年太平洋战争突发，港九与东南亚各地都沦于日手，陶希圣即从港间道至渝，暂住美专街四号（即布雷住宅东首毗连的楼房，备为客人下榻处），甚至和我们同桌用餐，说一时租不到房子。约过了一个多月，布雷告诉我，说是蒋介石指定陶即在侍从室工作，担任五组组长，他自己以后不兼组长了。我立即严肃表示：不愿在这样的组长手下工作。布雷即对我说定：我仍在他自己直接领导下做对他负责之事；另外还委婉解释说，陶富有学识，在香港做了些对抗战有益的事，并着重说：“这是委座的决定。”后不久，陶迁住重庆南岸，日间来五组，实际只写他自己的文章，包括很多对蒋介石提出的专题报告或建议，还带一个曾姓的秘书。渐渐地他就常受蒋的传见。布雷又与之商量，分任试写蒋交拟的文告。他又逐渐插手在《中央日报》写社论的任务。

陶希圣进侍从室第二处后，我感到当时国民党高层人士对于布雷护翼陶也有意见。据我揣度，布雷所以引用陶的主要原因，当由于他自己既不愿意多用人，又由于负担蒋所任命的新闻宣传重任，自感无暇研治各门新的知识，陶这种驳杂的“横通”之才，正是他想倚重为“智囊”的。当时国民党内只要能得到蒋的欢心，也就可很快上爬。《中央日报》几次改组，胡健中任社长后，陶写社论颇多，以至在胜利后受任宣传部副部长。陶为人城府甚深，而外似恭顺，能投上司所好。布雷既主持宣传中心工作，陶也攀附在左右，更活跃地露其锋芒。还有一个因素，即是他拟稿的那本《中国之命运》。这样一篇长文，实在酝酿很久。原来当太平洋战争发生后，蒋早想自己撰写一本书，宣扬反共，并拉拢美日。当他与布雷商谈时，布雷以为蒋自己出名写书要慎重，并以自己精力不胜为辞，从而使这事拖延着。值一九四二年冬，布雷请准长假去成都治牙和疗养，蒋就直接叫陶执笔，陶经常去面聆指示，根据笔记逐章阐述写成。待布雷一九四三年二月回渝时，此书样本已出来。我记得布雷只在前二章字句语气上略提改动意见，又多未被蒋采纳。所以此书正可说为蒋、陶合作的产物。其对当时国内外影响之恶劣，自不待言，一时识者多鄙视它，但陶却从此更可露面而地位上升了。陶希圣凭借蒋之支持与布雷之信任，不但在《中央日报》自告奋勇写社论，还做了“总主笔”，而且是这一宣传小组的有力分子。在某些问题上，他甚至可跳在布雷头上招摇自显了。

陶希圣这样上爬的成功，当时国民党上层人士中亦有意见（出自妒意者多；少数如于右任、戴季陶、邵力子诸元老，严别正邪，对布雷之举陶，多不以为然），终因他已直接受蒋的倚重，在宣传工作上，CC头子如陈立夫、潘公展等也得迁就他，使陶更为得意。这里并略提他与蒋君章之间互相利用的关系：蒋君章原是我介绍给布雷的一个大学毕业生，本来在第五组协助我搜集资料（如在重要纪念日前布雷要为蒋介石撰拟文告时，须据报刊和其他原始材料摘编当时国内外形势等等），但他既好自撰书稿，且因布雷已不自兼五组组长，而由陶任组长，蒋君章就日渐向陶靠拢，很少协助我的工作，陶亦因而存利用之念。一九四四年秋的一天，蒋君章忽向我提出，说是有一个乡友代“中央调查统计局”向他联系，要他每天下午去兼一些文书工作（每日约二小时），要我转陈“主任”（指布雷），说不会耽误原职工作。我知道这即是“中统”特务机构，布雷向来反对特务活动，劝他不作此想。但他早已打定主意，即报告陶去向布雷陈说，使布雷竟予同意。陶又介绍蒋君章为《中央日报》社论委员会的一员。后来我渐觉察，陶与“中统”的关系很不寻常。

抗战胜利后几年，在内战弥漫的岁月里，蒋介石一意孤行，陷于广大人民的反对声中，而陈布雷则又深陷在这一小圈子内，对大势对社会更多隔膜，不但看不清听不进广大人民的疾苦与呼声，连国民党内部一部分较年轻、头脑较清醒的人的意见，他也听不进去。据闻，在国民党某次大会上，有代表提出不满于蒋的独裁做法，且同时归咎于蒋的“左右”有所蒙蔽，布雷竟激动地发言至于哽咽，即此可见那时他已深陷迷途了。

总的看来，在抗战后期到胜利之初，布雷还曾对孔宋集团、对CC，尤其对各种特务组织表示过反对和不合作，与张治中、邵力子等较开明的人多所交往、接触，及到胜利后，套上这一“宣传小组”的任务，周围的圈子越来越小，只能顺从蒋介石的刚愎做法，勉力为之尽忠到底，他的路就只能愈走愈窄，以至无路可通，最后只有结束自己生命的一途了。

遗书及其他点滴

陈布雷是一九四八年十一月十二日晚间自服大量安眠药而在午夜后去世的（气绝当在午夜以后，故作十一月十三日去世）。临终前写了致家属、致部属、致党内友好以及致蒋介石等遗书。当时国民党上层人士对这些遗书有的主张发表，有的主张不发表。最后还经蒋决定全部公开发表。国民党的《中央日报》与上海《申报》《新闻报》等均将遗书影印或排印全文登载。那时社会上曾一度盛传除了见报的十一封信外，还有给蒋介石的另一封主张与中共和谈的密信，说是被党政当局扣下未发表。是否真有此事？以我平日所了解到他当年心情思想看，认为这是不大可能的。但所有发表的遗书之外，确还有一封（给两个女儿的信），则是无意中先落在家人之手，未被汇送发表于报端——只此一信未为外间所知。

当时，我在南京，住在城北考试院的宿舍中。事发后，布雷随从副官陶永标开了小汽车来通知我，把我接去。等我到湖南路寓所时，会客室已坐着好几个人，有陈方、李惟果，似还有陶希圣，他们在商谈。等我上楼，遗体已移到寝室外间床上，在中央社工作的季弟叔同已先到，还有琏侄女立在床旁啜泣。我悲泣之余，即问悉有很多遗书已落在楼下这辈官员手里。记得我是从他们处检出来阅读布雷给诸弟和家属等的信的，阅后仍被收去汇存。我在纷乱之中，未及问明是谁最先检出并阅读这批信的。当时嫂嫂王允默与六弟训悆，都是直至下午自沪赶来，方才见到这些信。所以如果要在其中抽去一封，李惟果等是有动手之可能的。但推想布雷当时的思想感情，对于在内战中国民党军队的步步败退，是非常悲观的（这在各信中与“杂记”中多处用“艰危”“艰难”等词可见），也许他逆料这些信会被公开，所以虽在国民党军已节节失利之际，而致蒋书中还用了“当此捷报频传，各方秩序渐稳”的门面话，实际全部遗书的基调，显然是充满对国民党前途感到悲观失望。看来各信中最重要的话，就在对蒋“再鉴”一信中所引韩退之诗所谓“中朝大官老于事，讵肯感激徒媕婀”（韩愈的《石鼓歌》）二句诗。这里“老于事”，意存讽刺，指处事老练圆滑，甚至老奸巨猾；这“感激”一词，自然全不同于表示谢意的所谓“感激”，而有感奋、激发，乃至带有起而尽力改进的意思；“媕婀”一词，原意为依违随人、没有主见，甚至献媚迎合。在这里，布雷引用这两句诗，可说是针对当朝的国民党大官僚、蒋氏周围掌权的亲信人物而发的。布雷一向温厚谦让，不惯轻易得罪他人，及至此生命的最后一刻，乃用古人这两句诗来反映时事，在他可说是愤然大胆骂尽国民党大官僚了！当然，他自己也包括在内，是同样跟蒋走错了路，所谓“感激”而“轻生”，似乎他虽想尽力而已无能为力了。有感于国事而他主观上感到自己是尽力勤职，耻于迎合的，故到大势已糜烂不可收拾之时，虽自己“轻生”，而还痴想激发蒋能改革政治，振作士气，挽回局势。这样的思想心情，自不会联想到主张罢兵谈和的。他又在对诸儿遗嘱中着重说上一句：“国家之中心领导，方针上绝无错误。”意在防止传说猜测，这也说明不会另有什么主张和谈的遗言。

记得我在十一月十日或十一日最后一次见他时，他只诉说自己最近一件苦恼事，是蒋要他草拟一件“战时体制纲领”什么的，说蒋“自己也讲不清楚”，当然更写不出来，而怕蒋又要来催促了。言下十分沮丧。揣想他当时目击东北已完全为中共军队所夺取，对蒋或许有过请考虑根本问题等献计的话（例如在用人方面，或甚至有请蒋考虑到“下野”等），而受到了蒋的斥责，从而促成其自尽之决心。

上述发表这一大批遗书，只少了一封致女儿的信，后来我是从侄女陈琇处知道实有此一信的。此信开端是写上两女的小名“细儿、怜儿”，内容与致其他家人信大致相同。当时陈琏还在南京的编译馆工作，在家人中最先赶到，她便将此信取去了。

陈布雷死后，蒋介石听从左右的建议，为他办理公葬。用专车运柩至杭州，葬在杭州九溪徐村萝卜山布雷旧时所买的山地上，由当时的杭州市建设局用公费设计造墓。用费较大，这是违反布雷的素志与遗言的。

当专车从南京和平门出发，国民党上层官员包括于右任、邵力子诸先生都往送。我见于先生立在一边，竟是老泪濡及下拂的银须，我又为之陪泪。心知于老这位孙中山先生忠实信徒，对此有着异常感伤与愤慨交并之心情。

近来报刊上有传说蒋介石后来到过陈墓，这是不确实的。蒋在布雷故世后，曾召见布雷之家属，我与两弟也在被召之列，蒋不过问了我嫂氏几句话，并没有深切的表示。不过，蒋经国先生是奉父命来杭参与送葬的，步行时他与我走得很近，我也未曾与他招呼。只记得他穿的是蓝布长衫，默默地走在送葬者的行列中。（一九八六年十二月）

（《传记文学》第十七卷第三期）

我对先兄为人处世的看法　陈叔同

希圣先生、沧波先生、君章先生及在座各位先生，同先兄布雷先生不是工作上的同事，就是好朋友的关系，我只是一个后辈，实在是没有什么可以补充的。抗战期间，我工作的地点并不在重庆，但是常去重庆，胜利之后，从三十四年（1945）到三十七年（1948）间在南京，与先兄见面的机会较多，但并不是工作上的接触。正如刚才希圣先生所说，布雷先生身处政治核心之内层，而保持超然独立牺牲的精神，我想这句话，就他从政多少年来，足可以说明一切。他的生活，也正像沧波先生所讲的苦行僧似的。从许多方面看起来他的自我克制程度确是如此。我以一个自己家里人立场在想，为什么他的为人处世的态度是这种情形，提出一个看法。

责任心重

第一，他的责任心很重。由于责任心重，他对事情，对人物的考虑，与我们一般人不同，往往别人所看不到的他先看到，所谓忧时忧国，他比我们想得早，想得远。有一次在谈话之中，他有一句话：“从训政时期过渡到宪政时期，这中间脱了节。”他是一个幕僚，掌管机要，他不能不为领袖早一步考虑到许多问题。我体认到他所讲的话，感觉到他是说我们从训政到宪政，似乎是快了一点。不知道我这个判断对不对？我的了解，他是指：从训政过渡到宪政，这中间许多事情需要协调，需要配合，需要联系，因为从一个政治体制转变到另外一个政治体制，这当中的过程需要有一个衔接。这个问题当然领袖是先已见到的，但是其他在政的人就算考虑到，也不会像布雷先生看得那么认真、焦心，觉得这一切，都是他的责任，因此，他对人的责备很重，他对事情的要求也很严格。他见到党政同志，分崩离析种种情形，感到无限痛心。抗战胜利当政治协商时期，我们在政治上正处于不利的形势，他感到时局危殆，许多党政同志不能团结，一般政客之“嚣张”，使他大出意料之外。三十四年（1945）胜利，三十五年（1946）国民大会制宪，和三十六年（1947）行宪，这当中的过程的复杂曲折，他似乎早有预感，当时，党的全会要开，参政会要开，国民大会也即将召开，在他都认为是难关。而对于党内同志不能团结和政治上许多棘手问题，先后三年多期间，他始终忧心焦虑不能去怀。他早先注意到从训政过渡到宪政承接的问题，可说是一种先见。如果从训政到宪政这个阶段，多做一些准备的工作，也许以后局势不会变得那样快。先兄处事负责的精神，那真是生死系之，但他自承，他那种深思苦虑无补时艰。

克己自持

第二，他个人的为人处世方面的克己自持的精神。大家都很清楚，他的克己自持的精神为一般人所不及，有时简直近乎自虐。实际上这只是他个性的一面。正如希圣先生和沧波先生所说，他是报人出身，有他做报人豪爽开朗的一面，但是从政以后，他为环境所限，不能像报人一样的过那种自由自在的生活，不得不自我克制。这对他来说，或许也是一种痛苦。他虽然没有做过什么大官，对政府也没有什么重大贡献，但是凭他所处的地位和关系，诚如刚才蒋君章先生所说，他如果要利用职权和关系，他可以很轻易地为自己朋友亲戚安排。但是他从来不曾利用他的职权和关系来为自己打算，甚至不甘为自己家人写过一封介绍信或安插一个什么职务。他既不愿利用职权，也不愿利用他的关系，兢兢自守，克己自持。他对自己生活的安排如何，我可引用他在重庆时一段话，他说：“抗战八年，现在胜利还都，我们即将回去，我是上无片瓦，下无寸土，还不知将住在哪里？南京和上海我都没有房子。”他又说：“我如果今天离开公职，我身边的钱，只能够暂时维持三个月的生活。”这是他个人生活上的忧虑，但是他从不曾利用职权和关系，为自己谋取一丝一毫的利益，各位前辈所十分了解的。这一点很足以说明他个人为人的一方面。

苦心焦虑油尽灯枯

第三，布雷先生之死，我想，这跟他的为人和身体健康有关。我这个了解，不晓得对不对？他因为责任心太重，他以为他的工作和职位，为领袖分劳分忧是义不容辞。因为他顾虑周密，人家没考虑到的他想到了，人家乐观的事情，他不敢乐观，甚至从坏的方面去想，愈想愈悲观，于是心中解不了结，情绪始终紧张，神经得不到松弛。这当然影响到身体。他一直不得休息，生活无法获得调节，因此他的健康日损。实际上他身体本没有什么病，终至罹上严重的失眠症。他之严重失眠症，是因为他精神紧张、忧郁、焦虑而来的，因为他所忧念的问题，都得不到解决，所以忧虑更深，精神常处在痛苦之中。在那一段所谓国共和谈的时期，往往为当时共党《新华日报》的社论，使他郁郁不可终日。甚至为我们自己的《中央日报》在新闻的处理或言论上偶有不妥，也使他耿耿于怀。这种种，主管机关所没有想到的事情，他常常把责任摆在自己的身上。他有时想从工作岗位上退休，但终觉难以口启，不便向领袖请假，要求转换另一个工作吗？他自认他已是老人，也已无此耐力！到了最后，进退失据，三十七年（1948）十一月，他死了！他上书总裁，自称是一个极不负责的部属；他给家人的遗书中，自称“抛妻撒子，负国负家，极天下之大不仁”，最后他自己说“油尽灯枯”，就这样子结束了他的一生。我想这种种与他的苦心焦虑，影响到他的身体和精神，以致走上绝路，可能有其因果关系。

我很简单的提出以上这三点向各位报告，请各位指教。

陈布雷及其家中的中共地下党　吴江雄编作　李若松提供

一九四八年十一月十四日晨，南京城内又传出爆炸性消息。《中央日报》第二版以两行大号铅字刊登一条新闻：

陈布雷氏昨日心脏病逝世

总统夫妇亲往吊唁明大殓

陈布雷真是死于心脏病突发吗？一九四八年十一月十八日，中央社发布消息，标题是：

陈布雷以死报国　治丧会搜集遗书发表

中央社报导了“陈布雷先生逝世经过”，但回避了“自杀”一词。“……总裁对于布雷先生二十年来鞠躬尽瘁，而最后乃感激轻生，以死报国，异常震悼……”

对于陈布雷自杀，中共新华社也进行了报导：

“蒋介石的忠实走狗陈布雷本月十三日在南京服安眠药自杀，这是国民党反动派绝望和即将灭亡的又一个象征。陈布雷是国民党中央委员和国民党最高决策机关中央政治委员会的秘书长，是蒋介石最亲信的奴才和帮凶之一。但是蒋介石在今天就是对于这样的奴才，也已经不能够团结，也已经不能够使其对前途有一点信心。据悉，对国民党前途极端悲观的陈布雷，因被蒋介石大骂而自杀。这是一切反动派末日的典型景象。陈在遗书中自称‘油尽灯枯’，正是今天整个国民党反动统治的写照。”（新华社陕北一九四八年十一月二十四日电）

作为一个曾经笔扫千军的新闻记者，一个为蒋介石捉刀二十二年的“文胆”，国民党阵营中一位少有的才华横溢、品质高洁的才子，陈布雷之死，无疑是在蒋家王朝覆灭前演出的又一幕悲剧。

作为蒋介石最亲信的幕僚长、作为掌握大量核心机密的国民党中枢要员，他对“党国”、对“总裁”竭尽忠诚；而他最疼爱的女儿、女婿却是中共地下党……

陈布雷：从笔扫千军的记者到世所周知的“文胆”

陈布雷，浙江省慈溪县西乡官桥人，一八九〇年（光绪十六年）农历十一月十五日生。原名训恩，字彦及，布雷、畏垒都是他的笔名，尤以“布雷”闻名于世。

陈布雷的祖父陈克介是一茶商，后来开办钱庄、典当事业。陈布雷之父陈依仁承祖业，营茶业。陈克介娶有三房，大房之后有子名训正（字屺怀）。陈依仁是三房所出，生有七子。长子训恩（布雷），以下依次是训懋、训慈、训恕、训悆、训惠、训愿。陈布雷还有七个姊妹。

陈氏家人中对陈布雷一生影响最大的无疑是比他年长十八岁的陈屺怀，陈布雷称他为大哥。

陈布雷的大哥“方正清廉，望重乡邦”

陈屺怀（一八七一—一九四四），光绪二十八年的举人，但他思想激进，积极追随孙中山参加反清活动。他以玄婴、天婴的笔名著文鼓吹革命，曾任《天铎报》社长（后陈布雷在此成名）。辛亥光复后任过宁波军政府的财政部长、浙江省咨议局议员，一九二八年后任省政府委员兼杭州市市长、兼代民政厅长。一九三〇年任国民政府参事，旋辞归居杭州。抗战时出任浙江省临时参议会议长。

一九二七年夏，浙江省民政厅长马叙伦在省府会议上提议委任陈孟扶为县长获通过，唯独陈屺怀起立发言：“……这位新任县长乃是我的儿子。知子莫若父，小儿孟扶绝对不适合担任县长之职，尚请……收回成命。”到一九四三年春，七十二岁的陈屺怀被推为浙省参议会议长，但他将小儿孟扶托付给民政厅长阮毅成时仍强调：“我儿断非百里之才，兄切勿命其为县长。”其实，陈孟扶“笔墨尚好，人品亦可”。按旧时官场，为人父者，哪怕捐银两、走门径，也要为“犬子”谋得个一官半职，这个陈屺怀却一再替子“辞官”。

一九四四年十月二十一日，陈屺怀在浙江云和病逝于议长任内，时浙省“朝野同悲”。

陈屺怀、陈布雷手足情深，到一九四七、一九四八年间，陈布雷翻阅陈屺怀的《天婴集》，还每念其堂兄“方正清廉，望重乡邦”。陈布雷十六岁失母，二十五岁丧父，身为长子，一家重任，落于一肩。众多弟妹，都由他一手教育扶养成人。

三弟训懋（按陈屺怀老大、陈布雷老二）字勉甫。资质不凡，不幸十七岁早殁。

四弟训慈（字叔谅），毕业于南京东南大学，一九二九年为中央大学讲师，一九三二年任浙江省立图书馆长，一九三五年为浙大教授。一九四八年任职南京考试院。其后一直在大陆工作。

五弟训恕（字叔行），曾就读于上海圣约翰大学，是光华大学创设者之一。一九二六年赴法留学，一九三〇年客死巴黎。

六弟训悆（字叔兑），一九三〇年毕业于上海同文书院。一九三七年撤退香港任《国民日报》社长，一九四九年去台湾后任《“中央日报”》社长，后又任《香港时报》社长。一九七二年十月十四日病逝于台湾。

七弟训惠（字叔时），留学日本，后为中国驻美大使馆秘书。一九五三年回国在北京国际关系研究所任职。后任教于湖南师范学院，一九七八年十月三日病故于长沙。

八弟训愿（字叔同），留学日本，曾任中央社记者、“总统府”秘书、《新生报》社长等职。

陈氏家风清廉且不尚为官。惟陈布雷是不情愿地涉足政治，错上了“贼船”。陈家众兄弟为官为民，都能“治事一清如水，而自奉一贫如洗”。

中国新闻史上，陈布雷确实占有一席之地

少年陈布雷，天资聪颖，饱读诗书史籍。十四岁应府试拔为第一。次年参加院试，以第五名录取，补为慈溪县学生。继之，先后就读于慈溪中学、宁波中学、浙江高等学堂。就学期间，他关心国事，喜浏览时事报刊，且涉猎广泛，博闻强记，为日后的笔墨生涯打下了坚实的功底。

一个偶然的机会，使陈布雷步入报界。

一九一一年初春，陈布雷经上海去杭州，途中暂住《天铎报》。适逢总编辑戴季陶因与钮有恒女士结婚请假，请陈布雷暂为代理，每天撰写短评，有时也写社论。不久，陈布雷即正式受聘为记者。

时值武昌起义爆发，上海各报因惧怕清廷，多称起义军为“逆军”，而独《天铎报》倾向起义军，以“革命军”称之。陈布雷连日挥毫泼墨，作专题《谈鄂》十篇，按日刊发，张扬革命军的正气，使“布雷”之名响彻京、沪、杭。

“布雷”二字，还有点来头。原来陈布雷在浙江高等学堂读书期间，因面颊长得圆满，被同学戏称“面包孩儿”，英文面包一词bread的译音即“布雷”。后来陈布雷在《天铎报》上的评论都署名“布雷”，他的原名倒被人遗忘了。当时有人赠诗：“迷津唤不醒，请作布雷鸣。”中国新闻史上，陈布雷确实占有一席之地。

这期间，陈布雷攻读多年的英语也发挥了意想不到的作用。一九一一年底，孙中山先生海外归来，被推为临时大总统，准备发布第一篇对外宣言。这篇《告友邦人士书》的初稿是用英文写的，外交总长王宠惠自南京带来上海，苦于无人翻译。《天铎报》总经理陈芷兰闻讯推荐了陈布雷。王宠惠将信将疑，同意让他试译一段。结果陈布雷一挥而就，令王宠惠大开眼界。王本人中、英文俱佳，是中山先生赏识的人才。他看到年方二十一岁的陈布雷并未留过洋，却有如此水准，于是赞叹不已。

一九一二年，陈布雷应故乡长老的提议，回乡执教于效实中学。他在《天铎报》虽只供事数月，但深沉的笔力、流畅的文字已为人瞩目，“布雷”之文名大噪。一九一二年三月同盟会宁波支部成立，即加入为会员。

一九一七年，陈布雷在效实当了一年校长。这时他对新闻事业的热情不减，义务兼做《申报》《四明日报》的记者。

一九一二年，陈布雷重返报界。这年元旦创刊的《商报》，由陈屺怀任总稽核，陈布雷任编辑主任。以陈布雷的文名、潘公展等人通力合作，《商报》行销日广，尤以风格犀利的短评社论称雄于上海报林。

陈布雷才思敏捷、运笔如神，被《新中华报》的主笔李季鸾称为“论坛寂寞中突起之异军”。此时陈布雷多以“畏垒”为笔名。每当他操起笔业来，少不了要香烟、浓茶相伴，再啃上几口馒头，三样东西下肚，一篇掷地有声、令人折服的妙文立告完成。

陈布雷向来体质差，又有这样的写作习惯，后来抗战中，宋美龄想尽办法从印度空运捎带英国的“555”牌香烟、美国牛奶，定期派人送到陈布雷处。

陈布雷办报所持政治立场与广州孙中山的国民党相呼应。孙中山对《商报》的作为，曾有高度评价：“××等报，虽属党员办的报纸，可是为党宣传最得力的成绩，远不及《商报》，《商报》只是几个同志在那里苦撑，可称为忠实的党报。”

邵力子递给陈布雷一个信封：“蒋总司令对君极为慕重。”

一九二六年，北伐军步步进逼，孙传芳盘踞的上海已是风雨飘摇。《商报》的董事们大多与孙传芳有关系，故而对陈布雷的办报立场日见不容。而陈布雷与孙传芳势同水火，他对当时《商报》的后台傅筱庵也非常反感。

这种情形下，一向痛恶军阀而向往国民革命的陈布雷“决意西行一游，暂解处境之困”，遂于一九二六年底趁报社休刊之便，与潘公展共赴南昌，会晤当时任国民革命军总司令之职的蒋介石。

早在一九二六年春，邵力子奉广州国民政府之命，到上海宴请报界名流，宣传北伐形势。他还特别递给陈布雷一个信封说：“蒋总司令对君极为慕重。”陈布雷打开信封一看，原来是蒋介石的一张戎装照片，并有亲笔签名：

赠陈布雷先生。弟蒋中正。

此时蒋属意陈，陈亦心仪蒋。

南昌之行：陈布雷人生道路上的重大转折点

北伐军攻克武汉后，陈布雷在北伐军中的友人邀他以记者身份前去视察，并转达蒋总司令的相见之意。盛情之下的这趟旅行，不意竟成为陈布雷人生道路上的重大转折点。

一九二七年二月，农历除夕之夜，陈布雷与潘公展联袂到了南昌。

第二天，陈、潘二人见到了刚从庐山下来的蒋介石。双方大有相见恨晚之意。两天后，蒋介石即提出要陈、潘二人加入国民党。陈布雷本无意加入，但蒋介石说：“君等在精神上实早为本党同志，入党与否，本无关系，然国民救国为人生天职，加入以后则力量更有发挥之处也。”又过两日，陈、潘二人由蒋介石、陈果夫介绍加入国民党。

此后潘公展先行回上海。陈布雷则被蒋介石留了下来，为蒋介石起草《告黄埔同学书》。当时战局复杂，蒋介石欲以此统一黄埔系将士的思想。陈布雷当即在蒋的办公室挥就此文。蒋介石一边盛赞陈布雷的文采，一边探问：“布雷先生愿否在总部工作？”陈布雷答：“蒋先生，我仍想回沪做记者、办报纸。”蒋介石好生奇怪：这个书生难道不愿意做官？

陈布雷当上了“宣传作战的总参谋长”

陈布雷返回上海时，北伐军的旗帜已插遍十里洋场。四月，应浙江省主席张静江几番相邀，出任浙江省政府秘书长。五月又应蒋介石之召，到南京就任中央党部书记长。这些对于无意久居官场的陈布雷来说，实在是勉为其难。

一九二七年七月，蒋介石亲自指挥的徐州战役失利。八月，蒋介石迫于桂系压力而下野。陈布雷趁机辞职回乡，颇有“如释重负”之感。十月，陈布雷到上海任《时事新报》特约撰述，重操旧业。

一九二七年冬，下野的蒋介石赴日寻求援助，也是去追踪宋家三小姐，行前曾邀陈布雷同行，陈以不懂日语相辞。

一九二八年一月，蒋介石重掌权柄，邀陈布雷同返南京，继续北伐。这次蒋执意让陈出任总部秘书长，陈婉言谢绝。蒋介石只好让他自愿选择一职，陈布雷表示：“我的初愿在以新闻事业为终身职业，若不可得，则愿任先生的私人秘书。位不必高，禄不必厚，但求能为公有涓滴之助。机关要职，则非所胜也。”蒋介石笑答：“我怎么能屈你做我的私人秘书呢？”乃转请陈担任国民党的喉舌《中央日报》的主笔，陈布雷坚辞不就。后来得蒋允许后，陈回上海担任《时事新报》总主笔。

但此时的报人陈布雷，已不再是一个自由职业者了。他随时听从蒋介石的召唤，带着文房四宝，往来于上海、南京、北平等地，参与谋划各种军政大计，代蒋拟撰一篇篇重头文件。当时有人一看到陈布雷动身去南京，就预言：“政局将有变动，一定又有重要文章要发表了。”文思如泉的陈布雷，以一支生花妙笔，把蒋介石的各种“御旨”装扮得堂而皇之，然后布告天下。

陈布雷后来成了国民党宣传方面的主持者和决策人之一。他于一九三一年任教育部次长时，即兼任中央宣传部副部长。他主持侍从室二处期间，国民党中央宣传部的工作方针、计划，大都要向他请示汇报。抗战胜利后，侍从室改组，陈布雷任国防最高委员会副秘书长，不久改任中央政治委员会秘书长。此间蒋介石拨款一百亿法币，让他组织、主持一个“宣传小组”，国民党负责组织、宣传方面的要员，陈立夫（组织部长）、董显光（行政院新闻局长）、邓文仪（国防部政工局长）、李惟果（中宣部长）、张道藩（中组副部长、中文委主任）都参加该小组。一切国民党官营或供养的通讯社、报社、杂志社、出版社、书局、广播电台及有关机构，都遵奉“宣传小组”的指令行事，陈布雷因而被国民党文化宣传战线的大员们称为“宣传作战的总参谋长”。

陈琏：这些年来，中国共产党一直对父亲伸出争取和友谊的手

如果陈布雷没有跟从蒋介石当幕僚，他很可能成为一个知名学者，更可能是一个卓有成就的新闻记者，他的一生将是另一番面目。

一九二五年，五卅惨案枪声起，反帝怒潮席卷全国。陈布雷力主“惩凶”，议论风发，义正词严，切中要害，影响极大。当时中共中央办的机关报《向导》周刊也经常转载《商报》的评论并加评注。共产党人萧楚女投函《商报》，赞扬“畏垒”的革命精神，希望“畏垒”能“为无产阶级革命贡献力量”，但陈布雷坚持“联合各阶级之力量，打倒军阀，争回主权”，坚持“全民革命”，拒绝了中国共产党的争取。

民国两大才子，国共两党都想争取，陈布雷、郭沫若何去何从？

一九二七年春，陈布雷第一次见蒋时，蒋介石正迫切希望有一幕僚长，会动笔头、出主意，又有文采。不是说没有其他的文人可供他选择，人才多得是。但像陈布雷这样才思敏捷，文笔犀利，而又温和恭谦、毫无野心、品行端正、忠心耿耿者，确实不多。这正是蒋介石对陈布雷倚为左右手的一个重要原因。蒋氏夫妇对陈布雷也格外厚待，恩宠有加，使陈布雷感激涕零。陈布雷与蒋介石并不是没有分歧，但他一直不曾背叛这个“主人”。不论主人怎样，就为了这知遇之恩，陈布雷也要从一而终，以死相报了。

陈布雷跟随蒋介石二十年来，一直把自己和那支笔缚在领袖的帷幕之中。举国上下，一会儿把他比作“领袖的文胆”，一会儿又把他说成“总裁的智囊”。可是陈布雷却空有一腔苦水，满腹难言之隐。“为不懂文字的人写文章，真是世界上最大的苦事。”他几次对知友、五妹夫、侍从室秘书翁祖望说过：“余今日之言论、思想，不能自由主张，躯壳灵魂已渐为他人之一体。人生皆有本能，孰能甘于此哉！”

“为人捉刀是苦恼的。”“我如嫁人的女子，难违夫子。”陈布雷也曾多次向翁泽永（陈的外甥，曾任郭沫若秘书）诉说苦衷。有几次为蒋介石撰写的文稿，被蒋介石改得面目全非，还要陈布雷再三修改。二十一岁即为孙中山译过文稿的陈布雷，对于上海棋盘街那段报人生活，一直难以忘怀；对于在宁波西门效实中学的教书育人生涯也留恋不已。他有次对翁泽永说道：“唉！倘若让我重返报界那该多好啊！”可是，作为幕僚长，作为“文胆”，他是蒋介石须臾不可离开的人物；他了解的机要也太多了，他也无法自拔了。

当年与陈布雷齐名的另一位才子郭沫若，走的却是另一条道路。

一九二〇年陈布雷任《商报》主笔时，郭沫若也放弃在日本医大的学业，回国与郁达夫、成仿吾等创办了“创造社”。郭沫若的诗文，充满激情，豪放奔腾。郭作为创造社的主将，名扬海内，在知识分子和青年学生中有大量知音。

当时，郭、陈二人都在上海，互慕文名。郭沫若曾说陈布雷“如椽大笔，横扫千军，令人倾慕”。

二十年代的陈布雷拒绝了共产党的争取，郭沫若则不然。北伐开始，他就投笔从戎，担任国共合作时期的国民革命军总司令部总政治部副主任，与叶挺将军一起，一直打到长江流域。

一九二七年春，陈布雷南昌见蒋时，也第一次在蒋的总部见到了郭沫若。

望着一身戎装、英姿勃勃的郭沫若，陈布雷钦慕地说：“沫若先生，今日一睹风姿，真是三生有幸。”

陈布雷一袭长衫，文士气派。郭沫若也很尊敬地说：“畏垒先生，你在《商报》上发表的时评，都拜读了，真是力透纸背，笔扫千军，对北伐起了积极的推动作用。”

陈布雷毕竟是书生，他对当时即将爆发的一场政治斗争——“四一二”清党，还木然不知所以。而郭沫若却敏锐地在斗争高潮中发表了一篇有名的讨蒋檄文《试看今日之蒋介石》。蒋介石发出通缉令，郭沫若流亡日本，直到一九三七年七七事变后，才别妇抛雏回国。

陈布雷说服蒋介石取消了对郭沫若的通缉令

一别十年，陈布雷已当上了蒋介石的幕僚长，但他对郭沫若念念不忘。当时国共双方都想争取郭沫若，只是蒋介石旧恶未忘：“郭沫若这个人呐，嗯，写我的那篇文章太刻毒了！这几年他在日本究竟干了些什么？”

“蒋先生，”陈布雷小心翼翼回答，“据说郭沫若在日本十年，主要是研究殷墟甲骨文和殷周铜器铭文……”

陈布雷事先准备了几本郭沫若研究中国古代社会的书籍。

七七事变后，首先是郁达夫找到陈布雷，要求他在蒋介石面前疏通一下，撤销对郭沫若的通缉令。

陈布雷继续说道：“蒋先生，郭沫若为国争光，这些书在国际学术界影响很大。听说郭沫若现在想回国参加抗日，所以想请示蒋先生……”

蒋介石问：“他是在研究乌龟壳和骨头？……”

“不错，是在研究中国古代历史，”陈布雷说，“他确实是个人才，人才难得啊！”

“可是他写我的那篇文章……”

“蒋先生，”陈布雷鼓起勇气，“此一时，彼一时也，那时是各为其主。现在他就是研究古代历史。我想，把这种人才搜罗起来，正可以说明领袖的宽容大度，用人唯才。”

“那么这个通缉令……”

“蒋先生，我看正好以抗战开始，地无分南北，人无分老幼，有钱出钱，有力出力，共赴国难为理由撤销这个通缉令。”

陈布雷还强调郭沫若是个日本通，我国抗战理应借重。

蒋介石表示首肯。但取消通缉的手令尚不能立即公布，考虑到日本人可能会为难郭沫若。陈布雷说：“这件事就交给我全权处理好了。”

然后他立即将这个消息告诉了郁达夫和中共方面的李克农。中国共产党经过周密安排，通知了还在日本的郭沫若。

一九三七年七月二十七日，郭沫若抵上海。九月十九日，蒋介石电召郭去南京。二十四日傍晚，蒋介石在陈布雷陪同下，接见了郭沫若。

郭的返国，陈仪、邵力子、张群都给蒋介石做过工作，但出力最大者，当然是陈布雷。

一九三八年四月，郭沫若在周恩来等人的敦促下，就任军委会政治部（部长陈诚，后为张治中，副部长周恩来）第三厅中将厅长，主管抗日宣传工作。陈布雷也在蒋介石身边负责宣传工作，两人接触较多。

陈布雷对郭沫若很崇敬，诚恳地说：“很欢迎沫若兄常来谈谈。说句实话，只有道德相同的人，我才愿与之交往；有些乘机发国难财的人，即使到我家，我也是不见的。”

郭沫若也坦诚相见：“我很佩服陈先生的为人，你在官场上不失为一个正直清高的人；也佩服先生的如椽大笔，请多为鼓吹抗战而出力啊！”

周恩来：他的道德文章，我们共产党人是很钦佩的

陈布雷：可惜共产党里像恩来先生这样的人太少了

一九四一年十一月十六日，是郭沫若五十岁诞辰，又是他创作生活二十五周年纪念，重庆文化界准备发起大规模庆祝活动。周恩来、邓颖超等一起先到了天官府郭沫若住所祝贺。

周恩来说：“庆祝郭老五十诞辰和二十五周年创作生活，声势一定要大，这样能鼓舞进步文化人向郭老学习，更好地为革命做出贡献。”又说：“为了便于开展工作，我们也要邀请邵力子、陈布雷、张治中等做发起人。”周恩来并对陈布雷的外甥、当时在郭沫若领导的文化工作委员会工作的翁泽永说：“小翁，请你传话给你的舅舅布雷先生，对他的道德文章，我们共产党人是钦佩的，但希望他的笔不要为一个人服务，要为全中国四万万人民服务。”

郭沫若也说：“唉，为老蒋拿笔杆子，这不是一件好差使啊！”

第二天，翁泽永把周恩来和郭沫若的话都传给了陈布雷。陈听后，沉思良久，避开正面回答说：“恩来先生我也衷心敬佩，可惜共产党里像恩来先生这样的人太少了。”叹了一声又说：“唉！知我者沫若先生也！”

对于周恩来先生请他做庆祝活动的发起人，陈布雷欣然应允，并立致贺信、贺诗。诗中有“文士心情脉脉通”句；郭沫若则在答谢诗中称陈布雷“高山长水仰清风”“如椽大笔走蛇龙”。

陈布雷想看看这个毛泽东究竟是怎样一个人物

蒋介石告诉他：毛泽东此人不可轻视

抗战胜利后的一九四五年八月，蒋介石三次电邀中共中央主席毛泽东到重庆谈判。陈布雷感到有点出乎意料又有点心存不安。他向往和平统一，认为这是民心所向；但他又觉到主人的心中另有算盘。他对中共方面也有一连串问号，共党头号人物会不会来？和谈能否成功？能否持久？他想看看这个毛泽东究竟是怎样一个人物。共产党的大人物周恩来他是钦佩的，但他总感到共产党里像周恩来那样的人物太少了。他有一种偏见，总以为共产党里面“土包子”较多……

一九四五年八月二十八日下午三时三十七分，赫尔利的三引擎飞机在重庆降落，第一个出现在机舱门口的就是毛泽东。

陈布雷与张澜、沈钧儒、郭沫若、黄炎培等几百位知名人士都在机场迎接这位来自黄土高原的共产党首脑。

毛泽东来渝，预定计划十天，后来住了四十四天。蒋介石先后与毛泽东会谈十次，蒋回来告诉陈布雷说：“毛泽东此人不可轻视。他嗜烟如命，手执一缕，绵绵不断，据说每天要抽一听（五十支）。但他知道我不吸烟后，在同我谈话期间竟绝不抽一支烟。对他的决心和精神不可小视啊！”

陈布雷自己嗜烟如命，就戒不掉，他想，共产党人真有毅力啊！

陈布雷另一次见到毛泽东是在中央干校大礼堂。那次是蒋介石招待苏联大使罗申，同时招待毛泽东。蒋介石坐在毛泽东、罗申中间，前后左右陪同观剧的有陈布雷、冯玉祥、宋子文、孔祥熙、何应钦、张治中、翁文灏等一班党政军大员。蒋介石致了欢迎词，对于毛泽东用浓重的湖南乡音致的答词，陈布雷听不太懂，但有一句“和为贵”他是听清楚了的。“八年抗战，人民需要休养生息，国家需要统一。”陈布雷想，人心所向啊！但是和谈能坚持到底吗？

陈布雷极不愿见到的局面很快就出现了。一九四五年十月十日国共双方达成的“双十协定”墨渖未干，前线摩擦已起。到一九四六年六月，全面内战就爆发了。国民党军队在内战中连连败北，大大出乎陈布雷的意料。被一片愚忠支配又对前途感到绝望的陈布雷终于一九四八年十一月演出了那幕“殉主”的悲剧。

五十年代初，一次全国政协座谈会上，周恩来总理让陈琏谈谈她父亲。陈琏说道：“父亲一生抱着‘修身、齐家、治国、平天下’的心愿，却不仅没有实现初衷，反而做了旧社会的殉葬品。”“这些年来，中国共产党一直对父亲伸出争取和友谊的手，可惜，父亲没有接受……”

陈布雷：“怜儿呀怜儿，你与父亲走的可是两条道路啊！”

在陈布雷留下的十多份遗嘱中，有一份是写给他的孩子们的：

泉儿、皋儿、皓儿、皑儿、明儿、乐儿：

父素体荏弱，遭时艰危，知识暗陋，而许身国事，性情孤僻，而不合时宜，积是因缘，常患严重之脑病，夏秋以来，病体益复不支，今乃中道弃汝等而去，如此下场，可谓不仁不智之至，内心只有悲惭，汝等不必哀痛，当念祖父逝世时仅四十九岁，而父之年已过之矣。

国家遭难至斯，社会浮动已极，然我国家之中心领导此二十年来方针上绝无错误，此点汝等或不详知，为父则知之最稔，汝等务必尽忠于国族，自立于社会，勤俭正直，坚忍淡泊，以保我家优良之家风，汝等现在已长大，当无待我之嘱咐。

汝母今后之痛苦不忍预想，汝等宜体我遗意，善为侍养，曲体亲心。皑儿最好能转近地，依汝母以居，好好予以安慰护持，明、乐仍修毕学业，汝兄弟务宜友爱互助。彦及手书

陈布雷之所以一再给子女讲明“中心领导……方针上绝无错误”是有原因的，因为他在这封信中没有提起怜儿（陈琏）。陈布雷辞世前，肯定在心中长叹：“怜儿呀怜儿，你与父亲走的可是两条道路啊！”

坚决反对子女从政做官　要求子女保持清白家风

陈布雷和前妻杨宏农（杨品仙）、续弦王允默共育有七子二女。

陈布雷与杨宏农于一九〇九年（宣统元年）九月二十四日结婚。婚后杨宏农生三子二女：

一九一四年生长子陈迟（积泉）；

一九一五年生次子陈过（积皋）；

一九一六年生三子陈适（积皓）；

一九一八年生长女陈琇（细儿）；

一九一九年生幼女陈琏（怜儿）。

杨宏农生下幼女怜儿后不久病故。一九二一年十一月，陈布雷与王允默结婚，生有四子：

一九二二年生四子陈迈（积皑）；

一九二四年生五子陈进（积哲，早夭）（？）；

一九二六年生六子陈遂（积明）；

一九二八年生幼子陈远（积乐）。

王允默是镇海大矸镇人，身材矮小，其貌不扬，但知书达理，颇有文才，与陈布雷相处很好，感情甚笃。王允默一九七〇年病逝于上海。

陈布雷对子女教育严格，坚决反对子女从政做官，而希望他们都有真才实学；他要求子女保持清白家风，做到澹泊宁静。

长子陈迟习农，为农产品专家，留学美国，后服务于台糖公司糖业试验所，后到菲律宾远东银行农贷部任职，审理贷款计划，从不问“世事”。

次子陈过，浙江医专出身，留学美国，为内科专家。一九五〇年回国后，曾任浙江省卫生厅长。

三子陈适，同济大学工科毕业，后任武汉测绘学院教授。

四子陈迈，交通大学毕业，习土木工程，后在上海铁路部门任工程师。

六子陈遂，清华大学理工科毕业，一九五九年病故（时三十三岁）。

幼子陈远，抗战结束后到北平读大学，是七兄弟中唯一一个习文的。

两个女儿也都是大学毕业。

岳父是国民党宣传系统最高负责人；女婿则是中共“第二条战线”的重要负责人

陈布雷的子女有好几位是共产党员，有的还当了“官”，但多数是教授、教师、工程师、技术人员。就陈布雷与子女们的关系来说，最令他关心的应该是幼女陈琏。而陈布雷与他的共产党女儿陈琏、女婿袁永熙的关系则有相当的传奇色彩。岳父大人是国民党宣传系统的最高负责人——“宣传作战的总参谋长”；女婿则是共产党在国统区开辟的“第二条战线”——由中共地下党策动的“学运”为主的民主运动的负责人。道路相背，信仰不同，而这似乎并不影响他们父女情深、翁婿有礼。

陈琏，一九一九年十月三日出生在浙江慈溪老家，少女时代就性格刚强、思想“左”倾。一九三九年七月，二十岁的陈琏在重庆北碚由蓝若林（原名吕淑兰）介绍加入中国共产党。当时陈琏是在合川国立第二中学高中部读书。国立二中的前身是江苏省立扬州中学，抗战时迁往四川合川（北碚对江）。该校毕业生中的名人有美籍华人诺贝尔物理奖得主杨振宁（杜聿明之女婿），时任中共中央政治局委员、北京市委书记李锡铭，国家教委副主任何东昌等人。陈琏在国立二中毕业后考入昆明的“西南联大”（抗战爆发后，清华、北大、南开三校迁云南昆明合并而成），在此结识了袁永熙，受袁的领导。袁永熙，北大学生，与陈琏同龄，这一年也是二十岁。当时西南联大第一届中共地下党支部只有六个党员，由袁永熙任书记，隶属于中共云南省工委。到一九四一年袁永熙调省工委时，联大地下党员发展到四五十人，成立了总支部，陈琏为三名总支委员之一。一九四一年一月发生皖南事变，中共地下组织纷纷转移。陈琏也一度“失踪”（实际是去云南个旧暂避）。一九四二年初，陈琏转学重庆的中央大学，并在中大毕业。抗战胜利后，陈琏按地下党组织的安排去北平工作，任贝满女中教师。时袁永熙在北平任中共地下党学委“南系”（南方局系统）负责人，领导北平学生运动。一九四六年十二月底，“沈崇事件”（沈是福州人，北大先修班学生，清末闽浙总督沈葆桢之曾孙女。十二月二十五日晚看电影途中被美军士兵强暴）引起反美“抗暴运动”、一九四七年五月“反饥饿、反内战、反迫害”等运动，轰动全国，袁永熙、王汉斌等都是重要的组织策划者。

为了平衡负罪的心理，陈布雷对怜儿几近百依百顺

陈布雷、陈琏父女间，一桩辛酸的往事，使陈布雷终身内疚、格外疼爱他的幼女。

陈布雷二十岁与慈城的杨宏农结婚。杨氏秀丽贤淑，婚后夫妻恩爱异常。可是杨氏因生育太频，气血亏竭，面色浮肿而黄，而且时常心悸。

一九一九年九月，她怀着陈琏的时候，含泪对陈布雷说：“昨夜我得了一个噩梦，梦中见三姊入棺，我与众人哭送，忽然发现旁边又有一新棺，上写杨氏。看来，这次做产危而不安，我恐怕不能再做君之永久伴侣矣！”陈布雷劝慰道：“梦境无稽，不足信也。你好好将养，是不妨事的。”

杨氏又说：“日有所思，夜有所梦，我近来心跳厉害。如我过后，万望夫君善视子女，可以续娶一位贤淑之女士……”

陈布雷也被她说得眼眶潮湿起来，但他还是劝慰道：“你不要东想西想，要好好静养。”

可是杨氏仍旧含泪相告：“你自己身体要当心才是，不要熬夜。我已经给你做好几双布鞋，放在橱下面。我的寿衣、寿鞋也都做好了，放在箱子里……”

陈布雷的眼泪掉了下来，说：“你不要说这种话，你一定会安全分娩的……”

九月初，杨氏分娩，产下一女儿，因血崩晕去，经医生急救，过了半个多钟头才醒来。陈布雷说：“宏农，你好好休养。如有不测，我也活不下去了。”

过了六七天，杨氏发热渐高，右手右足麻痹不能动，舌头也僵了，发语艰涩，往往所发之音，非其所述之本义。有一天，她指着镜子说：“……刀……刀……”以其光泽相似；又指着尺说：“秤……秤……”以其用途相似。陈布雷暗暗伤心，滴下泪来，把镜子捧给她，杨氏对着镜子，惨笑了几声。

杨氏的母亲——陈布雷的岳母来了，只见女儿脸无血色，气喘吁吁，精神极为疲顿。已经请过几位中西医诊治无效，陈布雷又欲去请医师，杨氏用手招陈布雷，口中已发不出声音，只是摇摇头，意思已不可救，不用请医生了。摇罢头，又拉过陈布雷的手，发出极低的声音“难过……”两字而气绝。陈布雷伤心地大哭起来，杨母则昏厥了过去。陈布雷又叫自己的五妹急救岳母，把岳母抬出了房外。陈布雷把房门关好，他要静静地看看自己的妻子。这时，还只有二十几天的新生婴儿哇地哭了起来。陈布雷这个性情温和的书生，竟不知哪里来的火气，狂喝一声：“都是你这个孽障，害了你母亲！”他抱起这个女婴往痰盂里塞，企图把她溺死。女婴哇哇大叫。这时房门也被敲得“砰砰”直响，是岳母和五妹等人的声音，怕陈布雷哀痛过度会有不智之举。

陈布雷惊慌失措，抱着哇哇叫着的女婴跑到窗前，不顾一切地把婴儿向下扔去。房门打开了，陈布雷“扑”地一声跪在地板上，对着冲入室内的岳母喃喃地说：“岳母，我，我……”

岳母发现女婴不见了，哭声在窗外，她走到窗前一看，大叫一声：“囡呀！”女婴没有摔到楼下的石板地上，天井里的篾棚架住了襁褓，可怜的小生命发出了响亮的啼哭声。岳母一边抹泪，一边大喊：“快，快把小囡抱下来！”

“让我来养她，囡呀！”岳母抱走了女婴。

这个九死一生的孩子奇迹般地活了下来，而且在外婆的悉心抚养下长大了。陈布雷由于爱怜妻子而迁怒女儿，对于自己丧失了理智的行为深为忏悔。“可怜的女儿！”于是，“怜儿”就成了孩子的名字。

怜儿在外婆家一直长到六岁，才被送到上海，见到了陌生的父亲和继母王允默。

为了平衡负罪的心理，陈布雷对怜儿几近百依百顺。怜儿读书期间，常看“左”倾书刊，发表过激言论，还参加激进组织，陈布雷是早有所闻的，但都一一谅解了。陈布雷严格地督促子女不要涉足政治，唯对怜儿格外宽待。

陈布雷劝女儿不要做出“不合理的行为”“放弃那些过于尖锐的观点”

抗日战争开始，怜儿跟着爸爸到了陪都重庆。一九三九年七月，她在重庆“国立二中”读高中时，加入了中国共产党，隶属中共北碚特别区委。陈布雷虽然不知道自己的女儿加入共产党，但是怜儿的思想、谈吐，她在政治上的倾向，是瞒不过他的眼睛的。有一天，怜儿回到美专街她父亲的寓所，来向父亲告辞，她已考进了昆明西南联大。陈布雷关心地说：“怜儿，我历来反对自己的子女搞政治。譬如你大哥陈迟，早年想考中央政治学校，我就极力反对。青年人何必卷入政治呢？我希望你们能脚踏实地学些技术。你大哥后来改学农业，这就对了。”

“阿爸，”怜儿说，“爱国总是无可非议的，抗日救亡，爱护国家，人人有责。”

“怜儿，我也爱国。”陈布雷打开香烟盒子，抽出一支香烟，燃着了，吸了几口，缓缓地说，“想当年我在老家慈溪、宁波读书时，还曾组织过反清组织，在杭州读书时也参加过护路拒款运动。青年人爱国无可非议，但是也不能忘记求知识、学本领，要专心致志，刻意求学。”

“阿爸，中国已到了亡国的边缘，抗日救亡是急不可缓的爱国大事，是每一个青年的天职。”怜儿激动地反驳。

“抗日、爱国当然是应该的。你的姊姊、兄弟也都参加了这些活动。但是……”陈布雷深深吸了一口烟，说，“我希望你无论如何不要参加反对政府的活动。”

“国民政府到底抗日不抗日，国军老是转移、迂回，难道要退到喜马拉雅山去当喇嘛吗？”怜儿很尖锐。她不顾陈布雷皱眉，又紧逼着说：“阿爸，你不是没有看到，孔祥熙他们大发国难财，前方吃紧，后方紧吃，醉生梦死，荒淫无耻。”

女儿的话是真话，陈布雷无法回答。他回过脸去猛吸了一口烟，呛得连声大咳起来，瘦削的胸部起伏不停，浑身哆嗦。怜儿轻轻地为他父亲捶背，但她还是坚持：“阿爸，我绝不会做出对不起你的事，我一定保持清白家风。但是也绝不能同那些贪官污吏同流合污。”

这话深深地刺痛了陈布雷的心。

“阿爸给你起了一个名字，你还喜欢吗？”陈布雷充满感情地解说着，“‘琏’字，怎么样？古之祭器。希望你永远不要忘记为你死去的生身母亲。”陈布雷想以母女之情来打动女儿，希望她像她生母那样本本分分地过一生。怜儿接受了这个名字，却并未理解父亲的良苦用心。

陈琏到昆明的西南联大后，继续投身抗日救亡运动，而且比在重庆时更加活跃。她的八叔、中央社昆明分社社长陈训愿对这个侄女的所作所为十分不放心，把她的言行统统密报陈布雷。而陈布雷也知道女儿是民主斗争中的风云人物，他极度忧虑，多次写信给陈琏，劝她不要做出“不合理的行为”“放弃那些过于尖锐的观点”。但是陈琏回信既婉转又尖锐，毫无回头之意。

周恩来：陈琏，你暂不要去延安。留在父亲身边，影响陈布雷就等于影响了蒋介石

一九四一年一月，皖南事变发生，国民党掀起了反共高潮，陈琏失踪，不知下落。陈布雷担心女儿是否会闯祸，不料突然收到一封陈琏给她姊姊陈琇的信，陈琇拿了妹妹的信给父亲看。陈布雷看下去，手发抖了。信中说道：

时代既然决定了要在我和家庭之间来排演悲剧，我是无法拒绝的。……这里我只有希望你尽可能地为我弥补我走了后给家里留下的大窟窿。父亲那里特别需要你的安慰……再会了，我去的地方很远，我们也许永远也见不着了。不要为我烦忧，多多保重自己……相信我，相信你的怜妹不是随便给自己选择道路的。这道路诚然会很艰辛的，但是为着祖国的自由，我没有别的话说……

陈布雷目光停在“悲剧”两个字上。他心中哆嗦，他以为女儿一定去了延安。他到处寻找，最后他对他的外甥翁泽永，也就是郭沫若的秘书说起了这件事。

周恩来帮陈布雷找女儿，密电发往八路军、新四军和延安总部

一个星期日，周恩来、邓颖超来到天官府郭沫若家，周恩来是经常到郭沫若的家里来的。趁恩来在座，翁泽永把陈布雷连日寻女十分不安的情况汇报了一遍。

周恩来微蹙起那道浓眉，思考了一会儿说：“我马上去查一查，如果在我们那里，我总能问到的。”

十多天后，周恩来通过翁泽永答复陈布雷，他已向八路军、新四军、延安分别发出电报，回电说陈琏没有去那里。周恩来沉吟了片刻，分析道：“如果不在前方，一种可能是隐蔽起来了，也有可能被特务绑架了。大家再设法找一找吧！”

当周恩来的这个口信送达陈布雷时，陈布雷激动得说不出话来，最后连连说：“太感谢了！太感谢了！”

后来，周恩来终于辗转地了解到陈琏的下落。原来，皖南事变发生后，大后方中共党组织的党员，有的向延安等地转移，而陈琏则和西南联大的一部分中共党员一起秘密转移至云南南部的山区隐蔽，除了陈琏的一位挚友外，其他人都不知晓她的去向。

陈琏要去延安，周恩来、邓颖超劝她留下来

一九四二年初，失踪了一年的陈琏从云南到了重庆。陈琏一到重庆先不去见陈布雷，而是找到了周恩来和邓颖超，急切地要求批准她去延安。

周恩来爱抚地拍着陈琏的肩膀，和蔼而又耐心地劝告道：“现在是抗日时期，国共合作。你去了延安，布雷先生向我要人，你说我们是给好，还是不给好？”周恩来要陈琏以国家民族利益为重，劝陈琏留在其父身边，利用机会影响父亲，让他接触“进步”的思想，为人民为抗战做些有益的事情。邓颖超也拉着陈琏的手，与姑娘娓娓细谈，要她听从党的安排。

陈琏回到了美专街家中，陈布雷喜出望外，望着女儿被南方的骄阳晒黑了的脸，又是疼惜又是怜爱，连连催促厨房添加几味宁式小菜，欢迎女儿的归来。

邻近上清寺的美专街，是一条又狭又短的斜向小街，一号是一幢三层楼房，即蒋介石的侍从室二处，也是陈布雷的休息之处。

陈琏转学重庆的中央大学。周末或星期日，陈琏从学校回来，先到一号叫父亲，再一起去四号。

晚上，在黯淡的灯光下，陈琏坐在父亲身边，向陈布雷谈些学生们的想法、老百姓的谈论、社会上的新闻。

陈琏将一本毛泽东著的《新民主主义论》“遗落”在父亲的案头

“阿爸，你知道孔祥熙劳军的丑事吗？”

“不知道。你讲一讲。”陈布雷相信他女儿的反映是合乎事实的，他的子女不会说谎。

“孔祥熙大发国难财，可是又要立牌。有次劳军，每个士兵发一盒香烟，一条毛巾，招待看一场电影。阿爸，你知道士兵怎样对待孔祥熙的慰劳？”

“怎么样？”

“士兵们把香烟、毛巾丢到厕所里，厕所都塞满了……”

“唉！”陈布雷叹了口气，咳嗽了几声，他是知道“民心所向”的道理的。他对女儿已无责备之意，陈琏也无意再和父亲正面冲突。她轻轻地说道：“阿爸，你咳嗽，你头痛，你失眠，身体如此虚弱，我看不如辞了侍从室的事，轻轻松松做你爱做的事，譬如教书、做记者。”

“唉，倘若我能重返报界那该多好。”陈布雷自言自语，又像对女儿说，“可是他，他肯放我吗？”这个“他”是谁，父女俩都知道。

陈琏告辞，佯装无意，将一本毛泽东著的《新民主主义论》遗落在父亲的卧室案头。

又一个星期天的晚上，陈琏又到了父亲卧室谈话。

陈布雷正在修改一篇文稿，因为《中央日报》和“中央社”等着要发。他一边改，一边自言自语地道：“唉！唉！为根本不懂文字的人写文章真是世界上最大的苦事。”因为这篇文稿被蒋介石用红铅笔删得一塌糊涂，简直是面目全非了。陈布雷愤愤地像是对女儿诉说，又像自言自语说：“你来看看，念一念，这到底通不通？唉！为人捉刀，何其苦恼乃尔！人生皆有本能，孰能过于此哉！”

当把文稿改好，交出后，陈布雷抽出一支香烟吸起来，他又冷静了。“知遇之恩，不得不报。”陈布雷心里涌起了一股忠诚之心。他吐了一口烟，叹了一口气说：“怜儿，你前次忘记了一本书了。”他拿出了一本土黄纸印的《新民主主义论》。

陈琏拿过书，还未回答，陈布雷又说：“怜儿，我多次说过，希望你体会阿爸的苦心，不要去从事政治活动，就是静心读书，‘积学以储宝，酌理以富才’。”

“阿爸，你呀！”陈琏的个性很强，她清秀的脸上露出严肃、激动的神情，语气也十分尖锐，“你其实是要求自己，不但自己，还要求子女和部属一起跟着你牺牲！”陈琏注意陈布雷的脸色木然，但还是紧逼着：“为了什么？难道仅仅是为了迁就一个腐化而不合理的制度？”

陈布雷站了起来，两道浓眉不停地颤动。陈琏也站了起来，走到陈布雷身边，一双炯炯有神的眼睛望着父亲，恳切地说：“我不是不懂得体谅父亲，但是作为子女，我们青年人有青年人的气节，我们有我们的原则……”

“好了，不要说了，家里面不谈政治！”陈布雷只好用这一句话，十分矛盾的话，打断了女儿的话。

但陈琏作为“主战派”，她在家里的言行不能不给陈布雷以很深的刺激和影响。

抗战时期，陈布雷全家抗日，共赴国难；抗战结束后，他的子女，大多奔赴解放区

一九四四年末，日寇发动豫湘桂战役，直下广西，迫近独山，贵阳告急。蒋介石在重庆提出“十万青年十万军，一寸山河一滴血”，号召大、中学校学生报名参军。

陈布雷的侄儿陈迨首先响应报名，陈布雷得悉后，立即给侄儿亲笔题字，以为勉励：

你是我家第一个请缨入伍的志愿兵，门楣有光，我祖我父亦将含笑。长风万里，壮哉引行！练得好身手，学得好技术，报效国家，复仇雪耻。我以满腔热烈的情绪，期待你凯旋归来。

接着陈布雷的儿子陈迈与陈适也同时报名。三子陈适报名时，刚从同济大学毕业，怕陈布雷不许，先对家中保密。四子陈迈还在交通大学读书，报名前征求父亲的意见，陈布雷大加赞许。很少写诗的陈布雷诗兴勃发，特为作五言长诗《送儿迈从军至璧山》：

名儿曰阿迈，字儿曰季前。

儿今从军去，能为弟兄先。

……

问儿何所愿？破虏靖烽烟。

问儿何所忆？乡土陷腥膻。

问儿何所乐？驱敌东海边。

……

再拜别父母，会看儿凯旋。

汝父嘉儿志，汝母有欢颜。

人生大幸事，忠孝得两全。

……

后来知道陈适也要去参军抗敌，陈布雷同样慰勉有加，说：“你怎么不早说呢？阿爸虽然屡告诫你们不要卷入政治，要学技术，但是爱国大业，匹夫有责，你们青年投笔从戎，理所当然耳！”

人说“好铁不打钉，好男不当兵”，国民党上层人士也很少鼓励子女从军。而陈布雷的小儿子陈远，还在读中学，年龄也不到，却受家中气氛感染，捡了几块石头塞在口袋里，想增加体重通过体检，虽终未通过，一时传为佳话。

抗战时期，陈布雷确实做到了全家抗日，共赴国难。抗战结束后，他的子女，大多奔赴解放区。除了长子陈迟后来在台湾做农业专家外，从长女陈琇到幼子陈远都加入了共产党。

蒋介石：“你不要紧张，把你的小女儿管起来，叫她读一些曾文正公家书。”

抗日战争胜利后的第二年，陈琏与她的恋人袁永熙到了北平，陈琏在贝满女中任历史教员。当时贝满女中教员中，只有两个共产党员，一个是陈琏，一个是刘俊英。她们两人没有组织上的联系，但由于目标一致，工作上配合得很好。陈琏任中共北平职业青年支部委员。

谁也不相信蒋介石幕僚长的女儿竟会这样朴素、和蔼……

贝满女中是一所教会学校，创建于一九〇四年，属美国基督教公理会系统。贝满女中的师生有进步传统，曾参加“一二九”“五二〇”等运动。陈琏在贝满女中虽然工作时期不长但她经常在历史课中宣传历史唯物主义，分析时事，向学生介绍进步的文艺作品。当师生们知道了她的父亲是陈布雷后，谁也不相信蒋介石的幕僚长的女儿竟会这样朴素、和蔼可亲。她团结教育了一批进步师生，有的人受了她的影响而偏向共产党。

一九四七年陈琏和袁永熙结婚之前，陈琏才给陈布雷写信，信中夹着袁永熙的照片。陈布雷从来没有见过这个未来的女婿，他很怀疑这个青年是共产党员。他写信给相熟的北平市副市长张伯谨，要他查一查。张伯谨与文化人过从甚密，每逢周五都要到北平中山公园教授联谊会坐一坐。他问了吴晗、叶公超、朱自清等名教授。吴晗与袁永熙是西南联大民主运动中亲近的战友；叶公超是袁永熙的亲姊夫；朱自清和袁的另一姊夫孙国华教授相熟。他们都说小袁是个正派的、有才学的青年。除此以外，张伯谨还了解到袁永熙有点“左”倾。

“有点‘左’倾也就算了，怜儿找的人总是‘左’的。‘左’的青年一般比较正派，只要不是共产党就好。”这是陈布雷接到张伯谨信后的话。

是年八月，陈琏和袁永熙在北平举行婚礼。陈布雷委托六弟陈训悆代表他前去参加婚礼。陈训悆包下了六国饭店豪华大厅，又印发了一批精美请柬，请了北平各界要人。对此，陈琏很感恼火，向她的六叔发了脾气，可是这位《中央日报》总编辑却说：“请帖都以你父亲署名，发少了不好，会得罪人。你不要老说你是普通教员，你姊姊也是中学教员，今年上半年她在上海结婚，孔祥熙还亲临呢！你是陈布雷的女儿哩！”

谁知道，一个月后，保密局北方区突然逮捕了陈琏夫归。

当蒋介石听到被捕人员中有陈布雷的女儿和女婿时，大吃一惊

袁永熙与陈琏结婚时，陈琏的一个朋友田仲严来贺喜，袁永熙和田交换了名片。田仲严因中共地下电台的一个报务员李政宣叛变（李被捕后全部招供）而被捕。保密局的特务从田仲严身上搜到袁永熙的一张名片，去检查袁永熙和陈琏的家，发现了不少宣传品，因此把陈琏夫妇也一起逮捕。袁永熙多次受刑，但未承认是共产党员，最后被关在北平炮局监狱。袁永熙很乐观，还教狱中难友唱“古怪歌”。他惦念着自己新婚的妻子陈琏，她被关在女狱。

在监狱中，特务们对陈琏诱供：“你丈夫已招供，你快坦白。”反过来又对袁永熙说：“你太太已转化，你快老实交代。”可是却没有得逞。后来，对袁永熙施以酷刑，还把陈琏拉到行刑室，要陈琏规劝规劝袁永熙，可是陈琏却大叫：“他的事我怎么知道。我劝他什么！”

由于陈琏夫妇坚决不承认自己是共产党员，保密局特务无法确定他们的政治身份，但也不敢释放他们，便决定把他们解到南京，解送时批了两条意见：一、送青年集中营；二、送军法处审处。

十一月二十九日下午到达南京，下了飞机，用大卡车把陈琏、袁永熙等二十三人押送到宁海路十九号保密局的看守所。当蒋介石听到被捕的人员中有陈布雷的女儿陈琏和女婿袁永熙时，大吃一惊，后来特务们查来查去也未查出陈布雷有什么机密泄漏给女儿，蒋介石才放心了，他知道陈布雷忠实可靠。另外，陈琏与袁永熙的被捕仅是一张名片引起的，他们夫妇俩始终未承认是共产党员，只是在宿舍中抄获一批宣传品。蒋介石认为，这是青年激进，受了“赤化”影响。他找陈布雷谈了要其管束女儿之事。

陈布雷一开始听到女儿、女婿被捕，紧张得不得了。他知道女儿、女婿是不会干出不法之事的，但是政治上倾向共产党是无疑的，而这一点却是要命的事。他用殉道者的悲怆语调向蒋介石表示：“女儿是我亲生，而党国是我终身服膺的，我……”陈布雷毅然说：“陈琏夫妇该如何处置，就如何处置，全然不用考虑我。”

蒋介石笑笑说：“布雷，你对党国是忠心的，我知道。这样吧，你可以把女儿领出来，要严加管束，严加管束。”

陈布雷满头大汗：“蒋先生，以前我不知道。只不过听说她激进过。”

“唉，今天的年轻人呐！”蒋介石也不胜感慨，“激进，激进！”蒋介石又亲切地对陈布雷说：“保密局给我报告，而且不止一次了，但我是相信你的。你女儿的事与北平地下共党电台案有牵连，与你无关。”

陈布雷激动不安。

“你不要紧张，你可以把你小女儿管起来，叫她读一些曾文正公家书。”

“蒋先生，”陈布雷涕泪俱下，“布雷一定遵命。”

周恩来笑道：陈布雷做了一件好事嘛

陈布雷听了蒋介石的暗示，开始活动起来。他的下属，原来在设计委员会和侍从室里工作，现任行政院秘书长的李惟果，出面去打通关节，于是陈琏先出狱，陈布雷把陈琏软禁在家里。

父女见面，陈布雷责怪道：“琏儿，为父多次告诉你，不要卷入政治，只要安心教书，你为何不听为父忠告？”

“爸爸，在这个社会里，你不问政治，政治也要来问你的呀！不是永熙一张名片的事才引起来的么？”

“那么在你们房间里抄获的那些违禁宣传品呢？这不是共产党的宣传品吗？琏儿，你太不体谅为父了，为父身居机要，为了你们的事，也受到保密局这些人的怀疑……”

“爸爸，什么共产党的宣传品，你住在南京可能没有看到，现在北平、上海大城市里，大专院校里到处都有这种小册子。老百姓对那些贪官污吏恨之入骨……”

“好了，好了，贪官污吏我也反对，但是你们不要被别人利用。”

“我已快三十岁的人了，三十而立，又不是小孩子，谁能利用我们？你一个人清白廉洁，对整个大局无济于事，不是用治本的办法，这种恶疾是无法根治的。”

“蒋先生对贪官污吏也深恶痛绝的，他还是得民心的，他还是想根治这种腐败的恶疾的。”

“唉！民心到底如何，恐怕你没有听到、见到吧！”

陈琏长得很像她死去的母亲，陈布雷从女儿的脸上突然忆起前妻杨氏；杨氏秀丽温柔，为什么与母亲同一面容的女儿却如此倔强？他最后只得说：“琏儿，你现在不要再去惹是非了。我还要去托付外交部次长叶公超，把永熙也保释出来。唉，年轻人，一时热情，把做长辈的搞得多麻烦！”

陈琏被捕抄家时，恰逢贝满女中的教员陶凤娟去看她，陶凤娟以送戏票为借口，巧妙地脱身，迅速把陈琏被捕的情况通知刘俊英，还通知了陈琏在《平明日报》工作的朋友，因而地下组织及时做了安排，没有受到损失，这是陈琏心中略感安慰的地方。现在她虽然在父亲这里，可是心绪还很不定，因为她惦念着新婚的丈夫袁永熙，她要想法尽快地把袁永熙营救出来。

袁永熙在宁海路十九号保密局看守所关了四五天后，有一个特务手中拿着“悔过书”进来，每人发一张，说“要签字，等一会交给看守”。袁永熙一看“悔过书”上写的是，“我误入歧途，参加共产党，为共产党做情报工作。今后愿意悔过自新，跟从三民主义……”等等。叛徒李政宣一看完，便着急地说：“快签，快签，这没什么。签了名就去青训队受训。”于是他首先签了名，把“悔过书”交给看守，一面又督促袁永熙说：“不签不行，不签要受更大的罪。”

袁永熙说：“不签，我又没有犯罪，我悔什么过？”看守大骂袁永熙说：“好，你等着瞧吧！”这时，另一个叫梁蔼然的难友，很老练成熟，对袁永熙说：“来，你们看我怎么写？”于是提笔在前三句加了“并未”两字，即变成了：“我并未误入歧途，并未参加共产党，并未为共产党做情报工作。”然后签上名，袁永熙听了一想不错，也照样加上三个“并未”，签了名，交出去了。

一九四八年四月底，由于外交部次长、袁永熙的姊夫叶公超作保，袁永熙才得以释放。

对于陈布雷保释女儿、女婿出狱的事，全国解放后，周恩来总理曾经说过这样一句话。一九五一年，周总理主持召开宗教工作会议，袁永熙代表团中央出席。散会时，正巧碰上邓颖超。邓大姊一眼认出袁永熙，说：“你不是小袁吗？”一九四二年初，袁永熙在重庆上清寺五十号周公馆时常见到邓大姊，只是从未见过周总理。“这是谁呀？”周总理走过来问。邓大姊连忙介绍说：“他就是陈琏的老公。”“你还活着呀？那次你们被捕我们好着急呀！”周总理对袁永熙说。袁永熙回答说：“是陈布雷保了一下。”周总理听完陈琏和袁永熙出狱经过，笑道：“陈布雷做了一件好事嘛。”

乔石：陈琏夫妇在南京的处境已很危险，必须赶紧送他们去“山那边”

说来也奇怪，最后在陈布雷身边的却是陈琏夫妇。

陈布雷自杀前半月，一向深居简出的陈布雷，突然提出要陈琏夫妇陪他去拜谒中山陵。沿着长长的台阶一步一步向上走去，陈布雷始终不发一言。他向孙中山石像凝视良久，缓缓垂下头去，行了三鞠躬礼。然后沿着长长的台阶一步一步走下去，仍然一言不发。

在两旁扶着他的陈琏夫妇，感到很奇怪。他们不知道陈布雷已经决心离开这个人世，不过还缺少一点催化剂罢了。

袁永熙是陈布雷临死前召见的唯一亲人

一九四八年十一月十二日上午，陈布雷下定决心离开这个世界，而且已经写好一部分遗书。他打电话到中央信托局，要在那里工作的袁永熙即刻来湖南路寓所与他见面。几天之前，陈布雷已遣走了夫人，派王允默去上海参加外甥女儿的婚礼。两天之前，陈布雷又通知副官，所有客人一律不见。袁永熙是陈布雷临死前召见的唯一的亲人。

陈布雷坐在沙发里，神情木然，花白的须发，又长又乱。“阿爸，你头发、胡须都很长了，要理发了。”袁永熙坐下后说。

陈布雷吃力地苦笑一下道：“好吧，你就关照他们叫一个理发师来。”

理完发，陈布雷长叹一声说：“唉，气数已尽。我一生最大的错误是从政，于今悔之晚矣！”他咳嗽了一阵，喘息一会，接着又说道：“政治这个东西不好弄啊！你们千万不要卷到这里面去。”

袁永熙还是弄不明白，这些话他早先也听陈布雷说过，可是今天为什么又说起来呢？

“怜儿近日如何？”陈布雷又问。

“还好，她仍旧在休养，有时搞点翻译。”袁永熙回答。

“怜儿体弱，叫她好好保养身体。”陈布雷苍白的脸上微微颤抖着。

袁永熙万万没有想列，这是岳父在同他作最后的诀别。这天晚上，陈布雷最后一次操起那支神来之笔，这次疾书的却是一封又一封的遗书。然后，他一口气吞下一百六七十粒进口的烈性安眠药。

上海地下党交通站站长乔石派人接应陈琏夫妇撤出南京

陈布雷自杀之后，也就是十三日的中午，陈琏夫妇赶到寓所。

十一月十五日，蒋介石为陈布雷举行大殓，灵堂中悬挂着蒋介石亲题的横匾“当代完人”，这是蒋介石对死去的僚属的最高评价：对两年前坠机死去的戴笠，他就不愿写这样的句子。国民党的军政要员：宋美龄、蒋经国、李宗仁、于右任、孙科、张群、邵力子、王宠惠、陈立夫、何应钦等都参加了祭礼。气氛是相当凄凉、肃杀、萧条的，大家都感到陈老夫子遗书上的这句话“油尽灯枯”，确实说得透彻极了。这时陈琏夫妇心里却热血沸腾。

接着是把陈布雷的灵柩送到杭州去。蒋介石派了他的儿子蒋经国随灵去杭州。灵车所过，各地党政军人员设灵致祭。陈布雷之死，在国民政府的官员们心灵上确实投下了一大阴影。

蒋介石在表面上是做足了文章的。但是在十一月二十八日，距陈布雷自杀不过半个月，在黄埔路官邸的一个小规模的会议上，他脸色发青，神情冷漠地对那些高级文武官员说：“在座的诸位都知道，近来局势危艰，于党国很不利。值此千钧一发之际，更须本党同志精诚团结，同仇敌忾，而绝不允许任何人有涣散军心、动摇斗志的言论和行动。”蒋介石的语调很严峻，他说：“共产党的宣传厉害得很呐！连布雷先生这样的人，居然也会受共产党的影响，我们万万不可轻视呐！”

这是蒋介石第一次公开提到陈布雷。接着他又说：“我还要说一件事。有人曾经对我陈言，说要让宋子文、孔祥熙、陈立夫、陈果夫加上夫人宋美龄，拿出五亿美元，用于国家，这是什么话？嗯？”蒋介石火气上来了，声音也提高了。“宋子文有什么钱，嗯？孔祥熙有什么钱，嗯？至于夫人，那就更没有钱了。所以，这个，散布这个言论，不管怎么说，只会给党国带来危害，有利于共产党！”

蒋介石虽然没有讲明陈言者是谁，大家都猜到是陈布雷。于是，陈布雷死前曾对蒋进行过忠谏之说便不胫而走了。

就在陈布雷大殓的那一天，一位女共产党员受上海地下党的派遣，专程赶来南京，在灵堂里与陈琏夫妇见面。来人就是陈琏的表妹、上海地下党交通站站长乔石的妻子翁郁文（即陈布雷的秘书、五妹夫翁祖望的女儿）。

“我们可以帮助你们到‘山那边’去。”翁郁文悄悄地对表姊说。

“山那边”即“解放区”，“山那边哟是好地方”，这是当时地下流行的一首歌曲的一句歌词。

陈布雷大殓结束，陈琏和袁永熙料理了一下后事，就悄悄地乘火车到上海。当天即找到了地下党交通站。

“你们先化一下妆，然后照相。今天夜里就出发，郁文和你们一起走，目的地是河北省平山县西柏坡。”乔石早为他们准备了去苏北的通行证。

三个人装扮成苏北农民，陈琏和翁郁文头发上还特地梳了发髻。乔石站长再一次检查了他们的装束和行李，然后跟他们一一握手告别：“出发吧！祝你们一路顺风。”

一路上，他们夜行晓宿，风尘仆仆，过运河，穿公路，在沿途地下交通员和游击队的帮助下，走了一个多月，于一九四九年一月底，赶到了石家庄。

这时石家庄已被解放军拿下，北平也是指日可待。正在石家庄的全国青委书记冯文彬找到袁永熙动员说：“小袁，你们北平熟，跟我们一起走吧。”

一九四九年二月一日，北平入城式。第三天，陈琏、袁永熙夫妇随全国青委进入北平。两人被分到团中央工作。

全国青委机关设在王府井南口的一座小楼里。透过三楼的窗口，可以望见当年的六国饭店。陈琏兴奋地对袁永熙说：“那里是我们一年多以前举行婚礼的地方，真想不到我们这么快又回来了，要为建设一个新国家而工作了。”

结局

一九四九年后，陈琏和袁永熙在共青团中央工作。后袁永熙调任清华大学党委书记；陈琏在团中央先后任少年儿童部副部长、部长，是“少先队”的创始人之一。

一九五七年，“反右”运动兴起，袁永熙在清华因“反党言论”被划为右派，开除出党。陈琏被迫“划清界线”，与袁永熙离婚。当时陈琏三十八岁，有了三个孩子：长女袁必泓，次子袁必大，幼子袁小代。离婚后三个子女由陈琏抚养，改姓陈。

一九六二年，陈琏调往上海，任中共华东局宣传部文教处长。一九六六年，“文化大革命”起，“横扫一切牛鬼蛇神”。陈布雷的女儿，自然在劫难逃。陈琏被抄家、批斗，逼迫交代早年被捕后的“叛变”问题。风声日紧一日，造反派宣称在陈琏的继母王允默家中抄出了陈布雷日记，并查出陈琏出狱后曾由陈布雷带领谒见过宋美龄，这在“文革”中当然是十分严重的政治问题。

陈琏有口难辩，感到生不如死，遂萌发轻生之念。一九六七年十一月十九日，陈琏留下绝命书，吻别熟睡中的幼儿（长女、次子住校），毅然从自己的寓所、上海泰兴大楼十一楼推窗跳下自尽了。

遗书只有这样几行字：

同志们：

关于我被捕的情况，我一九四九年的交代完全是忠实的，这一点你们将来总会明白的，然而我自己却等不到那一天了……

陈琏绝笔

一九六七年十一月十九日

……

袁永熙一九五七年被划成右派后，下放到河北省南宫县中学教书，另组了家庭。“文革”中，备受冲击，却终于活了下来。一九七九年落实政策，调回北京，担任全国政协委员、北京经济学院院长，现已离休。当年叱咤风云的学运领袖，现在年逾古稀，英气已逝，围棋水准在北京老干部中属上乘。

往事如烟。发妻陈琏含冤九泉，历十余载后，始得昭雪。而他那位曾经扬名一时的岳丈陈布雷，长眠西子湖畔更是早已墓草萋萋。忆往昔峥嵘岁月，袁永熙感慨良多。